<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.ortodokskoptik.id/BukuBacaanKoptik">   <section expanded="true" antiphonepitch="2">      <Title data-section-header="true">               <language id="English">Greek Psali Watos for the Three Saintly Children</language><language id="Indonesian">Psali Watos Yunani untuk Tiga Anak Kudus</language>         <language id="Arabic">أبصالية واطس للثلاثة فتية القديسين</language>         <language id="Coptic">Ari'alin...</language>      </Title>         <text>         <language id="Coptic">            Ari'alin e~v/e~tauasf: e~h~r/i e~jwn ouoh aukocf: aftwnf afkwrf m~v~mou af] sosf: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            O sing unto Him who was crucified, buried and resurrected for us, and trampled and abolished death, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Nyanyi bagi Dia yang disalibkan, dikuburkan, dibangkitkan  bagi kita, yang injak dan hapuskan kematian, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            رتلوا للذى صُلب عنا وقُبرَ وقامَ وأبطلَ الموت وأهانه سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Bws m~pirwmi m~paleoc: ouoh jwlh m~piberi euk~leoc: ouoh e~qwnt e~megae~leoc: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Take off the old man, and put on the new and superior one, come closer to the greatness of mercy, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Lepaskan manusia lama, kenakan yang baru yang lebih unggul, </div><div>mendekatlah pada besar rahmat-Nya, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            إخلعوا الانسان العتيق والبسوا الجديد الفاخر واقتربوا إلى عظم الرحمة سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Genoc n~ni,~rictianoc: nip~recbuteroc ke dia~kwnoc: maw~ou m~Po#c#  je ouhikanoc: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            All you Christian people, the priests and the deacons, glorify the Lord for He is worthy, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Semua orang Kristen, para imam dan diakon, muliakanlah Tuhan sebab Dia~ layak, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            يا جنس المسيحيين القسوس والشمامسة أعطوامجداً للرب لأنه مستوجب سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Deute haron w~ pisomt n~a~lou: e~ta P,#c# Pennou] o~lou: afnahmou e~bolha pidia~bolou: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Come to us O three children, whom Christ our God has lifted, and from the devil has delivered, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Datanglah ke kami, hai tiga anak, yang diangkat oleh Kristus Allah kita, dan bebaskan mereka dari iblis, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            هلم إلينا أيها الثلاثة فتية الذين رَفعهم المسيح الهنا وأنقذهم من إبليس سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Eybe Peknou] Maciac: v~ref] n~euergeciac: a~mou saron Ananiac: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            For the sake of your God the Messiah, the giver of all good things, come unto us O Hananiah, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Demi Allahmu Mesias, Pemberi semua|| yang baik, datanglah ke kami Ya Hananya, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            من أجل إلهك ماسيا المانح الاحسان هلم إلينا ياحنانيا سبحه وزده علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Z/lwte Azariac: ecparac ke p~rwi~ ke mec/mb~riac: maw~ou n~t~jom n~}t~riac: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            O Azariah the zealot, evening and morning and at noon, glorify the power of the Trinity, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Ya Azarya yang semangat, pagi dan si||ang dan malam, muliakan kuasa Tritunggal, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            يا عزاريا الغيور عشية وباكر والظهيرة أعط مجدا لقوة الثالوث سبحه وزده علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            ?ppe gar ic Emmanou/l: hiten m/] w~ Mica/l: lali qen ouc~m/ n~yel/l: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Behold Immanuel, is now in our midst O Mishael, proclaim with the voice of joy, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Lihatlah Imanuel, Dia di tengah kita hai Misael, nyatakan dengan sukacita, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            فها هوذا عمانوئيل فى وسطنا ياميصائيل تكلم بصوت التهليل سبحه وزده علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Ywou] ]nou kata,in t/rou: caji nem nip~recbuterou: c~mou e~P[oic nefh~b/oui~ t/rou: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Gather now and persevere, and proclaim with the priests, bless the Lord all His works, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Kumpul dan bertekunlah, dan nyatakan dengan para imam, pujilah Tuhan semua karya-Nya, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            اجتمعوا وثابروا جميعاً تكلموا مع القسوس وسبحى الرب يا جميع أعماله  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Ic niv/oui cecaji m~p~w~ou: m~Vnou] sa e~qoun m~voou: w~ niaggeloc e~tafj~vwou: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            The heavens declare the glory, of God until this day, O you angels whom He has made, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Surga nyatakan kemuliaan, Allah sampai kini, hai malaikat yang Dia ciptakan, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            ها السموات تنطق بمجد الله إلى هذا اليوم يا أيها الملائكة الذين أنشأهم  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Ke nun dunamic tou kuriou: c~mou e~pefran tou timiou: pir/ nem piioh nem niciou: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Now all you powers of the Lord, bless His honored name, O sun and moon and all the stars, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Hai semua kuasa Tuhan, pujilah nama-Nya yang terhormat, matahari dan bulan dan semua bintang, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            والآن يا قوات الرب باركوا أسمه الكريم أيتها الشمس والقمر والنجوم  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Loipon nimoun~hwou nem niiw]: euv/micate penrefcw]: je n~yof pe Vnou] n~te nenio]: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            And also O you rain and dew, sing praises unto our Savior, for He is God of our fathers, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Dan juga hai hujan dan embun, nyanyikan pujian bagi Juruselamat kita, sebab Dialah Allah nenek moyang kita, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            وأيضاً أيتها الأمطار والأنداء امدحى مخلصنا لأنه هو إله أبائنا سبحيه وزيديه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Maw~ou m~Po#c#  w~ ni[/pi euma: niy/ou nem ninifi nem nip#n#a#: pijaf nem pi,~rwm nem pikauma: hwc e~rof a~riohouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Glorify the Lord O clouds and winds, together with the souls and the spirits, O you cold and fire and heat, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Muliakan Tuhan, hai awan dan angin, bersama dengan para jiwa dan roh, hai dingin dan api dan panas, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            أعط مجداً أيتها السحب معاً والأهوية والأنفس والأرواح والبرد والنار والحرارة سبحيه وزيديه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Nuktec ke /~mere rw pe: vwcke c~kotoc ke act~rape: je doxa ci vilany~rwpe: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Also nights and days: light, darkness and lightning say: "Glory be to You O Lover of Mankind," Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Juga malam dan siang, terang dan gelap dan kilat, berkata, mulia bagi-Mu ya Pengasih Manusia, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            أيتها الليالى والأيام أيضاً والنور والظلمة والبروق قائلة المجدُ لك يامحب البشر  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Xula ke panta ta vuomena: en t/ g/ ke panta takinoumena: hi nimwou nem nitwou nem nidrumona: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            You trees and all that springs on the earth, and all that moves in the waters, mountains and the forests, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Hai pohon dan semua yang muncul di bumi, dan semua yang bergerak di laut, Gunung dan hutan, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            أيتها الأشجار وجميع ما ينبت فى الأرض وكل ما يتحرك فى المياه والجبال والغياض  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Ouoh on c~mou n~at,arwou: e~Po#c# p~ouro n~te niourwou: nia~maiou nem niiarwou: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Praise without ceasing, the Lord the King of the Kings, O you rivers and seas, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Pujilah tanpa henti, Tuhan Raja segala raja, hai sungai dan laut, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            وأيضاً سبحى بغير فتور الرب ملك الملوك أيتها البحار والأنهار سبحيه وزيديه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Pair/] a~non tennau e~rwou: marenjoc nem naiwn t/rou: c~mou e~P[oic nihala] t/rou: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            And we also seeing them, let us say with all these things, bless the Lord all you birds, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Dan kami juga lihat mereka, mari kita katakan dengan semuanya, pujilah Tuhan, semua burung, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            هكذا نحن إذ ننظر إليهم فلنقل مع هذه الموجودات جميعها باركي الرب ياجميع الطيور سبحيه وزيديه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Rw n~nipa,n/ nem ni,iwn: ke k~t/nwn nem niy/rion: c~mou e~P[oic twn kuriwn: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            O snow and ice, cattle and wild beasts, bless the Lord of lords, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Ya salju dan es, ternak dan binatang buas, Pujilah Tuhan segala tuhan, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            أيها الجليد والثلج والبهائم والوحوش باركي رب الأرباب سبحيه وزيديه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Cmou e~P[oic kata v~twmi: e~rof ke ou m/ paranomi: w~ nis/ri n~te nirwmi: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Bless the Lord as befits Him, and not like the disobedient, all you sons of men, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Pujilah Tuhan sebab layak bagi Dia, dan tidak seperti para pembangkang, kalian anak manusia, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            سبحوا الرب كما يليق به وليس كالمخالفين يا أبناء البشر  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Tim/ ke doxa w~ Pic#l#: ini~ nahraf qen ouc~m/ n~yel/l: niou/b n~te Emmanou/l: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            O Israel offer before Him, honor and glory in a joyful voice, all you priests of Immanuel, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Hai Israel persembahkan di hadapan-Nya, hormat dan kemuliaan dengan sukacita, semua imam Imanuel, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            مجداً وأكراماً قدم أمامه يا اسرائيل بصوت التهليل ياكهنة عمانوئيل  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Up/retwn m~Vnou] m~m/i: nem ni'u,/ n~te niy~m/i: n/etyebi/~out n~refmei: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            You servants of the true God, the souls of the righteous, and the humble and the charitable, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Kau hamba Allah yang sejati, jiwa-jiwa orang benar, dan orang yang rendah hati dan dermawan, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            يا خدام الله الحقيقى وأنفس الأبرار المتواضعين المحبين  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Vnou] Panou] e~gw: petenrefcw] ek ton a~gw: Cedra, Mica, Abdenagw: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            God my God is the one, who saved you from danger, O Shadrach Meshach and Abed-Nego, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Allahku satu-satunya, yang s’lamatkan kalian dari bahaya, ya Sadrak, Mesak dan Abednego, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            الله إلهى أنا هو مخلصكم من الخطر يا سدراك وميساك وأبدناغو سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            &lt;wlem qen ounis] n~s~rwic: w~ n/etercebecye m~Po#c#: nem nivucic t/rou e~tafaic: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Hurry with great watchfulness, O you righteous of the Lord, and all the creatures He has made, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Bergegaslah dengan berjaga, hai o~rang salehnya Tuhan, dan semua makhluk yang Dia ciptakan, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            أسرعوا بحرص عظيم يا أتقياء الرب وكل الطبائع التى صنعها  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            "u,oc ke a~napaucic: moi nan t/ren ,wric y~raucic: eyrenjw qen oua~polaucic: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            Coolness and repose without ceasing, grant unto all of us, that we may joyfully proclaim, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Sejuk dan tenang tanpa henti, brikanlah pada kami semua, biar kami bersuka menyatakan, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            برودة ونياحاً أعطنا كلنا بغير انقطاع لنقول بتمتع  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>         <text>         <language id="Coptic">            Wcautwc pekbwk pip~tw,oc: Carkic a~ritf efoi n~e~no,oc: e~caji nem nai hwc meto,oc: hwc e~rof a~rihouo~ [acf.         </language>         <language id="English">            And also Your poor servant Sarkis, make him without condemnation, that he may join all those and say, Praise Him and exalt Him above all.         </language><language id="Indonesian"><div>Juga hamba-Mu yang malang Sarkis, janganlah hukum dia biar dia dapat, bergabung dengan semua dan berkata, puji dan tinggikan Dia atas segalanya.</div></language>         <language id="Arabic">            كذلك عبدك المسكين سركيس اجعله بغير دينونة ليقول مع هؤلاء كشريك  سبحوه وزيدوه علواً.         </language>      </text>   </section></document>