<book>
    <chapter num="1">
        <verse num="1">Kasihilah kebenaran, hai para penguasa dunia, hendaklah pikiranmu tertuju kepada Tuhan dengan tulus ikhlas, dan carilah Dia dengan tulus hati!</verse>
        <verse num="2">Ia membiarkan diri-Nya ditemukan oleh yang tidak mencobai-Nya, dan menampakkan diri kepada semua yang tidak menaruh syak wasangka terhadap-Nya.</verse>
        <verse num="3">Pikiran bengkang-bengkung menjauhkan dari pada Allah, dan kekuasaan-Nya yang diuji mengenyahkan orang bodoh.</verse>
        <verse num="4">Sebab kebijaksanaan tidak masuk ke dalam hati keruh, dan tidak pula tinggal dalam tubuh yang dikuasai oleh dosa.</verse>
        <verse num="5">Roh pendidik yang suci menghindarkan tipu daya, dan pikiran pandir dijauhinya.</verse>
        <verse num="6">Sebab kebijaksanaan adalah roh yang sayang akan manusia, tetapi orang penghujat tidak dibiarkannya terluput dari hukuman karena ucapan bibirnya. Memang Allah menyaksikan hati sanubarinya, benar-benar mengawasi isi hatinya dan mendengarkan ucapan lidahnya.</verse>
        <verse num="7">Sebab roh Tuhan memenuhi dunia semesta, dan Ia yang merangkum segala-galanya mengetahui apapun yang disuarakan.</verse>
        <verse num="8">Maka tidaklah tersembunyi siapa saja yang fasik bicaranya, dan tidak dilewatkan keadilan penghukum.</verse>
        <verse num="9">Rencana orang fasik akan diselidiki kelak, dan laporan tentang perkataannya sampai ke hadapan Tuhan, supaya pelanggaran-pelanggarannya dihukum.</verse>
        <verse num="10">Sebab telinga-Nya dengan cemburu mendengar segala sesuatu, malah bunyi gerutupun tak tersembunyi.</verse>
        <verse num="11">Jadi, waspadalah terhadap gerutu yang sia-sia, dan awasilah lidahmu agar jangan memfitnah. Karena omongan tersembunyipun pasti ada akibatnya, dan mulut yang berdusta mematikan orang.</verse>
        <verse num="12">Jangan mencari-cari maut dengan hidup sesat, dan kebinasaan jangan kamu tarik dengan perbuatan tanganmu.</verse>
        <verse num="13">Memang maut tidak dibuat oleh Allah, dan Iapun tak bergembira karena yang hidup musnah lenyap.</verse>
        <verse num="14">Sebaliknya Ia menciptakan segala-galanya supaya ada, dan supaya makhluk-makhluk jagat menyelamatkan. Di antaranyapun tidak ada racun yang membinasakan, dan dunia orang mati tidak merajai bumi.</verse>
        <verse num="15">Maka kesucian mesti baka.</verse>
        <verse num="16">Tetapi dengan perbuatan dan kata para fasik telah memanggil maut dan didambakannya sambil memandangnya sebagai sahabat. Mereka mengadakan perjanjian dengannya, oleh karena mereka patut menjadi bagiannya.</verse>
    </chapter>
    <chapter num="2">
        <verse num="1">Karena angan-angannya tidak tepat maka berkatalah mereka satu sama lain: "Pendek dan menyedihkan hidup kita ini, dan pada akhir hidup manusia tidak ada obat mujarab; seseorang yang kembali dari dunia orang mati tidak dikenal.</verse>
        <verse num="2">Serba kebetulan kita dijadikan, dan kelak kita ini seolah-olah tak pernah ada. Asap sajalah nafas di dalam hidung kita, dan pikiran hanya merupakan bunga api dari denyut jantung kita.</verse>
        <verse num="3">Setelah padam maka tubuh akan menjadi abu, dan rohnya akan disebar-sebarkan bagaikan udara yang halus.</verse>
        <verse num="4">Maka lambat laun nama kitapun terlupa pula, dan pekerjaan kita tidak seorangpun ingat kepadanya. Laksana jejak awan hidup kita berlalu, bagaikan kabut menghilang, dan dienyahkan oleh sinar matahari terkena oleh panas teriknya.</verse>
        <verse num="5">Umur hidup kita merupakan bayang-bayang yang berlalu, dan akhir hidup kita tak dapat ditunda, karena sudah dimeteraikan dan tak seorangpun dapat merubahnya.</verse>
        <verse num="6">Jadi, marilah kita menikmati hal-hal baik yang masih ada, dan bergegas menggunakan alam seperti di masa muda!</verse>
        <verse num="7">Marilah kita manfaatkan air anggur yang mahal serta wangi-wangian sepuas-puasnya, dan bunga musim semi janganlah kita lewatkan!</verse>
        <verse num="8">Marilah kita mengenakan karangan kuncup mawar sebelum jadi layu!</verse>
        <verse num="9">Di antara kita jangan seorangpun mengelakkan diri dari kesukaan kita! Hendaklah di mana-mana kita tinggalkan tanda-tanda keriangan kita, sebab itulah bagian dan nasib kita!"</verse>
        <verse num="10">"Mari kita menindas orang miskin yang benar, jangan kita mengasihani janda, dan jangan peduli akan uban orang yang lanjut usia.</verse>
        <verse num="11">Kekuatan kita hendaknya menjadi kaidah keadilan, sebab yang lemah ternyata tidak berguna.</verse>
        <verse num="12">Marilah kita menghadang orang yang baik, sebab bagi kita ia menjadi gangguan serta menentang pekerjaan kita. Pelanggaran-pelanggaran hukum dituduhkannya kepada kita, dan kepada kita dipersalahkannya dosa-dosa terhadap pendidikan kita.</verse>
        <verse num="13">Ia membanggakan mempunyai pengetahuan tentang Allah, dan menyebut dirinya anak Tuhan.</verse>
        <verse num="14">Bagi kita ia merupakan celaan atas anggapan kita, hanya melihat dia saja sudah berat rasanya bagi kita.</verse>
        <verse num="15">Sebab hidupnya sungguh berlainan dari kehidupan orang lain, dan lain dari lainlah langkah lakunya.</verse>
        <verse num="16">Kita dianggap olehnya sebagai orang yang tidak sejati, dan langkah laku kita dijauhinya seolah-olah najis adanya. Akhir hidup orang benar dipujinya bahagia, dan ia bermegah-megah bahwa bapanya ialah Allah.</verse>
        <verse num="17">Coba kita lihat apakah perkataannya benar dan ujilah apa yang terjadi waktu ia berpulang.</verse>
        <verse num="18">Jika orang yang benar itu sungguh anak Allah, niscaya Ia akan menolong dia serta melepaskannya dari tangan para lawannya.</verse>
        <verse num="19">Mari, kita mencobainya dengan aniaya dan siksa, agar kita mengenal kelembutannya serta menguji kesabaran hatinya.</verse>
        <verse num="20">Hendaklah kita menjatuhkan hukuman mati keji terhadapnya, sebab menurut katanya ia pasti mendapat pertolongan."</verse>
        <verse num="21">Demikianlah mereka berangan-angan, tapi mereka sesat, karena telah dibutakan oleh kejahatan mereka.</verse>
        <verse num="22">Maka mereka tidak tahu akan rahasia-rahasia Allah, tidak yakin akan ganjaran kesucian, dan tidak menghargakan kemuliaan bagi jiwa yang murni.</verse>
        <verse num="23">Sebab Allah telah menciptakan manusia untuk kebakaan, dan dijadikan-Nya gambar hakekat-Nya sendiri.</verse>
        <verse num="24">Tetapi karena dengki setan maka maut masuk ke dunia, dan yang menjadi milik setan mencari maut itu.</verse>
    </chapter>
	<chapter num="3">
		<verse num="1">Tetapi jiwa orang benar ada di tangan Allah, dan siksaan tiada menimpa mereka.</verse>
		<verse num="2">Menurut pandangan orang bodoh mereka mati nampaknya, dan pulang mereka dianggap malapetaka,</verse>
		<verse num="3">dan kepergiannya dari kita dipandang sebagai kehancuran, namun mereka berada dalam ketenteraman.</verse>
		<verse num="4">Kalaupun mereka disiksa menurut pandangan manusia, namun harapan mereka penuh kebakaan.</verse>
		<verse num="5">Setelah disiksa sebentar mereka menerima anugerah yang besar, sebab Allah hanya menguji mereka, lalu mendapati mereka layak bagi diri-Nya.</verse>
		<verse num="6">Laksana emas dalam dapur api diperiksalah mereka oleh-Nya, lalu diterima bagaikan korban bakaran.</verse>
		<verse num="7">Maka pada waktu pembalasan mereka akan bercahaya, dan laksana bunga api berlari-larian di ladang jerami.</verse>
		<verse num="8">Mereka akan mengadili para bangsa dan memerintah sekalian rakyat, dan Tuhan berkenan memerintah mereka selama-lamanya.</verse>
		<verse num="9">Orang yang telah percaya pada Allah akan memahami kebenaran, dan yang setia dalam kasih akan tinggal pada-Nya. Sebab kasih setia dan belas kasihan menjadi bagian orang-orang pilihan-Nya.</verse>
		<verse num="10">Tetapi para fasik mendapat hukuman sesuai dengan angan-angannya, oleh karena mereka tidak menghiraukan yang benar dan telah murtad dari pada Tuhan.</verse>
		<verse num="11">Sungguh celakalah orang yang menghina kebijaksanaan dan ketertiban, hampalah harapan mereka dan sia-sialah jerih payahnya, dan segenap pekerjaannya percuma adanya.</verse>
		<verse num="12">Para isteri mereka adalah bodoh, dan buruklah anak-anak mereka, keturunannya terkutuk.</verse>
		<verse num="13">Tetapi berbahagialah perempuan mandul yang tak bercela dan tidak melanggar hukum di ranjang perkawinan; ia akan memetik buahnya pada hari pembalasan sekalian jiwa.</verse>
		<verse num="14">Demikianpun orang kebiri yang tangannya tidak berbuat jahat, dan yang tidak merencanakan yang buruk terhadap Tuhan. Untuk kesetiaannya ia akan diberi anugerah pilihan, dan bagian yang menyenangkan dalam Bait Tuhan.</verse>
		<verse num="15">Sebab terpujilah buah hasil jerih payah yang baik, dan akar pengertianpun tak dapat binasa.</verse>
		<verse num="16">Sebaliknya anak orang berzinah tidak menjadi dewasa, dan keturunan dari ranjang tak halal akan lenyap.</verse>
		<verse num="17">Kalaupun mereka panjang umurnya, namun tidak dihargai sama sekali, dan hari tua mereka akhirnya tidak terhormat;</verse>
		<verse num="18">jika mereka lekas mati, maka tidak ada harapan bagi mereka, dan pada hari penghakiman mereka tidak mendapat hiburan.</verse>
		<verse num="19">Sebab bangsa orang yang lalim beratlah ajalnya.</verse>
	</chapter>
	<chapter num="4">
		<verse num="1">Dari pada begitu lebih baik tidak beranak tapi memiliki keutamaan, sebab kenangan akan keutamaan adalah baka, karena dikenal baik oleh Allah maupun oleh manusia.</verse>
		<verse num="2">Jika ada keutamaan maka diteladan, jika sudah lenyap maka dirindukan orang. Selama-lamanya ia jaya sambil memakai karangan, karena telah menang dalam gelanggang pertandingan yang tak bercela.</verse>
		<verse num="3">Jumlah besar anak para fasik tak menguntungkan, dan mereka tidak berakar dalam karena berasal dari carang tak asli, tidak pula mendapat alas yang kokoh kuat.</verse>
		<verse num="4">Kalaupun beberapa lamanya ranting-rantingnya subur, namun digoyah-goyahkan angin karena tidak tertanam kokoh kuat, lalu terbantun karena hebatnya angin.</verse>
		<verse num="5">Cabang-cabang itu dipatahkan sebelum selesai tumbuhnya, buah mereka tidak berguna, terlalu mentah untuk dimakan dan sia-sia belaka.</verse>
		<verse num="6">Sebab anak-anak hasil seketiduran yang haram menjadi saksi keburukan bagi orang tuanya pada waktu pemeriksaan.</verse>
		<verse num="7">Tetapi orang benar akan mendapat istirahat, meskipun mati sebelum waktunya.</verse>
		<verse num="8">Sebab usia lanjut adalah terhormat bukan karena waktunya panjang dan bukan karena tahunnya berjumlah banyak.</verse>
		<verse num="9">Tetapi pengertian orang adalah uban, dan hidup yang tak bercela merupakan usia yang lanjut.</verse>
		<verse num="10">Karena berkenan pada Allah maka orang benar dikasihi, ia dipindahkan sedang masih hidup di tengah-tengah orang berdosa;</verse>
		<verse num="11">ia disentak, supaya kejahatan jangan mengubah budinya, dan tipu daya jangan membujuk jiwanya.</verse>
		<verse num="12">Sebab pengaruh dari yang buruk menyuramkan yang baik, dan tumpukan hawa nafsu mengubah roh yang tak bercela.</verse>
		<verse num="13">Karena sempurna dalam waktu yang pendek, maka orang benar memenuhi waktu yang panjang.</verse>
		<verse num="14">Tuhan berkenan kepada jiwanya, maka iapun diambil dari tengah-tengah kejahatan. Memang orang melihat tapi tak mengerti, dan tidak menaruh perhatian kepada yang berikut ini:</verse>
		<verse num="15">Kasih setia dan belas kasihan menjadi bagian orang pilihan Allah, bagi orang suci tersedia perlindungan-Nya.</verse>
		<verse num="16">Maka orang benar yang meninggal menghukum orang fasik yang hidup, dan masa muda yang lekas sempurna menghukum umur panjang orang yang lalim.</verse>
		<verse num="17">Sungguhpun mereka melihat ajal orang yang bijak, tetapi tak mengerti apa yang direncanakan Tuhan baginya dan mengapa ia diamankan Tuhan.</verse>
		<verse num="18">Orang fasik melihat lalu menghina, tetapi mereka akan ditertawakan Tuhan.</verse>
		<verse num="19">Sesudahnya mereka menjadi mayat terhina, dan di tengah-tengah orang mati menjadi buah cemooh selama-lamanya. Terpelanting tak bersuara mereka dicampakkan Tuhan, dan digoyahkan-Nya dari dasar-dasarnya. Mereka akan dimusnahkan sama sekali, dan akan berada dalam sengsara. Maka kenangan kepada mereka akan lenyap.</verse>
		<verse num="20">Dengan cemas mereka akan tampil pada hari perhitungan dosa-dosa dan kejahatannya akan berhadapan dengan mereka sebagai penuduh.</verse>
	</chapter>
	<chapter num="5">
		<verse num="1">Pada waktu itu orang benar berdiri dengan kepercayaan besar berhadapan muka dengan para penganiayanya dan semua orang yang telah menghina jerih payahnya.</verse>
		<verse num="2">Melihat dia mereka akan gelisah karena ketakutan yang dahsyat, dan terperanjat karena keselamatannya yang tak terduga.</verse>
		<verse num="3">Mereka menyesal dan berkata satu sama lain sambil mengeluh karena kerisauan hatinya:</verse>
		<verse num="4">"Dia itulah yang dahulu menjadi tertawaan kita, dan buah cercaan kita ini, orang-orang yang bodoh. Hidupnya kita pandang kegilaan belaka, dan ajalnya kita anggap tak terhormat.</verse>
		<verse num="5">Bagaimana gerangan ia sampai terbilang di antara anak-anak Allah, dan bagiannya terdapat di antara para kudus?</verse>
		<verse num="6">Jadi kita inilah yang tersesat dari jalan kebenaran, dan cahaya kebenaran tidak menerangi kita, dan mataharipun tidak terbit bagi kita.</verse>
		<verse num="7">Kita telah kekenyangan dengan menempuh lorong-lorong dosa yang membawa kebinasaan, dan kitapun telah menjelajahi padang gurun yang tak terjalani, sedangkan jalan Tuhan tidak kita kenal.</verse>
		<verse num="8">Apa gerangan faedahnya kecongkakan bagi kita, dan apa gerangan yang dibawa oleh kekayaan yang dibualkan?</verse>
		<verse num="9">Bagaikan bayang-bayang kesemuanya itu berlalu, laksana kabar yang melintas dengan cepatnya;</verse>
		<verse num="10">seperti perahu yang mengarungi air yang bergelombang tidak terdapat bekas pelayarannya maupun jalan lunasnya di tengah-tengah ombak;</verse>
		<verse num="11">atau bagaikan burung yang terbang melintasi udara tiada terdapat lagi tanda lintasannya...</verse>
		<verse num="30">Maka kefasikan menjadikan bumi semesta padang gurun, dan takhta para penguasa ditumbangkan kejahatan.</verse>
	</chapter>
	

</book>
