<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1">اذ كان كثيرون قد اخذوا بتاليف قصة في الامور المتيقنة عندنا</verse>
			<verse num="2">كما سلمها الينا الذين كانوا منذ البدء معاينين وخداما للكلمة</verse>
			<verse num="3">رأيت انا ايضا اذ قد تتبعت كل شيء من الاول بتدقيق ان اكتب على التوالي اليك ايها العزيز ثاوفيلس</verse>
			<verse num="4">لتعرف صحة الكلام الذي علّمت به</verse>
			<verse num="5">كان في ايام هيرودس ملك اليهودية كاهن اسمه زكريا من فرقة ابيا وامرأته من بنات هرون واسمها اليصابات.</verse>
			<verse num="6">وكانا كلاهما بارين امام الله سالكين في جميع وصايا الرب واحكامه بلا لوم.</verse>
			<verse num="7">ولم يكن لهما ولد اذ كانت اليصابات عاقرا وكانا كلاهما متقدمين في أيامهما</verse>
			<verse num="8">فبينما هو يكهن في نوبة فرقته امام الله</verse>
			<verse num="9">حسب عادة الكهنوت اصابته القرعة ان يدخل الى هيكل الرب ويبخر.</verse>
			<verse num="10">وكان كل جمهور الشعب يصلّون خارجا وقت البخور.</verse>
			<verse num="11">فظهر له ملاك الرب واقفا عن يمين مذبح البخور.</verse>
			<verse num="12">فلما رآه زكريا اضطرب ووقع عليه خوف.</verse>
			<verse num="13">فقال له الملاك لا تخف يا زكريا لان طلبتك قد سمعت وامرأتك اليصابات ستلد لك ابنا وتسميه يوحنا.</verse>
			<verse num="14">ويكون لك فرح وابتهاج وكثيرون سيفرحون بولادته.</verse>
			<verse num="15">لانه يكون عظيما امام الرب وخمرا ومسكرا لا يشرب. ومن بطن امه يمتلئ من الروح القدس.</verse>
			<verse num="16">ويرد كثيرين من بني اسرائيل الى الرب الههم.</verse>
			<verse num="17">ويتقدم امامه بروح ايليا وقوته ليرد قلوب الآباء الى الابناء والعصاة الى فكر الابرار لكي يهيئ للرب شعبا مستعدا.</verse>
			<verse num="18">فقال زكريا للملاك كيف اعلم هذا لاني انا شيخ وامرأتي متقدمة في ايامها.</verse>
			<verse num="19">فاجاب الملاك وقال له انا جبرائيل الواقف قدام الله وأرسلت لاكلمك وابشرك بهذا.</verse>
			<verse num="20">وها انت تكون صامتا ولا تقدر ان تتكلم الى اليوم الذي يكون فيه هذا لانك لم تصدق كلامي الذي سيتم في وقته.</verse>
			<verse num="21">وكان الشعب منتظرين زكريا ومتعجبين من ابطائه في الهيكل.</verse>
			<verse num="22">فلما خرج لم يستطع ان يكلمهم ففهموا انه قد رأى رؤيا في الهيكل. فكان يومئ اليهم وبقي صامتا</verse>
			<verse num="23">ولما كملت ايام خدمته مضى الى بيته.</verse>
			<verse num="24">وبعد تلك الايام حبلت اليصابات امرأته واخفت نفسها خمسة اشهر قائلة</verse>
			<verse num="25">هكذا قد فعل بي الرب في الايام التي فيها نظر اليّ لينزع عاري بين الناس</verse>
			<verse num="26">وفي الشهر السادس أرسل جبرائيل الملاك من الله الى مدينة من الجليل اسمها ناصرة</verse>
			<verse num="27">الى عذراء مخطوبة لرجل من بيت داود اسمه يوسف. واسم العذراء مريم.</verse>
			<verse num="28">فدخل اليها الملاك وقال سلام لك ايتها المنعم عليها. الرب معك مباركة انت في النساء.</verse>
			<verse num="29">فلما رأته اضطربت من كلامه وفكرت ما عسى ان تكون هذه التحية.</verse>
			<verse num="30">فقال لها الملاك لا تخافي يا مريم لانك قد وجدت نعمة عند الله.</verse>
			<verse num="31">وها انت ستحبلين وتلدين ابنا وتسمينه يسوع.</verse>
			<verse num="32">هذا يكون عظيما وابن العلي يدعى ويعطيه الرب الاله كرسي داود ابيه.</verse>
			<verse num="33">ويملك على بيت يعقوب الى الابد ولا يكون لملكه نهاية</verse>
			<verse num="34">فقالت مريم للملاك كيف يكون هذا وانا لست اعرف رجلا.</verse>
			<verse num="35">فاجاب الملاك وقال لها. الروح القدس يحل عليك وقوة العلي تظللك فلذلك ايضا القدوس المولود منك يدعى ابن الله.</verse>
			<verse num="36">وهوذا اليصابات نسيبتك هي ايضا حبلى بابن في شيخوختها وهذا هو الشهر السادس لتلك المدعوة عاقرا.</verse>
			<verse num="37">لانه ليس شيء غير ممكن لدى الله.</verse>
			<verse num="38">فقالت مريم هوذا انا أمة الرب. ليكن لي كقولك. فمضى من عندها الملاك</verse>
			<verse num="39">فقامت مريم في تلك الايام وذهبت بسرعة الى الجبال الى مدينة يهوذا.</verse>
			<verse num="40">ودخلت بيت زكريا وسلمت على اليصابات.</verse>
			<verse num="41">فلما سمعت اليصابات سلام مريم ارتكض الجنين في بطنها. وامتلأت اليصابات من الروح القدس.</verse>
			<verse num="42">وصرخت بصوت عظيم وقالت مباركة انت في النساء ومباركة هي ثمرة بطنك.</verse>
			<verse num="43">فمن اين لي هذا ان تأتي ام ربي اليّ.</verse>
			<verse num="44">فهوذا حين صار صوت سلامك في اذنيّ ارتكض الجنين بابتهاج في بطني.</verse>
			<verse num="45">فطوبى للتي آمنت ان يتم ما قيل لها من قبل الرب</verse>
			<verse num="46">فقالت مريم تعظم نفسي الرب</verse>
			<verse num="47">وتبتهج روحي بالله مخلّصي.</verse>
			<verse num="48">لانه نظر الى اتضاع امته. فهوذا منذ الآن جميع الاجيال تطوبني.</verse>
			<verse num="49">لان القدير صنع بي عظائم واسمه قدوس.</verse>
			<verse num="50">ورحمته الى جيل الاجيال للذين يتقونه.</verse>
			<verse num="51">صنع قوة بذراعه. شتّت المستكبرين بفكر قلوبهم.</verse>
			<verse num="52">أنزل الاعزاء عن الكراسي ورفع المتضعين.</verse>
			<verse num="53">اشبع الجياع خيرات وصرف الاغنياء فارغين.</verse>
			<verse num="54">عضد اسرائيل فتاه ليذكر رحمة.</verse>
			<verse num="55">كما كلم آباءنا. لابراهيم ونسله الى الابد.</verse>
			<verse num="56">فمكثت مريم عندها نحو ثلاثة اشهر ثم رجعت الى بيتها</verse>
			<verse num="57">واما اليصابات فتم زمانها لتلد فولدت ابنا.</verse>
			<verse num="58">وسمع جيرانها واقرباؤها ان الرب عظّم رحمته لها ففرحوا معها.</verse>
			<verse num="59">وفي اليوم الثامن جاءوا ليختنوا الصبي وسموه باسم ابيه زكريا.</verse>
			<verse num="60">فاجابت امه وقالت لا بل يسمى يوحنا.</verse>
			<verse num="61">فقالوا لها ليس احد في عشيرتك تسمى بهذا الاسم.</verse>
			<verse num="62">ثم اومأوا الى ابيه ماذا يريد ان يسمى.</verse>
			<verse num="63">فطلب لوحا وكتب قائلا اسمه يوحنا. فتعجب الجميع.</verse>
			<verse num="64">وفي الحال انفتح فمه ولسانه وتكلم وبارك الله.</verse>
			<verse num="65">فوقع خوف على كل جيرانهم. وتحدّث بهذه الأمور جميعها في كل جبال اليهودية.</verse>
			<verse num="66">فاودعها جميع السامعين في قلوبهم قائلين اترى ماذا يكون هذا الصبي. وكانت يد الرب معه</verse>
			<verse num="67">وامتلأ زكريا ابوه من الروح القدس وتنبأ قائلا</verse>
			<verse num="68">مبارك الرب اله اسرائيل لانه افتقد وصنع فداء لشعبه.</verse>
			<verse num="69">واقام لنا قرن خلاص في بيت داود فتاه.</verse>
			<verse num="70">كما تكلم بفم انبيائه القديسين الذين هم منذ الدهر.</verse>
			<verse num="71">خلاص من اعدائنا ومن ايدي جميع مبغضينا.</verse>
			<verse num="72">ليصنع رحمة مع آبائنا ويذكر عهده المقدس.</verse>
			<verse num="73">القسم الذي حلف لابراهيم ابينا</verse>
			<verse num="74">ان يعطينا اننا بلا خوف منقذين من ايدي اعدائنا نعبده</verse>
			<verse num="75">بقداسة وبر قدامه جميع ايام حياتنا.</verse>
			<verse num="76">وانت ايها الصبي نبي العلي تدعى لانك تتقدم امام وجه الرب لتعدّ طرقه.</verse>
			<verse num="77">لتعطي شعبه معرفة الخلاص بمغفرة خطاياهم</verse>
			<verse num="78">باحشاء رحمة الهنا التي بها افتقدنا المشرق من العلاء.</verse>
			<verse num="79">ليضيء على الجالسين في الظلمة وظلال الموت لكي يهدي اقدامنا في طريق السلام.</verse>
			<verse num="80">اما الصبي فكان ينمو ويتقوى بالروح وكان في البراري الى يوم ظهوره لاسرائيل</verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1">وفي تلك الايام صدر امر من اوغسطس قيصر بان يكتتب كل المسكونة.</verse>
			<verse num="2">وهذا الاكتتاب الاول جرى اذ كان كيرينيوس والي سورية.</verse>
			<verse num="3">فذهب الجميع ليكتتبوا كل واحد الى مدينته.</verse>
			<verse num="4">فصعد يوسف ايضا من الجليل من مدينة الناصرة الى اليهودية الى مدينة داود التي تدعى بيت لحم لكونه من بيت داود وعشيرته</verse>
			<verse num="5">ليكتتب مع مريم امرأته المخطوبة وهي حبلى.</verse>
			<verse num="6">وبينما هما هناك تمّت ايامها لتلد.</verse>
			<verse num="7">فولدت ابنها البكر وقمطته واضجعته في المذود اذ لم يكن لهما موضع في المنزل</verse>
			<verse num="8">وكان في تلك الكورة رعاة متبدين يحرسون حراسات الليل على رعيتهم.</verse>
			<verse num="9">واذا ملاك الرب وقف بهم ومجد الرب اضاء حولهم فخافوا خوفا عظيما.</verse>
			<verse num="10">فقال لهم الملاك لا تخافوا. فها انا ابشركم بفرح عظيم يكون لجميع الشعب.</verse>
			<verse num="11">انه ولد لكم اليوم في مدينة داود مخلّص هو المسيح الرب.</verse>
			<verse num="12">وهذه لكم العلامة تجدون طفلا مقمطا مضجعا في مذود.</verse>
			<verse num="13">وظهر بغتة مع الملاك جمهور من الجند السماوي مسبحين الله وقائلين</verse>
			<verse num="14">المجد لله في الاعالي وعلى الارض السلام وبالناس المسرة</verse>
			<verse num="15">ولما مضت عنهم الملائكة الى السماء قال الرجال الرعاة بعضهم لبعض لنذهب الآن الى بيت لحم وننظر هذا الامر الواقع الذي اعلمنا به الرب.</verse>
			<verse num="16">فجاءوا مسرعين ووجدوا مريم ويوسف والطفل مضجعا في المذود.</verse>
			<verse num="17">فلما رأوه اخبروا بالكلام الذي قيل لهم عن هذا الصبي.</verse>
			<verse num="18">وكل الذين سمعوا تعجبوا مما قيل لهم من الرعاة.</verse>
			<verse num="19">واما مريم فكانت تحفظ جميع هذا الكلام متفكرة به في قلبها.</verse>
			<verse num="20">ثم رجع الرعاة وهم يمجدون الله ويسبحونه على كل ما سمعوه ورأوه كما قيل لهم</verse>
			<verse num="21">ولما تمت ثمانية ايام ليختنوا الصبي سمي يسوع كما تسمى من الملاك قبل ان حبل به في البطن</verse>
			<verse num="22">ولما تمت ايام تطهيرها حسب شريعة موسى صعدوا به الى اورشليم ليقدموه للرب.</verse>
			<verse num="23">كما هو مكتوب في ناموس الرب ان كل ذكر فاتح رحم يدعى قدوسا للرب.</verse>
			<verse num="24">ولكي يقدموا ذبيحة كما قيل في ناموس الرب زوج يمام او فرخي حمام</verse>
			<verse num="25">وكان رجل في اورشليم اسمه سمعان. وهذا الرجل كان بارا تقيا ينتظر تعزية اسرائيل والروح القدس كان عليه.</verse>
			<verse num="26">وكان قد أوحي اليه بالروح القدس انه لا يرى الموت قبل ان يرى مسيح الرب.</verse>
			<verse num="27">فأتى بالروح الى الهيكل. وعندما دخل بالصبي يسوع ابواه ليصنعا له حسب عادة الناموس</verse>
			<verse num="28">اخذه على ذراعيه وبارك الله وقال</verse>
			<verse num="29">الآن تطلق عبدك يا سيد حسب قولك بسلام.</verse>
			<verse num="30">لان عينيّ قد ابصرتا خلاصك</verse>
			<verse num="31">الذي اعددته قدام وجه جميع الشعوب.</verse>
			<verse num="32">نور اعلان للامم ومجدا لشعبك اسرائيل.</verse>
			<verse num="33">وكان يوسف وامه يتعجبان مما قيل فيه.</verse>
			<verse num="34">وباركهما سمعان وقال لمريم امه ها ان هذا قد وضع لسقوط وقيام كثيرين في اسرائيل ولعلامة تقاوم.</verse>
			<verse num="35">وانت ايضا يجوز في نفسك سيف. لتعلن افكار من قلوب كثيرة</verse>
			<verse num="36">وكانت نبية حنة بنت فنوئيل من سبط اشير. وهي متقدمة في ايام كثيرة. قد عاشت مع زوج سبع سنين بعد بكوريتها.</verse>
			<verse num="37">وهي ارملة نحو اربعة وثمانين سنة لا تفارق الهيكل عابدة باصوام وطلبات ليلا ونهارا.</verse>
			<verse num="38">فهي في تلك الساعة وقفت تسبح الرب وتكلمت عنه مع جميع المنتظرين فداء في اورشليم</verse>
			<verse num="39">ولما اكملوا كل شيء حسب ناموس الرب رجعوا الى الجليل الى مدينتهم الناصرة.</verse>
			<verse num="40">وكان الصبي ينمو ويتقوى بالروح ممتلئا حكمة وكانت نعمة الله عليه</verse>
			<verse num="41">وكان ابواه يذهبان كل سنة الى اورشليم في عيد الفصح.</verse>
			<verse num="42">ولما كانت له اثنتا عشرة سنة صعدوا الى اورشليم كعادة العيد.</verse>
			<verse num="43">وبعدما اكملوا الايام بقي عند رجوعهما الصبي يسوع في اورشليم ويوسف وامه لم يعلما.</verse>
			<verse num="44">واذ ظناه بين الرفقة ذهبا مسيرة يوم وكانا يطلبانه بين الاقرباء والمعارف.</verse>
			<verse num="45">ولما لم يجداه رجعا الى اورشليم يطلبانه.</verse>
			<verse num="46">وبعد ثلاثة ايام وجداه في الهيكل جالسا في وسط المعلمين يسمعهم ويسألهم.</verse>
			<verse num="47">وكل الذين سمعوه بهتوا من فهمه واجوبته.</verse>
			<verse num="48">فلما ابصراه اندهشا. وقالت له امه يا بنيّ لماذا فعلت بنا هكذا. هوذا ابوك وانا كنا نطلبك معذبين.</verse>
			<verse num="49">فقال لهما لماذا كنتما تطلبانني ألم تعلما انه ينبغي ان اكون فيما لأبي.</verse>
			<verse num="50">فلم يفهما الكلام الذي قاله لهما.</verse>
			<verse num="51">ثم نزل معهما وجاء الى الناصرة وكان خاضعا لهما. وكانت امه تحفظ جميع هذه الأمور في قلبها.</verse>
			<verse num="52">واما يسوع فكان يتقدم في الحكمة والقامة والنعمة عند الله والناس</verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1">وفي السنة الخامسة عشر من سلطنة طيباريوس قيصر اذ كان بيلاطس البنطي واليا على اليهودية وهيرودس رئيس ربع على الجليل وفيلبس اخوه رئيس ربع على ايطورية وكورة تراخونيتس وليسانيوس رئيس ربع على الابلية</verse>
			<verse num="2">في ايام رئيس الكهنة حنان وقيافا كانت كلمة الله على يوحنا بن زكريا في البرية.</verse>
			<verse num="3">فجاء الى جميع الكورة المحيطة بالاردن يكرز بمعمودية التوبة لمغفرة الخطايا.</verse>
			<verse num="4">كما هو مكتوب في سفر اقوال اشعياء النبي القائل صوت صارخ في البرية أعدّوا طريق الرب اصنعوا سبله مستقيمة.</verse>
			<verse num="5">كل واد يمتلئ وكل جبل واكمة ينخفض وتصير المعوجات مستقيمة والشعاب طرقا سهلة.</verse>
			<verse num="6">ويبصر كل بشر خلاص الله</verse>
			<verse num="7">وكان يقول للجموع الذين خرجوا ليعتمدوا منه يا اولاد الافاعي من اراكم ان تهربوا من الغضب الآتي.</verse>
			<verse num="8">فاصنعوا اثمارا تليق بالتوبة. ولا تبتدئوا تقولون في انفسكم لنا ابراهيم ابا. لاني اقول لكم ان الله قادر ان يقيم من هذه الحجارة اولادا لابراهيم.</verse>
			<verse num="9">والآن قد وضعت الفاس على اصل الشجر. فكل شجرة لا تصنع ثمرا جيدا تقطع وتلقى في النار.</verse>
			<verse num="10">وسأله الجموع قائلين فماذا نفعل.</verse>
			<verse num="11">فاجاب وقال لهم من له ثوبان فليعط من ليس له ومن له طعام فليفعل هكذا.</verse>
			<verse num="12">وجاء عشارون ايضا ليعتمدوا فقالوا له يا معلّم ماذا نفعل.</verse>
			<verse num="13">فقال لهم لا تستوفوا اكثر مما فرض لكم.</verse>
			<verse num="14">وسأله جنديون ايضا قائلين وماذا نفعل نحن. فقال لهم لا تظلموا احدا ولا تشوا باحد واكتفوا بعلائفكم</verse>
			<verse num="15">واذ كان الشعب ينتظر والجميع يفكرون في قلوبهم عن يوحنا لعله المسيح</verse>
			<verse num="16">اجاب يوحنا الجميع قائلا انا اعمدكم بماء ولكن يأتي من هو اقوى مني الذي لست اهلا ان احل سيور حذائه. هو سيعمدكم بالروح القدس ونار.</verse>
			<verse num="17">الذي رفشه في يده وسينقي بيدره ويجمع القمح الى مخزنه. واما التبن فيحرقه بنار لا تطفأ.</verse>
			<verse num="18">وباشياء أخر كثيرة كان يعظ الشعب ويبشرهم.</verse>
			<verse num="19">اما هيرودس رئيس الربع فاذ توبخ منه لسبب هيروديا امرأة فيلبّس اخيه ولسبب جميع الشرور التي كان هيرودس يفعلها</verse>
			<verse num="20">زاد هذا ايضا على الجميع انه حبس يوحنا في السجن</verse>
			<verse num="21">ولما اعتمد جميع الشعب اعتمد يسوع ايضا. واذ كان يصلّي انفتحت السماء</verse>
			<verse num="22">ونزل عليه الروح القدس بهيئة جسمية مثل حمامة وكان صوت من السماء قائلا انت ابني الحبيب بك سررت</verse>
			<verse num="23">ولما ابتدأ يسوع كان له نحو ثلاثين سنة وهو على ما كان يظن ابن يوسف بن هالي</verse>
			<verse num="24">بن متثات بن لاوي بن ملكي بن ينّا بن يوسف</verse>
			<verse num="25">بن متاثيا بن عاموص بن ناحوم بن حسلي بن نجّاي</verse>
			<verse num="26">بن مآث بن متاثيا بن شمعي بن يوسف بن يهوذا</verse>
			<verse num="27">بن يوحنا بن ريسا بن زربابل بن شألتيئيل بن نيري</verse>
			<verse num="28">بن ملكي بن أدي بن قصم بن ألمودام بن عير</verse>
			<verse num="29">بن يوسي بن أليعازر بن يوريم بن متثات بن لاوي</verse>
			<verse num="30">بن شمعون بن يهوذا بن يوسف بن يونان بن ألياقيم</verse>
			<verse num="31">بن مليا بن مينان بن متاثا بن ناثان بن داود</verse>
			<verse num="32">بن يسّى بن عوبيد بن بوعز بن سلمون بن نحشون</verse>
			<verse num="33">بن عميناداب بن ارام بن حصرون بن فارص بن يهوذا</verse>
			<verse num="34">بن يعقوب بن اسحق بن ابراهيم بن تارح بن ناحور</verse>
			<verse num="35">بن سروج بن رعو بن فالج بن عابر بن شالح</verse>
			<verse num="36">بن قينان بن ارفكشاد بن سام بن نوح بن لامك</verse>
			<verse num="37">بن متوشالح بن اخنوخ بن يارد بن مهللئيل بن قينان</verse>
			<verse num="38">بن انوش بن شيت بن آدم ابن الله</verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1">اما يسوع فرجع من الاردن ممتلئا من الروح القدس وكان يقتاد بالروح في البرية</verse>
			<verse num="2">اربعين يوما يجرّب من ابليس. ولم ياكل شيئا في تلك الايام ولما تمت جاع اخيرا.</verse>
			<verse num="3">وقال له ابليس ان كنت ابن الله فقل لهذا الحجر ان يصير خبزا.</verse>
			<verse num="4">فاجابه يسوع قائلا مكتوب ان ليس بالخبز وحده يحيا الانسان بل بكل كلمة من الله.</verse>
			<verse num="5">ثم اصعده ابليس الى جبل عال وأراه جميع ممالك المسكونة في لحظة من الزمان.</verse>
			<verse num="6">وقال له ابليس لك اعطي هذا السلطان كله ومجدهنّ لانه اليّ قد دفع وانا اعطيه لمن اريد.</verse>
			<verse num="7">فان سجدت امامي يكون لك الجميع.</verse>
			<verse num="8">فاجابه يسوع وقال اذهب يا شيطان انه مكتوب للرب الهك تسجد واياه وحده تعبد.</verse>
			<verse num="9">ثم جاء به الى اورشليم واقامه على جناح الهيكل وقال له ان كنت ابن الله فاطرح نفسك من هنا الى اسفل.</verse>
			<verse num="10">لانه مكتوب انه يوصي ملائكته بك لكي يحفظوك.</verse>
			<verse num="11">وانهم على اياديهم يحملونك لكي لا تصدم بحجر رجلك.</verse>
			<verse num="12">فاجاب يسوع وقال له انه قيل لا تجرب الرب الهك.</verse>
			<verse num="13">ولما اكمل ابليس كل تجربة فارقه الى حين</verse>
			<verse num="14">ورجع يسوع بقوة الروح الى الجليل وخرج خبر عنه في جميع الكورة المحيطة.</verse>
			<verse num="15">وكان يعلّم في مجامعهم ممجدا من الجميع</verse>
			<verse num="16">وجاء الى الناصرة حيث كان قد تربى. ودخل المجمع حسب عادته يوم السبت وقام ليقرأ.</verse>
			<verse num="17">فدفع اليه سفر اشعياء النبي. ولما فتح السفر وجد الموضع الذي كان مكتوبا فيه</verse>
			<verse num="18">روح الرب عليّ لانه مسحني لابشر المساكين ارسلني لاشفي المنكسري القلوب لانادي للمأسورين بالاطلاق وللعمي بالبصر وارسل المنسحقين في الحرية</verse>
			<verse num="19">واكرز بسنة الرب المقبولة.</verse>
			<verse num="20">ثم طوى السفر وسلمه الى الخادم وجلس. وجميع الذين في المجمع كانت عيونهم شاخصة اليه.</verse>
			<verse num="21">فابتدأ يقول لهم انه اليوم قد تم هذا المكتوب في مسامعكم.</verse>
			<verse num="22">وكان الجميع يشهدون له ويتعجبون من كلمات النعمة الخارجة من فمه ويقولون أليس هذا ابن يوسف.</verse>
			<verse num="23">فقال لهم. على كل حال تقولون لي هذا المثل ايها الطبيب اشفي نفسك. كم سمعنا انه جرى في كفر ناحوم فافعل ذلك هنا ايضا في وطنك.</verse>
			<verse num="24">وقال الحق اقول لكم انه ليس نبي مقبولا في وطنه.</verse>
			<verse num="25">وبالحق اقول لكم ان ارامل كثيرة كنّ في اسرائيل في ايام ايليا حين أغلقت السماء مدة ثلاث سنين وستة اشهر لما كان جوع عظيم في الارض كلها.</verse>
			<verse num="26">ولم يرسل ايليا الى واحدة منها الا الى امرأة ارملة الى صرفة صيدا.</verse>
			<verse num="27">وبرص كثيرون كانوا في اسرائيل في زمان اليشع النبي ولم يطهر واحد منهم الا نعمان السرياني.</verse>
			<verse num="28">فامتلأ غضبا جميع الذين في المجمع حين سمعوا هذا.</verse>
			<verse num="29">فقاموا واخرجوه خارج المدينة وجاءوا به الى حافة الجبل الذي كانت مدينتهم مبنية عليه حتى يطرحوه الى اسفل.</verse>
			<verse num="30">اما هو فجاز في وسطهم ومضى</verse>
			<verse num="31">وانحدر الى كفرناحوم مدينة من الجليل. وكان يعلّمهم في السبوت.</verse>
			<verse num="32">فبهتوا من تعليمه لان كلامه كان بسلطان.</verse>
			<verse num="33">وكان في المجمع رجل به روح شيطان نجس فصرخ بصوت عظيم</verse>
			<verse num="34">قائلا آه ما لنا ولك يا يسوع الناصري. أتيت لتهلكنا. انا اعرفك من انت قدوس الله.</verse>
			<verse num="35">فانتهره يسوع قائلا اخرس واخرج منه فصرعه الشيطان في الوسط وخرج منه ولم يضره شيئا.</verse>
			<verse num="36">فوقعت دهشة على الجميع وكانوا يخاطبون بعضهم بعضا قائلين ما هذه الكلمة. لانه بسلطان وقوة يامر الارواح النجسة فتخرج.</verse>
			<verse num="37">وخرج صيت عنه الى كل موضع في الكورة المحيطة</verse>
			<verse num="38">ولما قام من المجمع دخل بيت سمعان. وكانت حماة سمعان قد اخذتها حمّى شديدة. فسألوه من اجلها.</verse>
			<verse num="39">فوقف فوقها وانتهر الحمّى فتركتها وفي الحال قامت وصارت تخدمهم.</verse>
			<verse num="40">وعند غروب الشمس جميع الذين كان عندهم سقماء بامراض مختلفة قدموهم اليه فوضع يديه على كل واحد منهم وشفاهم.</verse>
			<verse num="41">وكانت شياطين ايضا تخرج من كثيرين وهي تصرخ وتقول انت المسيح ابن الله. فانتهرهم ولم يدعهم يتكلمون لانهم عرفوه انه المسيح</verse>
			<verse num="42">ولما صار النهار خرج وذهب الى موضع خلاء وكان الجموع يفتشون عليه فجاءوا اليه وامسكوه لئلا يذهب عنهم.</verse>
			<verse num="43">فقال لهم انه يبنغي لي ان ابشر المدن الأخر ايضا بملكوت الله لاني لهذا قد أرسلت.</verse>
			<verse num="44">فكان يكرز في مجامع الجليل</verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1">واذ كان الجمع يزدحم عليه ليسمع كلمة الله كان واقفا عند بحيرة جنيسارت.</verse>
			<verse num="2">فرأى سفينتين واقفتين عند البحيرة والصيادون قد خرجوا منهما وغسلوا الشباك.</verse>
			<verse num="3">فدخل احدى السفينتين التي كانت لسمعان وسأله ان يبعد قليلا عن البر. ثم جلس وصار يعلّم الجموع من السفينة.</verse>
			<verse num="4">ولما فرغ من الكلام قال لسمعان ابعد الى العمق وألقوا شباككم للصيد.</verse>
			<verse num="5">فاجاب سمعان وقال له يا معلّم قد تعبنا الليل كله ولم نأخذ شيئا ولكن على كلمتك القي الشبكة.</verse>
			<verse num="6">ولما فعلوا ذلك امسكوا سمكا كثيرا جدا فصارت شبكتهم تتخرق.</verse>
			<verse num="7">فاشاروا الى شركائهم الذين في السفينة الاخرى ان يأتوا ويساعدوهم. فأتوا وملأوا السفينتين حتى اخذتا في الغرق.</verse>
			<verse num="8">فلما رأى سمعان بطرس ذلك خرّ عند ركبتيّ يسوع قائلا اخرج من سفينتي يا رب لاني رجل خاطئ.</verse>
			<verse num="9">اذ اعترته وجميع الذين معه دهشة على صيد السمك الذي اخذوه.</verse>
			<verse num="10">وكذلك ايضا يعقوب ويوحنا ابنا زبدي اللذان كانا شريكي سمعان. فقال يسوع لسمعان لا تخف. من الآن تكون تصطاد الناس.</verse>
			<verse num="11">ولما جاءوا بالسفينتين الى البر تركوا كل شيء وتبعوه</verse>
			<verse num="12">وكان في احدى المدن فاذا رجل مملوء برصا. فلما رأى يسوع خرّ على وجهه وطلب اليه قائلا يا سيد ان اردت تقدر ان تطهرني.</verse>
			<verse num="13">فمدّ يده ولمسه قائلا اريد فاطهر. وللوقت ذهب عنه البرص.</verse>
			<verse num="14">فاوصاه ان لا يقول لاحد بل امض وأر نفسك للكاهن وقدم عن تطهيرك كما أمر موسى شهادة لهم.</verse>
			<verse num="15">فذاع الخبر عنه اكثر. فاجتمع جموع كثيرة لكي يسمعوا ويشفوا به من امراضهم.</verse>
			<verse num="16">واما هو فكان يعتزل في البراري ويصلّي</verse>
			<verse num="17">وفي احدى الايام كان يعلم وكان فريسيون ومعلمون للناموس جالسين وهم قد أتوا من كل قرية من الجليل واليهودية واورشليم. وكانت قوة الرب لشفائهم.</verse>
			<verse num="18">واذا برجال يحملون على فراش انسانا مفلوجا وكانوا يطلبون ان يدخلوا به ويضعوه امامه.</verse>
			<verse num="19">ولما لم يجدوا من اين يدخلون به لسبب الجمع صعدوا على السطح ودلوه مع الفراش من بين الاجر الى الوسط قدام يسوع.</verse>
			<verse num="20">فلما رأى ايمانهم قال له ايها الانسان مغفورة لك خطاياك.</verse>
			<verse num="21">فابتدأ الكتبة والفريسيون يفكرون قائلين من هذا الذي يتكلم بتجاديف. من يقدر ان يغفر خطايا الا الله وحده.</verse>
			<verse num="22">فشعر يسوع بافكارهم واجاب وقال لهم ماذا تفكرون في قلوبكم.</verse>
			<verse num="23">أيما ايسر ان يقال مغفورة لك خطاياك. أم ان يقال قم وامش.</verse>
			<verse num="24">ولكن لكي تعلموا ان لابن الانسان سلطانا على الارض ان يغفر الخطايا قال للمفلوج لك اقول قم واحمل فراشك واذهب الى بيتك.</verse>
			<verse num="25">ففي الحال قام امامهم وحمل ما كان مضطجعا عليه ومضى الى بيته وهو يمجد الله.</verse>
			<verse num="26">فأخذت الجميع حيرة ومجدوا الله وامتلأوا خوفا قائلين اننا قد رأينا اليوم عجائب</verse>
			<verse num="27">وبعد هذا خرج فنظر عشارا اسمه لاوي جالسا عند مكان الجباية. فقال له اتبعني.</verse>
			<verse num="28">فترك كل شيء وقام وتبعه.</verse>
			<verse num="29">وصنع له لاوي ضيافة كبيرة في بيته. والذين كانوا متكئين معهم كانوا جمعا كثيرا من عشارين وآخرين.</verse>
			<verse num="30">فتذمر كتبتهم والفريسيون على تلاميذه قائلين لماذا تاكلون وتشربون مع عشارين وخطاة.</verse>
			<verse num="31">فاجاب يسوع وقال لهم لا يحتاج الاصحاء الى طبيب بل المرضى.</verse>
			<verse num="32">لم آت لأدعو ابرارا بل خطاة الى التوبة</verse>
			<verse num="33">وقالوا له لماذا يصوم تلاميذ يوحنا كثيرا ويقدمون طلبات وكذلك تلاميذ الفريسيين ايضا. واما تلاميذك فيأكلون ويشربون.</verse>
			<verse num="34">فقال لهم أتقدرون ان تجعلوا بني العرس يصومون ما دام العريس معهم.</verse>
			<verse num="35">ولكن ستأتي ايام حين يرفع العريس عنهم فحينئذ يصومون في تلك الايام.</verse>
			<verse num="36">وقال لهم ايضا مثلا. ليس احد يضع رقعة من ثوب جديد على ثوب عتيق. وإلا فالجديد يشقّه والعتيق لا توافقه الرقعة التي من الجديد.</verse>
			<verse num="37">وليس احد يجعل خمرا جديدة في زقاق عتيقة لئلا تشق الخمر الجديدة الزقاق فهي تهرق والزقاق تتلف.</verse>
			<verse num="38">بل يجعلون خمرا جديدة في زقاق جديدة فتحفظ جميعا.</verse>
			<verse num="39">وليس احد اذا شرب العتيق يريد للوقت الجديد لانه يقول العتيق اطيب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="6">
			<verse num="1">وفي السبت الثاني بعد الاول اجتاز بين الزروع. وكان تلاميذه يقطفون السنابل ويأكلون وهم يفركونها بايديهم.</verse>
			<verse num="2">فقال لهم قوم من الفريسيين لماذا تفعلون ما لا يحل فعله في السبوت.</verse>
			<verse num="3">فاجاب يسوع وقال لهم أما قرأتم ولا هذا الذي فعله داود حين جاع هو والذين كانوا معه.</verse>
			<verse num="4">كيف دخل بيت الله واخذ خبز التقدمة وأكل واعطى الذين معه ايضا. الذي لا يحل اكله الا للكهنة فقط.</verse>
			<verse num="5">وقال لهم ان ابن الانسان هو رب السبت ايضا</verse>
			<verse num="6">وفي سبت آخر دخل المجمع وصار يعلم. وكان هناك رجل يده اليمنى يابسة.</verse>
			<verse num="7">وكان الكتبة والفريسيون يراقبونه هل يشفي في السبت لكي يجدوا عليه شكاية.</verse>
			<verse num="8">اما هو فعلم افكارهم وقال للرجل الذي يده يابسة قم وقف في الوسط. فقام ووقف.</verse>
			<verse num="9">ثم قال لهم يسوع اسألكم شيئا. هل يحل في السبت فعل الخير او فعل الشر. تخليص نفس او اهلاكها.</verse>
			<verse num="10">ثم نظر حوله الى جميعهم وقال للرجل مدّ يدك. ففعل هكذا. فعادت يده صحيحة كالاخرى.</verse>
			<verse num="11">فامتلأوا حمقا وصاروا يتكالمون فيما بينهم ماذا يفعلون بيسوع</verse>
			<verse num="12">وفي تلك الايام خرج الى الجبل ليصلّي. وقضى الليل كله في الصلاة لله.</verse>
			<verse num="13">ولما كان النهار دعا تلاميذه واختار منهم اثني عشر الذين سماهم ايضا رسلا.</verse>
			<verse num="14">سمعان الذي سماه ايضا بطرس واندراوس اخاه. يعقوب ويوحنا. فيلبس وبرثولماوس.</verse>
			<verse num="15">متّى وتوما. يعقوب بن حلفى وسمعان الذي يدعى الغيور.</verse>
			<verse num="16">يهوذا اخا يعقوب ويهوذا الاسخريوطي الذي صار مسلما ايضا</verse>
			<verse num="17">ونزل معهم ووقف في موضع سهل هو وجمع من تلاميذه وجمهور كثير من الشعب من جميع اليهودية واورشليم وساحل صور وصيدا الذين جاءوا ليسمعوه ويشفوا من امراضهم.</verse>
			<verse num="18">والمعذبون من ارواح نجسة. وكانوا يبرأون.</verse>
			<verse num="19">وكل الجمع طلبوا ان يلمسوه لان قوة كانت تخرج منه وتشفي الجميع</verse>
			<verse num="20">ورفع عينيه الى تلاميذه وقال طوباكم ايها المساكين لان لكم ملكوت الله.</verse>
			<verse num="21">طوباكم ايها الجياع الآن لانكم تشبعون. طوباكم ايها الباكون الآن لانكم ستضحكون.</verse>
			<verse num="22">طوباكم اذا ابغضكم الناس واذا افرزوكم وعيّروكم واخرجوا اسمكم كشرير من اجل ابن الانسان.</verse>
			<verse num="23">افرحوا في ذلك اليوم وتهللوا. فهوذا اجركم عظيم في السماء. لان آباءهم هكذا كانوا يفعلون بالانبياء.</verse>
			<verse num="24">ولكن ويل لكم ايها الاغنياء. لانكم قد نلتم عزاءكم.</verse>
			<verse num="25">ويل لكم ايها الشباعى لانكم ستجوعون. ويل لكم ايها الضاحكون الآن لانكم ستحزنون وتبكون.</verse>
			<verse num="26">ويل لكم اذا قال فيكم جميع الناس حسنا. لانه هكذا كان آباؤهم يفعلون بالانبياء الكذبة</verse>
			<verse num="27">لكني اقول لكم ايها السامعون احبوا اعداءكم. احسنوا الى مبغضيكم.</verse>
			<verse num="28">باركوا لاعنيكم. وصلّوا لاجل الذين يسيئون اليكم.</verse>
			<verse num="29">من ضربك على خدك فاعرض له الآخر ايضا. ومن اخذ رداءك فلا تمنعه ثوبك ايضا.</verse>
			<verse num="30">وكل من سألك فاعطه. ومن اخذ الذي لك فلا تطالبه.</verse>
			<verse num="31">وكما تريدون ان يفعل الناس بكم افعلوا انتم ايضا بهم هكذا.</verse>
			<verse num="32">وان احببتم الذين يحبونكم فاي فضل لكم. فان الخطاة ايضا يحبون الذين يحبونهم.</verse>
			<verse num="33">واذا احسنتم الى الذين يحسنون اليكم فاي فضل لكم. فان الخطاة ايضا يفعلون هكذا.</verse>
			<verse num="34">وان اقرضتم الذين ترجون ان تستردوا منهم فاي فضل لكم. فان الخطاة ايضا يقرضون الخطاة لكي يستردوا منهم المثل.</verse>
			<verse num="35">بل احبوا اعداءكم واحسنوا واقرضوا وانتم لا ترجون شيئا فيكون اجركم عظيما وتكونوا بني العلي فانه منعم على غير الشاكرين والاشرار.</verse>
			<verse num="36">فكونوا رحماء كما ان اباكم ايضا رحيم.</verse>
			<verse num="37">ولا تدينوا فلا تدانوا. لا تقضوا على احد فلا يقضى عليكم. اغفروا يغفر لكم.</verse>
			<verse num="38">اعطوا تعطوا. كيلا جيدا ملبدا مهزوزا فائضا يعطون في احضانكم. لانه بنفس الكيل الذي به تكيلون يكال لكم.</verse>
			<verse num="39">وضرب لهم مثلا. هل يقدر اعمى ان يقود اعمى. أما يسقط الاثنان في حفرة.</verse>
			<verse num="40">ليس التلميذ افضل من معلمه. بل كل من صار كاملا يكون مثل معلمه.</verse>
			<verse num="41">لماذا تنظر القذى الذي في عين اخيك. واما الخشبة التي في عينك فلا تفطن لها.</verse>
			<verse num="42">او كيف تقدر ان تقول لاخيك يا اخي دعني اخرج القذى الذي في عينك. وانت لا تنظر الخشبة التي في عينك. يا مرائي اخرج اولا الخشبة من عينك وحينئذ تبصر جيدا ان تخرج القذى الذي في عين اخيك.</verse>
			<verse num="43">لانه ما من شجرة جيدة تثمر ثمرا رديّا. ولا شجرة ردية تثمر ثمرا جيدا.</verse>
			<verse num="44">لان كل شجرة تعرف من ثمرها. فانهم لا يجتنون من الشوك تينا ولا يقطفون من العليق عنبا.</verse>
			<verse num="45">الانسان الصالح من كنز قلبه الصالح يخرج الصلاح. والانسان الشرير من كنز قلبه الشرير يخرج الشر. فانه من فضلة القلب يتكلم فمه.</verse>
			<verse num="46">ولماذا تدعونني يا رب يا رب وانتم لا تفعلون ما اقوله.</verse>
			<verse num="47">كل من يأتي اليّ ويسمع كلامي ويعمل به اريكم من يشبه.</verse>
			<verse num="48">يشبه انسانا بنى بيتا وحفر وعمّق ووضع الاساس على الصخر. فلما حدث سيل صدم النهر ذلك البيت فلم يقدر ان يزعزعه لانه كان مؤسسا على الصخر.</verse>
			<verse num="49">واما الذي يسمع ولا يعمل فيشبه انسانا بنى بيته على الارض من دون اساس. فصدمه النهر فسقط حالا وكان خراب ذلك البيت عظيما</verse>
		</chapter>
		<chapter num="7">
			<verse num="1">ولما اكمل اقواله كلها في مسامع الشعب دخل كفرناحوم.</verse>
			<verse num="2">وكان عبد لقائد مئة مريضا مشرفا على الموت وكان عزيزا عنده.</verse>
			<verse num="3">فلما سمع عن يسوع ارسل اليه شيوخ اليهود يسأله ان يأتي ويشفي عبده.</verse>
			<verse num="4">فلما جاءوا الى يسوع طلبوا اليه باجتهاد قائلين انه مستحق ان يفعل له هذا.</verse>
			<verse num="5">لانه يحب امتنا وهو بنى لنا المجمع.</verse>
			<verse num="6">فذهب يسوع معهم. واذ كان غير بعيد عن البيت ارسل اليه قائد المئة اصدقاء يقول له يا سيد لا تتعب. لاني لست مستحقا ان تدخل تحت سقفي.</verse>
			<verse num="7">لذلك لم احسب نفسي اهلا ان آتي اليك. لكن قل كلمة فيبرأ غلامي.</verse>
			<verse num="8">لاني انا ايضا انسان مرتّب تحت سلطان. لي جند تحت يدي. واقول لهذا اذهب فيذهب ولآخر ائت فيأتي ولعبدي افعل هذا فيفعل.</verse>
			<verse num="9">ولما سمع يسوع هذا تعجب منه والتفت الى الجمع الذي يتبعه وقال اقول لكم لم اجد ولا في اسرائيل ايمانا بمقدار هذا.</verse>
			<verse num="10">ورجع المرسلون الى البيت فوجدوا العبد المريض قد صحّ</verse>
			<verse num="11">وفي اليوم التالي ذهب الى مدينة تدعى نايين وذهب معه كثيرون من تلاميذه وجمع كثير.</verse>
			<verse num="12">فلما اقترب الى باب المدينة اذا ميت محمول ابن وحيد لامّه وهي ارملة ومعها جمع كثير من المدينة.</verse>
			<verse num="13">فلما رآها الرب تحنن عليها وقال لها لا تبكي.</verse>
			<verse num="14">ثم تقدم ولمس النعش فوقف الحاملون. فقال ايها الشاب لك اقول قم.</verse>
			<verse num="15">فجلس الميت وابتدأ يتكلم فدفعه الى امه.</verse>
			<verse num="16">فاخذ الجميع خوف ومجدوا الله قائلين قد قام فينا نبي عظيم وافتقد الله شعبه.</verse>
			<verse num="17">وخرج هذا الخبر عنه في كل اليهودية وفي جميع الكورة المحيطة</verse>
			<verse num="18">فاخبر يوحنا تلاميذه بهذا كله.</verse>
			<verse num="19">فدعا يوحنا اثنين من تلاميذه وارسل الى يسوع قائلا انت هو الآتي ام ننتظر آخر.</verse>
			<verse num="20">فلما جاء اليه الرجلان قالا يوحنا المعمدان قد ارسلنا اليك قائلا انت هو الآتي ام ننتظر آخر.</verse>
			<verse num="21">وفي تلك الساعة شفى كثيرين من امراض وادواء وارواح شريرة ووهب البصر لعميان كثيرين.</verse>
			<verse num="22">فاجاب يسوع وقال لهما اذهبا واخبرا يوحنا بما رأيتما وسمعتما. ان العمي يبصرون والعرج يمشون والبرص يطهرون والصم يسمعون والموتى يقومون والمساكين يبشرون.</verse>
			<verse num="23">وطوبى لمن لا يعثر فيّ</verse>
			<verse num="24">فلما مضى رسولا يوحنا ابتدأ يقول للجموع عن يوحنا. ماذا خرجتم الى البرية لتنظروا. أقصبة تحركها الريح.</verse>
			<verse num="25">بل ماذا خرجتم لتنظروا أانسانا لابسا ثيابا ناعمة. هوذا الذين في اللباس الفاخر والتنعم هم في قصور الملوك.</verse>
			<verse num="26">بل ماذا خرجتم لتنظروا. أنبيا. نعم اقول لكم وافضل من نبي.</verse>
			<verse num="27">هذا هو الذي كتب عنه ها انا ارسل امام وجهك ملاكي الذي يهيئ طريقك قدامك.</verse>
			<verse num="28">لاني اقول لكم انه بين المولودين من النساء ليس نبي اعظم من يوحنا المعمدان. ولكن الاصغر في ملكوت الله اعظم منه.</verse>
			<verse num="29">وجميع الشعب اذ سمعوا والعشارين برروا الله معتمدين بمعمودية يوحنا.</verse>
			<verse num="30">واما الفريسيون والناموسيون فرفضوا مشورة الله من جهة انفسهم غير معتمدين منه</verse>
			<verse num="31">ثم قال الرب فبمن اشبه اناس هذا الجيل وماذا يشبهون.</verse>
			<verse num="32">يشبهون اولادا جالسين في السوق ينادون بعضهم بعضا ويقولون زمرنا لكم فلم ترقصوا. نحنا لكم فلم تبكوا.</verse>
			<verse num="33">لانه جاء يوحنا المعمدان لا يأكل خبزا ولا يشرب خمرا فتقولون به شيطان.</verse>
			<verse num="34">جاء ابن الانسان يأكل ويشرب فتقولون هوذا انسان اكول وشريب خمر. محب للعشارين والخطاة.</verse>
			<verse num="35">والحكمة تبررت من جميع بنيها</verse>
			<verse num="36">وسأله واحد من الفريسيين ان يأكل معه فدخل بيت الفريسي واتكأ.</verse>
			<verse num="37">واذا امرأة في المدينة كانت خاطئة اذ علمت انه متكئ في بيت الفريسي جاءت بقارورة طيب</verse>
			<verse num="38">ووقفت عند قدميه من ورائه باكية وابتدأت تبل قدميه بالدموع وكانت تمسحهما بشعر راسها وتقبل قدميه وتدهنهما بالطيب.</verse>
			<verse num="39">فلما رأى الفريسي الذي دعاه ذلك تكلم في نفسه قائلا لو كان هذا نبيا لعلم من هذه المرأة التي تلمسه وما هي. انها خاطئة.</verse>
			<verse num="40">فاجاب يسوع وقال له يا سمعان عندي شيء اقوله لك. فقال قل يا معلّم.</verse>
			<verse num="41">كان لمداين مديونان. على الواحد خمس مئة دينار وعلى الآخر خمسون.</verse>
			<verse num="42">واذ لم يكن لهما ما يوفيان سامحهما جميعا. فقل. ايهما يكون اكثر حبا له.</verse>
			<verse num="43">فاجاب سمعان وقال اظن الذي سامحه بالاكثر. فقال له بالصواب حكمت.</verse>
			<verse num="44">ثم التفت الى المرأة وقال لسمعان أتنظر هذه المرأة. اني دخلت بيتك وماء لاجل رجلي لم تعط. واما هي فقد غسلت رجليّ بالدموع ومسحتهما بشعر راسها.</verse>
			<verse num="45">قبلة لم تقبّلني. واما هي فمنذ دخلت لم تكف عن تقبيل رجليّ.</verse>
			<verse num="46">بزيت لم تدهن راسي. واما هي فقد دهنت بالطيب رجليّ.</verse>
			<verse num="47">من اجل ذلك اقول لك قد غفرت خطاياها الكثيرة لانها احبت كثيرا. والذي يغفر له قليل يحب قليلا.</verse>
			<verse num="48">ثم قال لها مغفورة لك خطاياك.</verse>
			<verse num="49">فابتدأ المتكئون معه يقولون في انفسهم من هذا الذي يغفر خطايا ايضا.</verse>
			<verse num="50">فقال للمرأة ايمانك قد خلّصك. اذهبي بسلام</verse>
		</chapter>
		<chapter num="8">
			<verse num="1">وعلى اثر ذلك كان يسير في مدينة وقرية يكرز ويبشر بملكوت الله ومعه الاثنا عشر</verse>
			<verse num="2">وبعض النساء كنّ قد شفين من ارواح شريرة وامراض. مريم التي تدعى المجدلية التي خرج منها سبعة شياطين</verse>
			<verse num="3">ويونّا امرأة خوزي وكيل هيرودس وسوسنة وأخر كثيرات كنّ يخدمنه من اموالهنّ</verse>
			<verse num="4">فلما اجتمع جمع كثير ايضا من الذين جاءوا اليه من كل مدينة قال بمثل</verse>
			<verse num="5">خرج الزارع ليزرع زرعه. وفيما هو يزرع سقط بعض على الطريق فانداس واكلته طيور السماء.</verse>
			<verse num="6">وسقط آخر على الصخر فلما نبت جف لانه لم تكن له رطوبة.</verse>
			<verse num="7">وسقط آخر في وسط الشوك. فنبت معه الشوك وخنقه.</verse>
			<verse num="8">وسقط آخر في الارض الصالحة فلما نبت صنع ثمرا مئة ضعف. قال هذا ونادى من له اذنان للسمع فليسمع</verse>
			<verse num="9">فسأله تلاميذه قائلين ما عسى ان يكون هذا المثل.</verse>
			<verse num="10">فقال. لكم قد أعطي ان تعرفوا اسرار ملكوت الله. واما للباقين فبامثال حتى انهم مبصرين لا يبصرون وسامعين لا يفهمون.</verse>
			<verse num="11">وهذا هو المثل. الزرع هو كلام الله.</verse>
			<verse num="12">والذين على الطريق هم الذين يسمعون ثم يأتي ابليس وينزع الكلمة من قلوبهم لئلا يؤمنوا فيخلصوا.</verse>
			<verse num="13">والذين على الصخر هم الذين متى سمعوا يقبلون الكلمة بفرح. وهؤلاء ليس لهم اصل فيؤمنون الى حين وفي وقت التجربة يرتدون.</verse>
			<verse num="14">والذي سقط بين الشوك هم الذين يسمعون ثم يذهبون فيختنقون من هموم الحياة وغناها ولذّاتها ولا ينضجون ثمرا.</verse>
			<verse num="15">والذي في الارض الجيدة هو الذين يسمعون الكلمة فيحفظونها في قلب جيد صالح ويثمرون بالصبر</verse>
			<verse num="16">وليس احد يوقد سراجا ويغطيه باناء او يضعه تحت سرير بل يضعه على منارة لينظر الداخلون النور.</verse>
			<verse num="17">لانه ليس خفي لا يظهر ولا مكتوم لا يعلم ويعلن.</verse>
			<verse num="18">فانظروا كيف تسمعون. لان من له سيعطى. ومن ليس له فالذي يظنه له يؤخذ منه</verse>
			<verse num="19">وجاء اليه امه واخوته. ولم يقدروا ان يصلوا اليه لسبب الجمع.</verse>
			<verse num="20">فاخبروه قائلين امك واخوتك واقفون خارجا يريدون ان يروك.</verse>
			<verse num="21">فاجاب وقال لهم امي واخوتي هم الذين يسمعون كلمة الله ويعملون بها</verse>
			<verse num="22">وفي احد الايام دخل سفينة هو وتلاميذه. فقال لهم لنعبر الى عبر البحيرة. فاقلعوا.</verse>
			<verse num="23">وفيما هم سائرون نام. فنزل نوء ريح في البحيرة. وكانوا يمتلئون ماء وصاروا في خطر.</verse>
			<verse num="24">فتقدموا وايقظوه قائلين يا معلّم يا معلّم اننا نهلك. فقام وانتهر الريح وتموّج الماء فانتهيا وصار هدوء.</verse>
			<verse num="25">ثم قال لهم اين ايمانكم. فخافوا وتعجبوا قائلين فيما بينهم من هو هذا. فانه يأمر الرياح ايضا والماء فتطيعه</verse>
			<verse num="26">وساروا الى كورة الجدريين التي هي مقابل الجليل.</verse>
			<verse num="27">ولما خرج الى الارض استقبله رجل من المدينة كان فيه شياطين منذ زمان طويل وكان لا يلبس ثوبا ولا يقيم في بيت بل في القبور.</verse>
			<verse num="28">فلما رأى يسوع صرخ وخرّ له وقال بصوت عظيم ما لي ولك يا يسوع ابن الله العلي. اطلب منك ان لا تعذبني.</verse>
			<verse num="29">لانه امر الروح النجس ان يخرج من الانسان. لانه منذ زمان كثير كان يخطفه. وقد ربط بسلاسل وقيود محروسا. وكان يقطع الربط ويساق من الشيطان الى البراري.</verse>
			<verse num="30">فسأله يسوع قائلا ما اسمك. فقال لجئون. لان شياطين كثيرة دخلت فيه.</verse>
			<verse num="31">وطلب اليه ان لا يأمرهم بالذهاب الى الهاوية.</verse>
			<verse num="32">وكان هناك قطيع خنازير كثيرة ترعى في الجبل. فطلبوا اليه ان يأذن لهم بالدخول فيها. فأذن لهم.</verse>
			<verse num="33">فخرجت الشياطين من الانسان ودخلت في الخنازير. فاندفع القطيع من على الجرف الى البحيرة واختنق.</verse>
			<verse num="34">فلما رأى الرعاة ما كان هربوا وذهبوا واخبروا في المدينة وفي الضياع.</verse>
			<verse num="35">فخرجوا ليروا ما جرى. وجاءوا الى يسوع فوجدوا الانسان الذي كانت الشياطين قد خرجت منه لابسا وعاقلا جالسا عند قدمي يسوع فخافوا.</verse>
			<verse num="36">فاخبرهم ايضا الذين رأوا كيف خلص المجنون.</verse>
			<verse num="37">فطلب اليه كل جمهور كورة الجدريين ان يذهب عنهم. لانه اعتراهم خوف عظيم. فدخل السفينة ورجع.</verse>
			<verse num="38">اما الرجل الذي خرجت منه الشياطين فطلب اليه ان يكون معه ولكن يسوع صرفه قائلا</verse>
			<verse num="39">ارجع الى بيتك وحدث بكم صنع الله بك. فمضى وهو ينادي في المدينة كلها بكم صنع به يسوع</verse>
			<verse num="40">ولما رجع يسوع قبله الجمع لانهم كانوا جميعهم ينتظرونه.</verse>
			<verse num="41">واذا رجل اسمه يايروس قد جاء. وكان رئيس المجمع. فوقع عند قدمي يسوع وطلب اليه ان يدخل بيته.</verse>
			<verse num="42">لانه كان له بنت وحيدة لها نحو اثنتي عشرة سنة وكانت في حال الموت. ففيما هو منطلق زحمته الجموع</verse>
			<verse num="43">وامرأة بنزف دم منذ اثنتي عشرة سنة وقد انفقت كل معيشتها للاطباء ولم تقدر ان تشفى من احد</verse>
			<verse num="44">جاءت من ورائه ولمست هدب ثوبه. ففي الحال وقف نزف دمها.</verse>
			<verse num="45">فقال يسوع من الذي لمسني. واذ كان الجميع ينكرون قال بطرس والذين معه يا معلّم الجموع يضيّقون عليك ويزحمونك وتقول من الذي لمسني.</verse>
			<verse num="46">فقال يسوع قد لمسني واحد لاني علمت ان قوة قد خرجت مني.</verse>
			<verse num="47">فلما رأت المرأة انها لم تختف جاءت مرتعدة وخرّت له واخبرته قدام جميع الشعب لاي سبب لمسته وكيف برئت في الحال.</verse>
			<verse num="48">فقال لها ثقي يا ابنة. ايمانك قد شفاك. اذهبي بسلام</verse>
			<verse num="49">وبينما هو يتكلم جاء واحد من دار رئيس المجمع قائلا له قد ماتت ابنتك. لا تتعب المعلّم.</verse>
			<verse num="50">فسمع يسوع واجابه قائلا لا تخف. آمن فقط فهي تشفى.</verse>
			<verse num="51">فلما جاء الى البيت لم يدع احدا يدخل الا بطرس ويعقوب ويوحنا وابا الصبيه وامها.</verse>
			<verse num="52">وكان الجميع يبكون عليها ويلطمون. فقال لا تبكوا. لم تمت لكنها نائمة.</verse>
			<verse num="53">فضحكوا عليه عارفين انها ماتت.</verse>
			<verse num="54">فاخرج الجمع خارجا وامسك بيدها ونادى قائلا يا صبية قومي.</verse>
			<verse num="55">فرجعت روحها وقامت في الحال. فامر ان تعطى لتاكل.</verse>
			<verse num="56">فبهت والداها. فاوصاهما ان لا يقولا لاحد عما كان</verse>
		</chapter>
		<chapter num="9">
			<verse num="1">ودعا تلاميذه الاثني عشر واعطاهم قوة وسلطانا على جميع الشياطين وشفاء امراض.</verse>
			<verse num="2">وارسلهم ليكرزوا بملكوت الله ويشفوا المرضى.</verse>
			<verse num="3">وقال لهم لا تحملوا شيئا للطريق لا عصا ولا مزودا ولا خبزا ولا فضة ولا يكون للواحد ثوبان.</verse>
			<verse num="4">واي بيت دخلتموه فهناك اقيموا ومن هناك اخرجوا.</verse>
			<verse num="5">وكل من لا يقبلكم فاخرجوا من تلك المدينة وانفضوا الغبار ايضا عن ارجلكم شهادة عليهم.</verse>
			<verse num="6">فلما خرجوا كانوا يجتازون في كل قرية يبشرون ويشفون في كل موضع</verse>
			<verse num="7">فسمع هيرودس رئيس الربع بجميع ما كان منه وارتاب. لان قوما كانوا يقولون ان يوحنا قد قام من الاموات.</verse>
			<verse num="8">وقوما ان ايليا ظهر. وآخرين ان نبيا من القدماء قام.</verse>
			<verse num="9">فقال هيرودس يوحنا انا قطعت راسه. فمن هو هذا الذي اسمع عنه مثل هذا. وكان يطلب ان يراه</verse>
			<verse num="10">ولما رجع الرسل اخبروه بجميع ما فعلوا. فاخذهم وانصرف منفردا الى موضع خلاء لمدينة تسمى بيت صيدا.</verse>
			<verse num="11">فالجموع اذ علموا تبعوه. فقبلهم وكلمهم عن ملكوت الله. والمحتاجون الى الشفاء شفاهم.</verse>
			<verse num="12">فابتدأ النهار يميل. فتقدم الاثنا عشر وقالوا له اصرف الجمع ليذهبوا الى القرى والضياع حوالينا فيبيتوا ويجدوا طعاما لاننا ههنا في موضع خلاء.</verse>
			<verse num="13">فقال لهم اعطوهم انتم ليأكلوا. فقالوا ليس عندنا اكثر من خمسة ارغفة وسمكتين الا ان نذهب ونبتاع طعاما لهذا الشعب كله.</verse>
			<verse num="14">لانهم كانوا نحو خمسة آلاف رجل. فقال لتلاميذه اتكئوهم فرقا خمسين خمسين.</verse>
			<verse num="15">ففعلوا هكذا واتكأوا الجميع.</verse>
			<verse num="16">فاخذ الارغفة الخمسة والسمكتين ورفع نظره نحو السماء وباركهنّ ثم كسّر واعطى التلاميذ ليقدموا للجمع.</verse>
			<verse num="17">فأكلوا وشبعوا جميعا. ثم رفع ما فضل عنهم من الكسر اثنتا عشرة قفة</verse>
			<verse num="18">وفيما هو يصلّي على انفراد كان التلاميذ معه. فسألهم قائلا من تقول الجموع اني انا.</verse>
			<verse num="19">فاجابوا وقالوا يوحنا المعمدان. وآخرون ايليا. وآخرون ان نبيا من القدماء قام.</verse>
			<verse num="20">فقال لهم وانتم من تقولون اني انا. فاجاب بطرس وقال مسيح الله.</verse>
			<verse num="21">فانتهرهم واوصى ان لا يقولوا ذلك لاحد</verse>
			<verse num="22">قائلا انه ينبغي ان ابن الانسان يتألم كثيرا ويرفض من الشيوخ ورؤساء الكهنة والكتبة ويقتل وفي اليوم الثالث يقوم</verse>
			<verse num="23">وقال للجميع ان اراد احد ان يأتي ورائي فلينكر نفسه ويحمل صليبه كل يوم ويتبعني.</verse>
			<verse num="24">فان من اراد ان يخلّص نفسه يهلكها. ومن يهلك نفسه من اجلي فهذا يخلّصها.</verse>
			<verse num="25">لانه ماذا ينتفع الانسان لو ربح العالم كله واهلك نفسه او خسرها.</verse>
			<verse num="26">لان من استحى بي وبكلامي فبهذا يستحي ابن الانسان متى جاء بمجده ومجد الآب والملائكة القديسين.</verse>
			<verse num="27">حقا اقول لكم ان من القيام ههنا قوما لا يذوقون الموت حتى يروا ملكوت الله</verse>
			<verse num="28">وبعد هذا الكلام بنحو ثمانية ايام اخذ بطرس ويوحنا ويعقوب وصعد الى جبل ليصلّي.</verse>
			<verse num="29">وفيما هو يصلّي صارت هيئة وجهه متغيرة ولباسه مبيضا لامعا.</verse>
			<verse num="30">واذا رجلان يتكلمان معه وهما موسى وايليا.</verse>
			<verse num="31">اللذان ظهرا بمجد وتكلما عن خروجه الذي كان عتيدا ان يكمله في اورشليم.</verse>
			<verse num="32">واما بطرس واللذان معه فكانوا قد تثقلوا بالنوم. فلما استيقظوا رأوا مجده والرجلين الواقفين معه.</verse>
			<verse num="33">وفيما هما يفارقانه قال بطرس ليسوع يا معلّم جيد ان نكون ههنا. فلنصنع ثلاثة مظال. لك واحدة ولموسى واحدة ولايليا واحدة. وهو لا يعلم ما يقول.</verse>
			<verse num="34">وفيما هو يقول ذلك كانت سحابة فظللتهم. فخافوا عندما دخلوا في السحابة.</verse>
			<verse num="35">وصار صوت من السحابة قائلا هذا هو ابني الحبيب. له اسمعوا.</verse>
			<verse num="36">ولما كان الصوت وجد يسوع وحده. واما هم فسكتوا ولم يخبروا احدا في تلك الايام بشيء مما ابصروه</verse>
			<verse num="37">وفي اليوم التالي اذ نزلوا من الجبل استقبله جمع كثير.</verse>
			<verse num="38">واذا رجل من الجمع صرخ قائلا يا معلّم اطلب اليك. انظر الى ابني. فانه وحيد لي.</verse>
			<verse num="39">وها روح يأخذه فيصرخ بغتة فيصرعه مزبدا وبالجهد يفارقه مرضضا اياه.</verse>
			<verse num="40">وطلبت الى تلاميذك ان يخرجوه فلم يقدروا.</verse>
			<verse num="41">فاجاب يسوع وقال ايها الجيل غير المؤمن والملتوي. الى متى اكون معكم واحتملكم. قدم ابنك الى هنا.</verse>
			<verse num="42">وبينما هو آت مزقه الشيطان وصرعه. فانتهر يسوع الروح النجس وشفى الصبي وسلمه الى ابيه.</verse>
			<verse num="43">فبهت الجميع من عظمة الله واذ كان الجميع يتعجبون من كل ما فعل يسوع قال لتلاميذه</verse>
			<verse num="44">ضعوا انتم هذا الكلام في آذانكم. ان ابن الانسان سوف يسلم الى ايدي الناس.</verse>
			<verse num="45">واما هم فلم يفهموا هذا القول وكان مخفى عنهم لكي لا يفهموه. وخافوا ان يسألوه عن هذا القول</verse>
			<verse num="46">وداخلهم فكر من عسى ان يكون اعظم فيهم.</verse>
			<verse num="47">فعلم يسوع فكر قلبهم واخذ ولدا واقامه عنده</verse>
			<verse num="48">وقال لهم. من قبل هذا الولد باسمي يقبلني. ومن قبلني يقبل الذي ارسلني. لان الاصغر فيكم جميعا هو يكون عظيما</verse>
			<verse num="49">فاجاب يوحنا وقال يا معلّم رأينا واحد يخرج الشياطين باسمك فمنعناه لانه ليس يتبع معنا.</verse>
			<verse num="50">فقال له يسوع لا تمنعوه. لان من ليس علينا فهو معنا</verse>
			<verse num="51">وحين تمت الايام لارتفاعه ثبّت وجهه لينطلق الى اورشليم.</verse>
			<verse num="52">وارسل امام وجهه رسلا. فذهبوا ودخلوا قرية للسامريين حتى يعدوا له.</verse>
			<verse num="53">فلم يقبلوه لان وجهه كان متجها نحو اورشليم.</verse>
			<verse num="54">فلما رأى ذلك تلميذاه يعقوب ويوحنا قالا يا رب أتريد ان نقول ان تنزل نار من السماء فتفنيهم كما فعل ايليا ايضا.</verse>
			<verse num="55">فالتفت وانتهرهما وقال لستما تعلمان من اي روح انتما.</verse>
			<verse num="56">لان ابن الانسان لم يأت ليهلك انفس الناس بل ليخلّص. فمضوا الى قرية اخرى</verse>
			<verse num="57">وفيما هم سائرون في الطريق قال له واحد يا سيد اتبعك اينما تمضي.</verse>
			<verse num="58">فقال له يسوع للثعالب اوجرة ولطيور السماء اوكار. واما ابن الانسان فليس له اين يسند راسه.</verse>
			<verse num="59">وقال لآخر اتبعني. فقال يا سيد ائذن لي ان امضي اولا وادفن ابي.</verse>
			<verse num="60">فقال له يسوع دع الموتى يدفنون موتاهم واما انت فاذهب وناد بملكوت الله.</verse>
			<verse num="61">وقال آخر ايضا اتبعك يا سيد ولكن ائذن لي اولا ان اودع الذين في بيتي.</verse>
			<verse num="62">فقال له يسوع ليس احد يضع يده على المحراث وينظر الى الوراء يصلح لملكوت الله</verse>
		</chapter>
		<chapter num="10">
			<verse num="1">وبعد ذلك عيّن الرب سبعين آخرين ايضا وارسلهم اثنين اثنين امام وجهه الى كل مدينة وموضع حيث كان هو مزمعا ان يأتي.</verse>
			<verse num="2">فقال لهم ان الحصاد كثير ولكن الفعلة قليلون. فاطلبوا من رب الحصاد ان يرسل فعلة الى حصاده.</verse>
			<verse num="3">اذهبوا. ها انا ارسلكم مثل حملان بين ذئاب.</verse>
			<verse num="4">لا تحملوا كيسا ولا مزودا ولا احذية ولا تسلموا على احد في الطريق.</verse>
			<verse num="5">واي بيت دخلتموه فقولوا اولا سلام لهذا البيت.</verse>
			<verse num="6">فان كان هناك ابن السلام يحل سلامكم عليه وإلا فيرجع اليكم.</verse>
			<verse num="7">واقيموا في ذلك البيت آكلين وشاربين مما عندهم. لان الفاعل مستحق اجرته. لا تنتقلوا من بيت الى بيت.</verse>
			<verse num="8">واية مدينة دخلتموها وقبلوكم فكلوا مما يقدّم لكم.</verse>
			<verse num="9">واشفوا المرضى الذين فيها وقولوا لهم قد اقترب منكم ملكوت الله.</verse>
			<verse num="10">واية مدينة دخلتموها ولم يقبلوكم فاخرجوا الى شوارعها وقولوا</verse>
			<verse num="11">حتى الغبار الذي لصق بنا من مدينتكم ننفضه لكم. ولكن اعلموا هذا انه قد اقترب منكم ملكوت الله.</verse>
			<verse num="12">واقول لكم انه يكون لسدوم في ذلك اليوم حالة اكثر احتمالا مما لتلك المدينة</verse>
			<verse num="13">ويل لك يا كورزين. ويل لك يا بيت صيدا. لانه لو صنعت في صور وصيدا القوات المصنوعة فيكما لتابتا قديما جالستين في المسوح والرماد.</verse>
			<verse num="14">ولكن صور وصيدا يكون لهما في الدين حالة اكثر احتمالا مما لكما.</verse>
			<verse num="15">وانت يا كفرناحوم المرتفعة الى السماء ستهبطين الى الهاوية.</verse>
			<verse num="16">الذي يسمع منكم يسمع مني. والذي يرذلكم يرذلني. والذي يرذلني يرذل الذي ارسلني</verse>
			<verse num="17">فرجع السبعون بفرح قائلين يا رب حتى الشياطين تخضع لنا باسمك.</verse>
			<verse num="18">فقال لهم رأيت الشيطان ساقطا مثل البرق من السماء.</verse>
			<verse num="19">ها انا اعطيكم سلطانا لتدوسوا الحيّات والعقارب وكل قوة العدو ولا يضركم شيء.</verse>
			<verse num="20">ولكن لا تفرحوا بهذا ان الارواح تخضع لكم بل افرحوا بالحري ان اسماءكم كتبت في السموات</verse>
			<verse num="21">وفي تلك الساعة تهلل يسوع بالروح وقال احمدك ايها الآب رب السماء والارض لانك اخفيت هذه عن الحكماء والفهماء واعلنتها للاطفال. نعم ايها الآب لان هكذا صارت المسرة امامك.</verse>
			<verse num="22">والتفت الى تلاميذه وقال كل شيء قد دفع اليّ من ابي. وليس احد يعرف من هو الابن الا الآب ولا من هو الآب الا الابن ومن اراد الابن ان يعلن له.</verse>
			<verse num="23">والتفت الى تلاميذه على انفراد وقال طوبى للعيون التي تنظر ما تنظرونه.</verse>
			<verse num="24">لاني اقول لكم ان انبياء كثيرين وملوكا ارادوا ان ينظروا ما انتم تنظرون ولم ينظروا وان يسمعوا ما انتم تسمعون ولم يسمعوا</verse>
			<verse num="25">واذا ناموسي قام يجربه قائلا يا معلّم ماذا اعمل لارث الحياة الابدية.</verse>
			<verse num="26">فقال له ما هو مكتوب في الناموس. كيف تقرأ.</verse>
			<verse num="27">فاجاب وقال تحب الرب الهك من كل قلبك ومن كل نفسك ومن كل قدرتك ومن كل فكرك وقريبك مثل نفسك.</verse>
			<verse num="28">فقال له بالصواب اجبت. افعل هذا فتحيا.</verse>
			<verse num="29">واما هو فاذ اراد ان يبرر نفسه قال ليسوع ومن هو قريبي.</verse>
			<verse num="30">فاجاب يسوع وقال. انسان كان نازلا من اورشليم الى اريحا فوقع بين لصوص فعروه وجرحوه ومضوا وتركوه بين حيّ وميت.</verse>
			<verse num="31">فعرض ان كاهنا نزل في تلك الطريق فرآه وجاز مقابله.</verse>
			<verse num="32">وكذلك لاوي ايضا اذ صار عند المكان جاء ونظر وجاز مقابله.</verse>
			<verse num="33">ولكن سامريا مسافرا جاء اليه ولما رآه تحنن</verse>
			<verse num="34">فتقدم وضمد جراحاته وصب عليها زيتا وخمرا واركبه على دابته وأتى به الى فندق واعتنى به</verse>
			<verse num="35">وفي الغد لما مضى اخرج دينارين واعطاهما لصاحب الفندق وقال له اعتن به ومهما انفقت اكثر فعند رجوعي اوفيك.</verse>
			<verse num="36">فاي هؤلاء الثلاثة ترى صار قريبا للذي وقع بين اللصوص.</verse>
			<verse num="37">فقال الذي صنع معه الرحمة. فقال له يسوع اذهب انت ايضا واصنع هكذا</verse>
			<verse num="38">وفيما هم سائرون دخل قرية فقبلته امرأة اسمها مرثا في بيتها.</verse>
			<verse num="39">وكانت لهذه اخت تدعى مريم التي جلست عند قدمي يسوع وكانت تسمع كلامه.</verse>
			<verse num="40">واما مرثا فكانت مرتبكة في خدمة كثيرة. فوقفت وقالت يا رب أما تبالي بان اختي قد تركتني اخدم وحدي. فقل لها ان تعينني.</verse>
			<verse num="41">فاجاب يسوع وقال لها مرثا مرثا انت تهتمين وتضطربين لاجل امور كثيرة.</verse>
			<verse num="42">ولكن الحاجة الى واحد. فاختارت مريم النصيب الصالح الذي لن ينزع منها</verse>
		</chapter>
		<chapter num="11">
			<verse num="1">واذ كان يصلّي في موضع لما فرغ قال واحد من تلاميذه يا رب علّمنا ان نصلّي كما علّم يوحنا ايضا تلاميذه.</verse>
			<verse num="2">فقال لهم متى صلّيتم فقولوا ابانا الذي في السموات. ليتقدس اسمك ليأت ملكوتك. لتكن مشيئتك كما في السماء كذلك على الارض.</verse>
			<verse num="3">خبزنا كفافنا أعطنا كل يوم.</verse>
			<verse num="4">واغفر لنا خطايانا لاننا نحن ايضا نغفر لكل من يذنب الينا. ولا تدخلنا في تجربة لكن نجنا من الشرير</verse>
			<verse num="5">ثم قال لهم من منكم يكون له صديق ويمضي اليه نصف الليل ويقول له يا صديق اقرضني ثلاثة ارغفة.</verse>
			<verse num="6">لان صديقا لي جاءني من سفر وليس لي ما اقدم له.</verse>
			<verse num="7">فيجيب ذلك من داخل ويقول لا تزعجني. الباب مغلق الآن واولادي معي في الفراش. لا اقدر ان اقوم واعطيك.</verse>
			<verse num="8">اقول لكم وان كان لا يقوم ويعطيه لكونه صديقه فانه من اجل لجاجته يقوم ويعطيه قدر ما يحتاج.</verse>
			<verse num="9">وانا اقول لكم اسألوا تعطوا. اطلبوا تجدوا. اقرعوا يفتح لكم.</verse>
			<verse num="10">لان كل من يسأل يأخذ ومن يطلب يجد. ومن يقرع يفتح له.</verse>
			<verse num="11">فمن منكم وهو اب يسأله ابنه خبزا أفيعطيه حجرا. او سمكة أفيعطيه حية بدل السمكة.</verse>
			<verse num="12">او اذا سأله بيضة أفيعطيه عقربا.</verse>
			<verse num="13">فان كنتم وانتم اشرار تعرفون ان تعطوا اولادكم عطايا جيدة فكم بالحري الآب الذي من السماء يعطي الروح القدس للذين يسألونه</verse>
			<verse num="14">وكان يخرج شيطانا وكان ذلك اخرس. فلما اخرج الشيطان تكلم الاخرس. فتعجب الجموع.</verse>
			<verse num="15">واما قوم منهم فقالوا ببعلزبول رئيس الشياطين يخرج الشياطين.</verse>
			<verse num="16">وآخرون طلبوا منه آية من السماء يجربونه.</verse>
			<verse num="17">فعلم افكارهم وقال لهم كل مملكة منقسمة على ذاتها تخرب. وبيت منقسم على بيت يسقط.</verse>
			<verse num="18">فان كان الشيطان ايضا ينقسم على ذاته فكيف تثبت مملكته. لانكم تقولون اني ببعلزبول اخرج الشياطين.</verse>
			<verse num="19">فان كنت انا ببعلزبول اخرج الشياطين فابناؤكم بمن يخرجون. لذلك هم يكونون قضاتكم.</verse>
			<verse num="20">ولكن ان كنت باصبع الله اخرج الشياطين فقد اقبل عليكم ملكوت الله.</verse>
			<verse num="21">حينما يحفظ القوي داره متسلحا تكون امواله في امان.</verse>
			<verse num="22">ولكن متى جاء من هو اقوى منه فانه يغلبه وينزع سلاحه الكامل الذي اتكل عليه ويوزع غنائمه.</verse>
			<verse num="23">من ليس معي فهو عليّ. ومن لا يجمع معي فهو يفرق.</verse>
			<verse num="24">متى خرج الروح النجس من الانسان يجتاز في اماكن ليس فيها ماء يطلب راحة. واذ لا يجد يقول ارجع الى بيتي الذي خرجت منه.</verse>
			<verse num="25">فيأتي ويجده مكنوسا مزيّنا.</verse>
			<verse num="26">ثم يذهب ويأخذ سبعة ارواح أخر اشر منه فتدخل وتسكن هناك. فتصير اواخر ذلك الانسان اشر من اوائله</verse>
			<verse num="27">وفيما هو يتكلم بهذا رفعت امرأة صوتها من الجمع وقالت له طوبى للبطن الذي حملك والثديين اللذين رضعتهما.</verse>
			<verse num="28">اما هو فقال بل طوبى للذين يسمعون كلام الله ويحفظونه</verse>
			<verse num="29">وفيما كان الجموع مزدحمين ابتدأ يقول. هذا الجيل شرير. يطلب آية ولا تعطى له آية الا آية يونان النبي.</verse>
			<verse num="30">لانه كما كان يونان آية لاهل نينوى كذلك يكون ابن الانسان ايضا لهذا الجيل.</verse>
			<verse num="31">ملكة التيمن ستقوم في الدين مع رجال هذا الجيل وتدينهم. لانها أتت من اقاصي الارض لتسمع حكمة سليمان وهوذا اعظم من سليمان ههنا.</verse>
			<verse num="32">رجال نينوى سيقومون في الدين مع هذا الجيل ويدينونه. لانهم تابوا بمناداة يونان. وهوذا اعظم من يونان ههنا</verse>
			<verse num="33">ليس احد يوقد سراجا ويضعه في خفية ولا تحت المكيال بل على المنارة لكي ينظر الداخلون النور.</verse>
			<verse num="34">سراج الجسد هو العين. فمتى كانت عينك بسيطة فجسدك كله يكون نيّرا. ومتى كانت شريرة فجسدك يكون مظلما.</verse>
			<verse num="35">انظر اذا لئلا يكون النور الذي فيك ظلمة.</verse>
			<verse num="36">فان كان جسدك كله نيّرا ليس فيه جزء مظلم يكون نيّرا كله كما حينما يضيء لك السراج بلمعانه</verse>
			<verse num="37">وفيما هو يتكلم سأله فريسي ان يتغدى عنده. فدخل واتكأ.</verse>
			<verse num="38">واما الفريسي فلما رأى ذلك تعجب انه لم يغتسل اولا قبل الغداء.</verse>
			<verse num="39">فقال له الرب انتم الآن ايها الفريسيون تنقون خارج الكاس والقصعة واما باطنكم فمملوء اختطافا وخبثا.</verse>
			<verse num="40">يا اغبياء أليس الذي صنع الخارج صنع الداخل ايضا.</verse>
			<verse num="41">بل اعطوا ما عندكم صدقة فهوذا كل شيء يكون نقيا لكم.</verse>
			<verse num="42">ولكن ويل لكم ايها الفريسيون لانكم تعشّرون النعنع والسذاب وكل بقل وتتجاوزون عن الحق ومحبة الله. كان ينبغي ان تعملوا هذه ولا تتركوا تلك.</verse>
			<verse num="43">ويل لكم ايها الفريسيون لانكم تحبون المجلس الاول في المجامع والتحيات في الاسواق.</verse>
			<verse num="44">ويل لكم ايها الكتبة والفريسيون المراؤون لانكم مثل القبور المختفية والذين يمشون عليها لا يعلمون</verse>
			<verse num="45">فاجاب واحد من الناموسيين وقال له يا معلّم حين تقول هذا تشتمنا نحن ايضا.</verse>
			<verse num="46">فقال وويل لكم انتم ايها الناموسيون لانكم تحمّلون الناس احمالا عسرة الحمل وانتم لا تمسون الاحمال باحدى اصابعكم.</verse>
			<verse num="47">ويل لكم لانكم تبنون قبور الانبياء وآباؤكم قتلوهم.</verse>
			<verse num="48">اذا تشهدون وترضون باعمال آبائكم. لانهم هم قتلوهم وانتم تبنون قبورهم.</verse>
			<verse num="49">لذلك ايضا قالت حكمة الله اني ارسل اليهم انبياء ورسلا فيقتلون منهم ويطردون.</verse>
			<verse num="50">لكي يطلب من هذا الجيل دم جميع الانبياء المهرق منذ انشاء العالم.</verse>
			<verse num="51">من دم هابيل الى دم زكريا الذي اهلك بين المذبح والبيت. نعم اقول لكم انه يطلب من هذا الجيل.</verse>
			<verse num="52">ويل لكم ايها الناموسيون لانكم اخذتم مفتاح المعرفة. ما دخلتم انتم والداخلون منعتموهم</verse>
			<verse num="53">وفيما هو يكلمهم بهذا ابتدأ الكتبة والفريسيون يحنقون جدا ويصادرونه على أمور كثيرة.</verse>
			<verse num="54">وهم يراقبونه طالبين ان يصطادوا شيئا من فمه لكي يشتكوا عليه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="12">
			<verse num="1">وفي اثناء ذلك اذ اجتمع ربوات الشعب حتى كان بعضهم يدوس بعضا ابتدأ يقول لتلاميذه اولا تحرزوا لانفسكم من خمير الفريسيين الذي هو الرياء.</verse>
			<verse num="2">فليس مكتوم لن يستعلن ولا خفي لن يعرف.</verse>
			<verse num="3">لذلك كل ما قلتموه في الظلمة يسمع في النور وما كلمتم به الاذن في المخادع ينادى به على السطوح.</verse>
			<verse num="4">ولكن اقول لكم يا احبائي لا تخافوا من الذين يقتلون الجسد وبعد ذلك ليس لهم ما يفعلون اكثر.</verse>
			<verse num="5">بل اريكم ممن تخافون. خافوا من الذي بعدما يقتل له سلطان ان يلقي في جهنم. نعم اقول لكم من هذا خافوا.</verse>
			<verse num="6">أليست خمسة عصافير تباع بفلسين. وواحد منها ليس منسيا امام الله.</verse>
			<verse num="7">بل شعور رؤوسكم ايضا جميعها محصاة. فلا تخافوا انتم افضل من عصافير كثيرة.</verse>
			<verse num="8">واقول لكم كل من اعترف بي قدام الناس يعترف به ابن الانسان قدام ملائكة الله.</verse>
			<verse num="9">ومن انكرني قدام الناس ينكر قدام ملائكة الله.</verse>
			<verse num="10">وكل من قال كلمة على ابن الانسان يغفر له. واما من جدف على الروح القدس فلا يغفر له.</verse>
			<verse num="11">ومتى قدموكم الى المجامع والرؤساء والسلاطين فلا تهتموا كيف او بما تحتجّون او بما تقولون.</verse>
			<verse num="12">لان الروح القدس يعلّمكم في تلك الساعة ما يجب ان تقولوه</verse>
			<verse num="13">وقال له واحد من الجمع يا معلّم قل لاخي ان يقاسمني الميراث.</verse>
			<verse num="14">فقال له يا انسان من اقامني عليكما قاضيا او مقسّما.</verse>
			<verse num="15">وقال لهم انظروا وتحفّظوا من الطمع. فانه متى كان لاحد كثير فليست حياته من امواله.</verse>
			<verse num="16">وضرب لهم مثلا قائلا. انسان غني اخصبت كورته.</verse>
			<verse num="17">ففكر في نفسه قائلا ماذا اعمل لان ليس لي موضع اجمع فيه اثماري.</verse>
			<verse num="18">وقال اعمل هذا. اهدم مخازني وابني اعظم واجمع هناك جميع غلاتي وخيراتي.</verse>
			<verse num="19">واقول لنفسي يا نفس لك خيرات كثيرة موضوعة لسنين كثيرة. استريحي وكلي واشربي وافرحي.</verse>
			<verse num="20">فقال له الله يا غبي هذه الليلة تطلب نفسك منك. فهذه التي اعددتها لمن تكون.</verse>
			<verse num="21">هكذا الذي يكنز لنفسه وليس هو غنيا للّه</verse>
			<verse num="22">وقال لتلاميذه. من اجل هذا اقول لكم لا تهتموا لحياتكم بما تأكلون ولا للجسد بما تلبسون.</verse>
			<verse num="23">الحياة افضل من الطعام والجسد افضل من اللباس.</verse>
			<verse num="24">تأملوا الغربان. انها لا تزرع ولا تحصد وليس لها مخدع ولا مخزن والله يقيتها. كم انتم بالحري افضل من الطيور.</verse>
			<verse num="25">ومن منكم اذا اهتم يقدر ان يزيد على قامته ذراعا واحدة.</verse>
			<verse num="26">فان كنتم لا تقدرون ولا على الاصغر فلماذا تهتمون بالبواقي.</verse>
			<verse num="27">تأملوا الزنابق كيف تنمو. لا تتعب ولا تغزل. ولكن اقول لكم انه ولا سليمان في كل مجده كان يلبس كواحدة منها.</verse>
			<verse num="28">فان كان العشب الذي يوجد اليوم في الحقل ويطرح غدا في التنور يلبسه الله هكذا فكم بالحري يلبسكم انتم يا قليلي الايمان.</verse>
			<verse num="29">فلا تطلبوا انتم ما تأكلون وما تشربون ولا تقلقوا.</verse>
			<verse num="30">فان هذه كلها تطلبها امم العالم. واما انتم فابوكم يعلم انكم تحتاجون الى هذه.</verse>
			<verse num="31">بل اطلبوا ملكوت الله وهذه كلها تزاد لكم</verse>
			<verse num="32">لا تخف ايها القطيع الصغير لان اباكم قد سرّ ان يعطيكم الملكوت.</verse>
			<verse num="33">بيعوا مالكم واعطوا صدقة. اعملوا لكم اكياسا لا تفنى وكنزا لا ينفد في السموات حيث لا يقرب سارق ولا يبلي سوس.</verse>
			<verse num="34">لانه حيث يكون كنزكم هناك يكون قلبكم ايضا.</verse>
			<verse num="35">لتكن احقاؤكم ممنطقة وسرجكم موقدة.</verse>
			<verse num="36">وانتم مثل اناس ينتظرون سيدهم متى يرجع من العرس حتى اذا جاء وقرع يفتحون له للوقت.</verse>
			<verse num="37">طوبى لاولئك العبيد الذين اذا جاء سيدهم يجدهم ساهرين. الحق اقول لكم انه يتمنطق ويتكئهم ويتقدم ويخدمهم.</verse>
			<verse num="38">وان أتى في الهزيع الثاني او أتى في الهزيع الثالث ووجدهم هكذا فطوبى لاولئك العبيد.</verse>
			<verse num="39">وانما اعلموا هذا انه لو عرف رب البيت في اي ساعة يأتي السارق لسهر ولم يدع بيته ينقب.</verse>
			<verse num="40">فكونوا انتم اذا مستعدين لانه في ساعة لا تظنون يأتي ابن الانسان</verse>
			<verse num="41">فقال له بطرس يا رب ألنا تقول هذا المثل ام للجميع ايضا.</verse>
			<verse num="42">فقال الرب فمن هو الوكيل الامين الحكيم الذي يقيمه سيده على خدمه ليعطيهم العلوفة في حينها.</verse>
			<verse num="43">طوبى لذلك العبد الذي اذا جاء سيده يجده يفعل هكذا.</verse>
			<verse num="44">بالحق اقول لكم انه يقيمه على جميع امواله.</verse>
			<verse num="45">ولكن ان قال ذلك العبد في قلبه سيدي يبطئ قدومه. فيبتدئ يضرب الغلمان والجواري ويأكل ويشرب ويسكر.</verse>
			<verse num="46">يأتي سيد ذلك العبد في يوم لا ينتظره وفي ساعة لا يعرفها فيقطعه ويجعل نصيبه مع الخائنين.</verse>
			<verse num="47">واما ذلك العبد الذي يعلم ارادة سيده ولا يستعد ولا يفعل بحسب ارادته فيضرب كثيرا.</verse>
			<verse num="48">ولكن الذي لا يعلم ويفعل ما يستحق ضربات يضرب قليلا. فكل من أعطي كثيرا يطلب منه كثير ومن يودعونه كثيرا يطالبونه باكثر</verse>
			<verse num="49">جئت لألقي نارا على الارض. فماذا اريد لو اضطرمت.</verse>
			<verse num="50">ولي صبغة اصطبغها وكيف انحصر حتى تكمل.</verse>
			<verse num="51">أتظنون اني جئت لاعطي سلاما على الارض. كلا اقول لكم. بل انقساما.</verse>
			<verse num="52">لانه يكون من الآن خمسة في بيت واحد منقسمين ثلثة على اثنين واثنان على ثلثة.</verse>
			<verse num="53">ينقسم الاب على الابن والابن على الاب. والام على البنت والبنت على الام. والحماة على كنتها والكنة على حماتها</verse>
			<verse num="54">ثم قال ايضا للجموع. اذا رأيتم السحاب تطلع من المغارب فللوقت تقولون انه يأتي مطر. فيكون هكذا.</verse>
			<verse num="55">واذا رأيتم ريح الجنوب تهب تقولون انه سيكون حر. فيكون.</verse>
			<verse num="56">يا مراؤون تعرفون ان تميّزوا وجه الارض والسماء واما هذا الزمان فكيف لا تميّزونه.</verse>
			<verse num="57">ولماذا لا تحكمون بالحق من قبل نفوسكم.</verse>
			<verse num="58">حينما تذهب مع خصمك الى الحاكم ابذل الجهد وانت في الطريق لتتخلّص منه. لئلا يجرك الى القاضي ويسلمك القاضي الى الحاكم فيلقيك الحاكم في السجن.</verse>
			<verse num="59">اقول لك لا تخرج من هناك حتى توفي الفلس الاخير</verse>
		</chapter>
		<chapter num="13">
			<verse num="1">وكان حاضرا في ذلك الوقت قوم يخبرونه عن الجليليين الذين خلط بيلاطس دمهم بذبائحهم.</verse>
			<verse num="2">فاجاب يسوع وقال لهم أتظنون ان هؤلاء الجليليين كانوا خطاة اكثر من كل الجليليين لانهم كابدوا مثل هذا.</verse>
			<verse num="3">كلا اقول لكم. بل ان لم تتوبوا فجميعكم كذلك تهلكون.</verse>
			<verse num="4">او اولئك الثمانية عشر الذين سقط عليهم البرج في سلوام وقتلهم أتظنون ان هؤلاء كانوا مذنبين اكثر من جميع الناس الساكنين في اورشليم.</verse>
			<verse num="5">كلا اقول لكم. بل ان لم تتوبوا فجميعكم كذلك تهلكون</verse>
			<verse num="6">وقال هذا المثل. كانت لواحد شجرة تين مغروسة في كرمه. فأتى يطلب فيها ثمرا ولم يجد.</verse>
			<verse num="7">فقال للكرام هوذا ثلاثة سنين آتي اطلب ثمرا في هذه التينة ولم اجد. اقطعها. لماذا تبطل الارض ايضا.</verse>
			<verse num="8">فاجاب وقال له يا سيد اتركها هذه السنة ايضا حتى انقب حولها واضع زبلا.</verse>
			<verse num="9">فان صنعت ثمرا وإلا ففيما بعد تقطعها</verse>
			<verse num="10">وكان يعلّم في احد المجامع في السبت.</verse>
			<verse num="11">واذا امرأة كان بها روح ضعف ثماني عشرة سنة وكانت منحنية ولم تقدر ان تنتصب البتة.</verse>
			<verse num="12">فلما رآها يسوع دعاها وقال لها يا امرأة انك محلولة من ضعفك.</verse>
			<verse num="13">ووضع عليها يديه ففي الحال استقامت ومجدت الله.</verse>
			<verse num="14">فاجاب رئيس المجمع وهو مغتاظ لان يسوع ابرأ في السبت وقال للجمع هي ستة ايام ينبغي فيها العمل ففي هذه ائتوا واستشفوا وليس في يوم السبت.</verse>
			<verse num="15">فاجابه الرب وقال يا مرائي ألا يحل كل واحد في السبت ثوره او حماره من المذود ويمضي به ويسقيه.</verse>
			<verse num="16">وهذه وهي ابنة ابراهيم قد ربطها الشيطان ثماني عشرة سنة أما كان ينبغي ان تحل من هذا الرباط في يوم السبت.</verse>
			<verse num="17">واذ قال هذا اخجل جميع الذين كانوا يعاندونه وفرح كل الجمع بجميع الاعمال المجيدة الكائنة منه</verse>
			<verse num="18">فقال ماذا يشبه ملكوت الله وبماذا اشبهه.</verse>
			<verse num="19">يشبه حبة خردل اخذها انسان والقاها في بستانه فنمت وصارت شجرة كبيرة وتآوت طيور السماء في اغصانها</verse>
			<verse num="20">وقال ايضا بماذا اشبه ملكوت الله.</verse>
			<verse num="21">يشبه خميرة اخذتها امرأة وخبأتها في ثلاثة اكيال دقيق حتى اختمر الجميع</verse>
			<verse num="22">واجتاز في مدن وقرى يعلّم ويسافر نحو اورشليم.</verse>
			<verse num="23">فقال له واحد يا سيد أقليل هم الذين يخلصون. فقال لهم</verse>
			<verse num="24">اجتهدوا ان تدخلوا من الباب الضيق. فاني اقول لكم ان كثيرين سيطلبون ان يدخلوا ولا يقدرون.</verse>
			<verse num="25">من بعدما يكون رب البيت قد قام واغلق الباب وابتدأتم تقفون خارجا وتقرعون الباب قائلين يا رب يا رب افتح لنا يجيب ويقول لكم لا اعرفكم من اين انتم.</verse>
			<verse num="26">حينئذ تبتدئون تقولون اكلنا قدامك وشربنا وعلّمت في شوارعنا.</verse>
			<verse num="27">فيقول اقول لكم لا اعرفكم من اين انتم. تباعدوا عني يا جميع فاعلي الظلم.</verse>
			<verse num="28">هناك يكون البكاء وصرير الاسنان متى رأيتم ابراهيم واسحق ويعقوب وجميع الانبياء في ملكوت الله وانتم مطروحون خارجا.</verse>
			<verse num="29">يأتون من المشارق ومن المغارب ومن الشمال والجنوب ويتكئون في ملكوت الله.</verse>
			<verse num="30">وهوذا آخرون يكونون اولين واولون يكونون آخرين</verse>
			<verse num="31">في ذلك اليوم تقدم بعض الفريسيين قائلين له اخرج واذهب من ههنا لان هيرودس يريد ان يقتلك.</verse>
			<verse num="32">فقال لهم امضوا وقولوا لهذا الثعلب ها انا اخرج شياطين واشفي اليوم وغدا وفي اليوم الثالث اكمل.</verse>
			<verse num="33">بل ينبغي ان اسير اليوم وغدا وما يليه لانه لا يمكن ان يهلك نبي خارجا عن اورشليم.</verse>
			<verse num="34">يا اورشليم يا اورشليم يا قاتلة الانبياء وراجمة المرسلين اليها كم مرة اردت ان اجمع اولادك كما تجمع الدجاجة فراخها تحت جناحيها ولم تريدوا.</verse>
			<verse num="35">هوذا بيتكم يترك لكم خرابا. والحق اقول لكم انكم لا ترونني حتى يأتي وقت تقولون فيه مبارك الآتي باسم الرب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="14">
			<verse num="1">واذ جاء الى بيت احد رؤساء الفريسيين في السبت ليأكل خبزا كانوا يراقبونه.</verse>
			<verse num="2">واذا انسان مستسق كان قدامه.</verse>
			<verse num="3">فاجاب يسوع وكلم الناموسيين والفريسيين قائلا هل يحل الابراء في السبت.</verse>
			<verse num="4">فسكتوا. فامسكه وابرأه واطلقه.</verse>
			<verse num="5">ثم اجابهم وقال من منكم يسقط حماره او ثوره في بئر ولا ينشله حالا في يوم السبت.</verse>
			<verse num="6">فلم يقدروا ان يجيبوه عن ذلك</verse>
			<verse num="7">وقال للمدعوين مثلا وهو يلاحظ كيف اختاروا المتكآت الاولى قائلا لهم</verse>
			<verse num="8">متى دعيت من احد الى عرس فلا تتكئ في المتكإ الاول لعل اكرم منك يكون قد دعي منه.</verse>
			<verse num="9">فيأتي الذي دعاك واياه ويقول لك اعطي مكانا لهذا. فحينئذ تبتدئ بخجل تأخذ الموضع الاخير.</verse>
			<verse num="10">بل متى دعيت فاذهب واتكئ في الموضع الاخير حتى اذا جاء الذي دعاك يقول لك يا صديق ارتفع الى فوق. حينئذ يكون لك مجد امام المتكئين معك.</verse>
			<verse num="11">لان كل من يرفع نفسه يتضع ومن يضع نفسه يرتفع</verse>
			<verse num="12">وقال ايضا للذي دعاه اذا صنعت غذاء او عشاء فلا تدع اصدقاءك ولا اخوتك ولا اقرباءك ولا الجيران الاغنياء لئلا يدعوك هم ايضا فتكون لك مكافاة.</verse>
			<verse num="13">بل اذا صنعت ضيافة فادع المساكين الجدع العرج العمي.</verse>
			<verse num="14">فيكون لك الطوبى اذ ليس لهم حتى يكافوك. لانك تكافى في قيامة الابرار</verse>
			<verse num="15">فلما سمع ذلك واحد من المتكئين قال له طوبى لمن يأكل خبزا في ملكوت الله.</verse>
			<verse num="16">فقال له. انسان صنع عشاء عظيما ودعا كثيرين.</verse>
			<verse num="17">وارسل عبده في ساعة العشاء ليقول للمدعوين تعالوا لان كل شيء قد أعد.</verse>
			<verse num="18">فابتدأ الجميع برأي واحد يستعفون. قال له الاول اني اشتريت حقلا وانا مضطر ان اخرج وانظره. اسألك ان تعفيني.</verse>
			<verse num="19">وقال آخر اني اشتريت خمسة ازواج بقر وانا ماض لامتحنها. اسألك ان تعفيني.</verse>
			<verse num="20">وقال آخر اني تزوجت بامرأة فلذلك لا اقدر ان اجيء.</verse>
			<verse num="21">فأتى ذلك العبد واخبر سيده بذلك. حينئذ غضب رب البيت وقال لعبده اخرج عاجلا الى شوارع المدينة وازقتها وادخل الى هنا المساكين والجدع والعرج والعمي.</verse>
			<verse num="22">فقال العبد يا سيد قد صار كما امرت ويوجد ايضا مكان.</verse>
			<verse num="23">فقال السيد للعبد اخرج الى الطرق والسياجات والزمهم بالدخول حتى يمتلئ بيتي.</verse>
			<verse num="24">لاني اقول لكم انه ليس واحد من اولئك الرجال المدعوين يذوق عشائي</verse>
			<verse num="25">وكان جموع كثيرة سائرين معه فالتفت وقال لهم</verse>
			<verse num="26">ان كان احد يأتي اليّ ولا يبغض اباه وامه وامرأته واولاده واخوته واخواته حتى نفسه ايضا فلا يقدر ان يكون لي تلميذا.</verse>
			<verse num="27">ومن لا يحمل صليبه ويأتي ورائي فلا يقدر ان يكون لي تلميذا.</verse>
			<verse num="28">ومن منكم وهو يريد ان يبني برجا لا يجلس اولا ويحسب النفقة هل عنده ما يلزم لكماله.</verse>
			<verse num="29">لئلا يضع الاساس ولا يقدر ان يكمل فيبتدئ جميع الناظرين يهزأون به.</verse>
			<verse num="30">قائلين هذا الانسان ابتدأ يبني ولم يقدر ان يكمل.</verse>
			<verse num="31">واي ملك ان ذهب لمقاتلة ملك آخر في حرب لا يجلس اولا ويتشاور هل يستطيع ان يلاقي بعشرة آلاف الذي يأتي عليه بعشرين الفا.</verse>
			<verse num="32">وإلا فما دام ذلك بعيدا يرسل سفارة ويسأل ما هو للصلح.</verse>
			<verse num="33">فكذلك كل واحد منكم لا يترك جميع امواله لا يقدر ان يكون لي تلميذا.</verse>
			<verse num="34">الملح جيد. ولكن اذا فسد الملح فبماذا يصلح.</verse>
			<verse num="35">لا يصلح لارض ولا لمزبلة فيطرحونه خارجا. من له اذنان للسمع فليسمع</verse>
		</chapter>
		<chapter num="15">
			<verse num="1">وكان جميع العشارين والخطاة يدنون منه ليسمعوه.</verse>
			<verse num="2">فتذمر الفريسيون والكتبة قائلين هذا يقبل خطاة وياكل معهم.</verse>
			<verse num="3">فكلمهم بهذا المثل قائلا</verse>
			<verse num="4">اي انسان منكم له مئة خروف واضاع واحدا منها ألا يترك التسعة والتسعين في البرية ويذهب لاجل الضال حتى يجده.</verse>
			<verse num="5">واذا وجده يضعه على منكبيه فرحا.</verse>
			<verse num="6">ويأتي الى بيته ويدعو الاصدقاء والجيران قائلا لهم افرحوا معي لاني وجدت خروفي الضال.</verse>
			<verse num="7">اقول لكم انه هكذا يكون فرح في السماء بخاطئ واحد يتوب اكثر من تسعة وتسعين بارا لا يحتاجون الى توبة.</verse>
			<verse num="8">او اية امرأة لها عشرة دراهم ان اضاعت درهما واحدا ألا توقد سراجا وتكنس البيت وتفتش باجتهاد حتى تجده.</verse>
			<verse num="9">واذا وجدته تدعو الصديقات والجارات قائلة افرحن معي لاني وجدت الدرهم الذي اضعته.</verse>
			<verse num="10">هكذا اقول لكم يكون فرح قدام ملائكة الله بخاطئ واحد يتوب</verse>
			<verse num="11">وقال. انسان كان له ابنان.</verse>
			<verse num="12">فقال اصغرهما لابيه يا ابي اعطني القسم الذي يصيبني من المال. فقسم لهما معيشته.</verse>
			<verse num="13">وبعد ايام ليست بكثيرة جمع الابن الاصغر كل شيء وسافر الى كورة بعيدة وهناك بذّر ماله بعيش مسرف.</verse>
			<verse num="14">فلما انفق كل شيء حدث جوع شديد في تلك الكورة فابتدأ يحتاج.</verse>
			<verse num="15">فمضى والتصق بواحد من اهل تلك الكورة فارسله الى حقوله ليرعى خنازير.</verse>
			<verse num="16">وكان يشتهي ان يملأ بطنه من الخرنوب الذي كانت الخنازير تأكله. فلم يعطه احد.</verse>
			<verse num="17">فرجع الى نفسه وقال كم من اجير لابي يفضل عنه الخبز وانا اهلك جوعا.</verse>
			<verse num="18">اقوم واذهب الى ابي واقول له يا ابي اخطأت الى السماء وقدامك.</verse>
			<verse num="19">ولست مستحقا بعد ان ادعى لك ابنا. اجعلني كاحد اجراك.</verse>
			<verse num="20">فقام وجاء الى ابيه. واذ كان لم يزل بعيدا رآه ابوه فتحنن وركض ووقع على عنقه وقبّله.</verse>
			<verse num="21">فقال له الابن يا ابي اخطأت الى السماء وقدامك ولست مستحقا بعد ان أدعى لك ابنا.</verse>
			<verse num="22">فقال الاب لعبيده اخرجوا الحلّة الاولى والبسوه واجعلوا خاتما في يده وحذاء في رجليه.</verse>
			<verse num="23">وقدّموا العجل المسمن واذبحوه فنأكل ونفرح.</verse>
			<verse num="24">لان ابني هذا كان ميتا فعاش وكان ضالا فوجد. فابتدأوا يفرحون.</verse>
			<verse num="25">وكان ابنه الاكبر في الحقل. فلما جاء وقرب من البيت سمع صوت آلات طرب ورقصا.</verse>
			<verse num="26">فدعا واحدا من الغلمان وسأله ما عسى ان يكون هذا.</verse>
			<verse num="27">فقال له. اخوك جاء فذبح ابوك العجل المسمن لانه قبله سالما.</verse>
			<verse num="28">فغضب ولم يرد ان يدخل. فخرج ابوه يطلب اليه.</verse>
			<verse num="29">فاجاب وقال لابيه ها انا اخدمك سنين هذا عددها وقط لم اتجاوز وصيتك وجديا لم تعطني قط لافرح مع اصدقائي.</verse>
			<verse num="30">ولكن لما جاء ابنك هذا الذي اكل معيشتك مع الزواني ذبحت له العجل المسمن.</verse>
			<verse num="31">فقال له يا بنيّ انت معي في كل حين وكل ما لي فهو لك.</verse>
			<verse num="32">ولكن كان ينبغي ان نفرح ونسرّ لان اخاك هذا كان ميتا فعاش وكان ضالا فوجد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="16">
			<verse num="1">وقال ايضا لتلاميذه كان انسان غني له وكيل فوشي به اليه بانه يبذّر امواله.</verse>
			<verse num="2">فدعاه وقال له ما هذا الذي اسمع عنك. اعط حساب وكالتك لانك لا تقدر ان تكون وكيلا بعد.</verse>
			<verse num="3">فقال الوكيل في نفسه ماذا افعل. لان سيدي يأخذ مني الوكالة. لست استطيع ان انقب واستحي ان استعطي.</verse>
			<verse num="4">قد علمت ماذا افعل حتى اذا عزلت عن الوكالة يقبلوني في بيوتهم.</verse>
			<verse num="5">فدعا كل واحد من مديوني سيده وقال للأول كم عليك لسيدي.</verse>
			<verse num="6">فقال مئة بث زيت. فقال له خذ صكك واجلس عاجلا واكتب خمسين.</verse>
			<verse num="7">ثم قال لآخر وانت كم عليك. فقال مئة كرّ قمح. فقال له خذ صكك واكتب ثمانين.</verse>
			<verse num="8">فمدح السيد وكيل الظلم اذ بحكمة فعل. لان ابناء هذا الدهر احكم من ابناء النور في جيلهم.</verse>
			<verse num="9">وانا اقول لكم اصنعوا لكم اصدقاء بمال الظلم حتى اذا فنيتم يقبلونكم في المظال الابدية.</verse>
			<verse num="10">الامين في القليل امين ايضا في الكثير. والظالم في القليل ظالم ايضا في الكثير.</verse>
			<verse num="11">فان لم تكونوا امناء في مال الظلم فمن يأتمنكم على الحق.</verse>
			<verse num="12">وان لم تكونوا امناء في ما هو للغير فمن يعطيكم ما هو لكم.</verse>
			<verse num="13">لا يقدر خادم ان يخدم سيدين. لانه اما ان يبغض الواحد ويحب الآخر او يلازم الواحد ويحتقر الآخر. لا تقدرون ان تخدموا الله والمال</verse>
			<verse num="14">وكان الفريسيون ايضا يسمعون هذا كله وهم محبون للمال فاستهزأوا به.</verse>
			<verse num="15">فقال لهم انتم الذين تبررون انفسكم قدام الناس. ولكن الله يعرف قلوبكم. ان المستعلي عند الناس هو رجس قدام الله</verse>
			<verse num="16">كان الناموس والانبياء الى يوحنا. ومن ذلك الوقت يبشر بملكوت الله وكل واحد يغتصب نفسه اليه.</verse>
			<verse num="17">ولكن زوال السماء والارض ايسر من ان تسقط نقطة واحدة من الناموس.</verse>
			<verse num="18">كل من يطلّق امرأته ويتزوج باخرى يزني وكل من يتزوج بمطلّقة من رجل يزني</verse>
			<verse num="19">كان انسان غني وكان يلبس الارجوان والبز وهو يتنعم كل يوم مترفها.</verse>
			<verse num="20">وكان مسكين اسمه لعازر الذي طرح عند بابه مضروبا بالقروح.</verse>
			<verse num="21">ويشتهي ان يشبع من الفتات الساقط من مائدة الغني. بل كانت الكلاب تأتي وتلحس قروحه.</verse>
			<verse num="22">فمات المسكين وحملته الملائكة الى حضن ابراهيم. ومات الغني ايضا ودفن.</verse>
			<verse num="23">فرفع عينيه في الهاوية وهو في العذاب ورأى ابراهيم من بعيد ولعازر في حضنه.</verse>
			<verse num="24">فنادى وقال يا ابي ابراهيم ارحمني وارسل لعازر ليبل طرف اصبعه بماء ويبرّد لساني لاني معذب في هذا اللهيب.</verse>
			<verse num="25">فقال ابراهيم يا ابني اذكر انك استوفيت خيراتك في حياتك وكذلك لعازر البلايا. والآن هو يتعزى وانت تتعذب.</verse>
			<verse num="26">وفوق هذا كله بيننا وبينكم هوّة عظيمة قد أثبتت حتى ان الذين يريدون العبور من ههنا اليكم لا يقدرون ولا الذين من هناك يجتازون الينا.</verse>
			<verse num="27">فقال اسألك اذا يا ابت ان ترسله الى بيت ابي.</verse>
			<verse num="28">لان لي خمسة اخوة. حتى يشهد لهم لكي لا يأتوا هم ايضا الى موضع العذاب هذا.</verse>
			<verse num="29">قال له ابراهيم عندهم موسى والانبياء. ليسمعوا منهم.</verse>
			<verse num="30">فقال لا يا ابي ابراهيم. بل اذا مضى اليهم واحد من الاموات يتوبون.</verse>
			<verse num="31">فقال له ان كانوا لا يسمعون من موسى والانبياء ولا ان قام واحد من الاموات يصدقون</verse>
		</chapter>
		<chapter num="17">
			<verse num="1">وقال لتلاميذه لا يمكن الا ان تأتي العثرات. ولكن ويل للذي تأتي بواسطته.</verse>
			<verse num="2">خير له لو طوق عنقه بحجر رحى وطرح في البحر من ان يعثر احد هؤلاء الصغار.</verse>
			<verse num="3">احترزوا لانفسكم. وان اخطأ اليك اخوك فوبخه. وان تاب فاغفر له.</verse>
			<verse num="4">وان اخطأ اليك سبع مرات في اليوم ورجع اليك سبع مرات في اليوم قائلا انا تائب فاغفر له.</verse>
			<verse num="5">فقال الرسل للرب زد ايماننا.</verse>
			<verse num="6">فقال الرب لو كان لكم ايمان مثل حبة خردل لكنتم تقولون لهذه الجميزة انقلعي وانغرسي في البحر فتطيعكم</verse>
			<verse num="7">ومن منكم له عبد يحرث او يرعى يقول له اذا دخل من الحقل تقدم سريعا واتكئ.</verse>
			<verse num="8">بل ألا يقول له اعدد ما اتعشى به وتمنطق واخدمني حتى آكل واشرب وبعد ذلك تأكل وتشرب انت.</verse>
			<verse num="9">فهل لذلك العبد فضل لانه فعل ما امر به لا اظن.</verse>
			<verse num="10">كذلك انتم ايضا متى فعلتم كل ما أمرتم به فقولوا اننا عبيد بطالون. لاننا انما عملنا ما كان يجب علينا</verse>
			<verse num="11">وفي ذهابه الى اورشليم اجتاز في وسط السامرة والجليل.</verse>
			<verse num="12">وفيما هو داخل الى قرية استقبله عشرة رجال برص فوقفوا من بعيد.</verse>
			<verse num="13">ورفعوا صوتا قائلين يا يسوع يا معلّم ارحمنا.</verse>
			<verse num="14">فنظر وقال لهم اذهبوا وأروا انفسكم للكهنة. وفيما هم منطلقون طهروا.</verse>
			<verse num="15">فواحد منهم لما رأى انه شفي رجع يمجد الله بصوت عظيم.</verse>
			<verse num="16">وخرّ على وجهه عند رجليه شاكرا له. وكان سامريا.</verse>
			<verse num="17">فاجاب يسوع وقال أليس العشرة قد طهروا. فاين التسعة.</verse>
			<verse num="18">ألم يوجد من يرجع ليعطي مجدا للّه غير هذا الغريب الجنس.</verse>
			<verse num="19">ثم قال له قم وامض. ايمانك خلصك</verse>
			<verse num="20">ولما سأله الفريسيون متى يأتي ملكوت الله اجابهم وقال لا يأتي ملكوت الله بمراقبة.</verse>
			<verse num="21">ولا يقولون هوذا ههنا او هوذا هناك لان ها ملكوت الله داخلكم</verse>
			<verse num="22">وقال للتلاميذ ستأتي ايام فيها تشتهون ان تروا يوما واحدا من ايام ابن الانسان ولا ترون.</verse>
			<verse num="23">ويقولون لكم هوذا ههنا او هوذا هناك. لا تذهبوا ولا تتبعوا.</verse>
			<verse num="24">لانه كما ان البرق الذي يبرق من ناحية تحت السماء يضيء الى ناحية تحت السماء كذلك يكون ايضا ابن الانسان في يومه.</verse>
			<verse num="25">ولكن ينبغي اولا ان يتألم كثيرا ويرفض من هذا الجيل.</verse>
			<verse num="26">وكما كان في ايام نوح كذلك يكون ايضا في ايام ابن الانسان.</verse>
			<verse num="27">كانوا يأكلون ويشربون ويزوجون ويتزوجون الى اليوم الذي فيه دخل نوح الفلك وجاء الطوفان واهلك الجميع.</verse>
			<verse num="28">كذلك ايضا كما كان في ايام لوط كانوا يأكلون ويشربون ويشترون ويبيعون ويغرسون ويبنون.</verse>
			<verse num="29">ولكن اليوم الذي فيه خرج لوط من سدوم امطر نارا وكبريتا من السماء فاهلك الجميع.</verse>
			<verse num="30">هكذا يكون في اليوم الذي فيه يظهر ابن الانسان</verse>
			<verse num="31">في ذلك اليوم من كان على السطح وامتعته في البيت فلا ينزل ليأخذها. والذي في الحقل كذلك لا يرجع الى الوراء.</verse>
			<verse num="32">اذكروا امرأة لوط.</verse>
			<verse num="33">من طلب ان يخلّص نفسه يهلكها ومن اهلكها يحييها.</verse>
			<verse num="34">اقول لكم انه في تلك الليلة يكون اثنان على فراش واحد فيؤخذ الواحد ويترك الآخر.</verse>
			<verse num="35">تكون اثنتان تطحنان معا فتؤخذ الواحدة وتترك الاخرى.</verse>
			<verse num="36">يكون اثنان في الحقل فيؤخذ الواحد ويترك الآخر.</verse>
			<verse num="37">فاجابوا وقالوا له اين يا رب. فقال لهم حيث تكون الجثّة هناك تجتمع النسور</verse>
		</chapter>
		<chapter num="18">
			<verse num="1">وقال لهم ايضا مثلا في انه ينبغي ان يصلّى كل حين ولا يمل</verse>
			<verse num="2">قائلا. كان في مدينة قاض لا يخاف الله ولا يهاب انسانا.</verse>
			<verse num="3">وكان في تلك المدينة ارملة. وكانت تأتي اليه قائلة انصفني من خصمي.</verse>
			<verse num="4">وكان لا يشاء الى زمان. ولكن بعد ذلك قال في نفسه وان كنت لا اخاف الله ولا اهاب انسانا</verse>
			<verse num="5">فاني لاجل ان هذه الارملة تزعجني انصفها لئلا تأتي دائما فتقمعني.</verse>
			<verse num="6">وقال الرب اسمعوا ما يقول قاضي الظلم.</verse>
			<verse num="7">أفلا ينصف الله مختاريه الصارخين اليه نهارا وليلا وهو متمهل عليهم.</verse>
			<verse num="8">اقول لكم انه ينصفهم سريعا. ولكن متى جاء ابن الانسان ألعله يجد الايمان على الارض</verse>
			<verse num="9">وقال لقوم واثقين بانفسهم انهم ابرار ويحتقرون الآخرين هذا المثل.</verse>
			<verse num="10">انسانان صعدا الى الهيكل ليصلّيا واحد فريسي والآخر عشار.</verse>
			<verse num="11">اما الفريسي فوقف يصلّي في نفسه هكذا. اللهم انا اشكرك اني لست مثل باقي الناس الخاطفين الظالمين الزناة ولا مثل هذا العشار.</verse>
			<verse num="12">اصوم مرتين في الاسبوع واعشر كل ما اقتنيه.</verse>
			<verse num="13">واما العشار فوقف من بعيد لا يشاء ان يرفع عينيه نحو السماء. بل قرع على صدره قائلا اللهم ارحمني انا الخاطئ.</verse>
			<verse num="14">اقول لكم ان هذا نزل الى بيته مبررا دون ذاك. لان كل من يرفع نفسه يتضع ومن يضع نفسه يرتفع</verse>
			<verse num="15">فقدّموا اليه الاطفال ايضا ليلمسهم فلما رآهم التلاميذ انتهروهم.</verse>
			<verse num="16">اما يسوع فدعاهم وقال دعوا الاولاد يأتون اليّ ولا تمنعوهم لان لمثل هؤلاء ملكوت الله.</verse>
			<verse num="17">الحق اقول لكم من لا يقبل ملكوت الله مثل ولد فلن يدخله</verse>
			<verse num="18">وسأله رئيس قائلا ايها المعلّم الصالح ماذا اعمل لأرث الحياة الابدية.</verse>
			<verse num="19">فقال له يسوع لماذا تدعوني صالحا. ليس احد صالحا الا واحد وهو الله.</verse>
			<verse num="20">انت تعرف الوصايا. لا تزن. لا تقتل. لا تسرق. لا تشهد بالزور. اكرم اباك وامك.</verse>
			<verse num="21">فقال هذه كلها حفظتها منذ حداثتي.</verse>
			<verse num="22">فلما سمع يسوع ذلك قال له يعوزك ايضا شيء. بع كل مالك ووزع على الفقراء فيكون لك كنز في السماء وتعال اتبعني.</verse>
			<verse num="23">فلما سمع ذلك حزن لانه كان غنيا جدا.</verse>
			<verse num="24">فلما رآه يسوع قد حزن قال ما اعسر دخول ذوي الاموال الى ملكوت الله.</verse>
			<verse num="25">لان دخول جمل من ثقب ابرة ايسر من ان يدخل غني الى ملكوت الله.</verse>
			<verse num="26">فقال الذين سمعوا فمن يستطيع ان يخلص.</verse>
			<verse num="27">فقال غير المستطاع عند الناس مستطاع عند الله</verse>
			<verse num="28">فقال بطرس ها نحن قد تركنا كل شيء وتبعناك.</verse>
			<verse num="29">فقال لهم الحق اقول لكم ان ليس احدا ترك بيتا او والدين او اخوة او امرأة او اولادا من اجل ملكوت الله.</verse>
			<verse num="30">الا ويأخذ في هذا الزمان اضعافا كثيرة وفي الدهر الآتي الحياة الابدية</verse>
			<verse num="31">واخذ الاثني عشر وقال لهم ها نحن صاعدون الى اورشليم وسيتم كل ما هو مكتوب بالانبياء عن ابن الانسان.</verse>
			<verse num="32">لانه يسلم الى الامم ويستهزأ به ويشتم ويتفل عليه</verse>
			<verse num="33">ويجلدونه ويقتلونه وفي اليوم الثالث يقوم.</verse>
			<verse num="34">واما هم فلم يفهموا من ذلك شيئا وكان هذا الأمر مخفى عنهم ولم يعلموا ما قيل</verse>
			<verse num="35">ولما اقترب من اريحا كان اعمى جالسا على الطريق يستعطي.</verse>
			<verse num="36">فلما سمع الجمع مجتازا سأل ما عسى ان يكون هذا.</verse>
			<verse num="37">فاخبروه ان يسوع الناصري مجتاز.</verse>
			<verse num="38">فصرخ قائلا يا يسوع ابن داود ارحمني.</verse>
			<verse num="39">فانتهره المتقدمون ليسكت. اما هو فصرخ اكثر كثيرا يا ابن داود ارحمني.</verse>
			<verse num="40">فوقف يسوع وامر ان يقدم اليه. ولما اقترب سأله</verse>
			<verse num="41">قائلا ماذا تريد ان افعل بك. فقال يا سيد ان ابصر.</verse>
			<verse num="42">فقال له يسوع ابصر. ايمانك قد شفاك.</verse>
			<verse num="43">وفي الحال ابصر وتبعه وهو يمجد الله. وجميع الشعب اذ رأوا سبحوا الله</verse>
		</chapter>
		<chapter num="19">
			<verse num="1">ثم دخل واجتاز في اريحا.</verse>
			<verse num="2">واذا رجل اسمه زكّا وهو رئيس للعشارين وكان غنيا.</verse>
			<verse num="3">وطلب ان يرى يسوع من هو ولم يقدر من الجمع لانه كان قصير القامة.</verse>
			<verse num="4">فركض متقدما وصعد الى جميزة لكي يراه. لانه كان مزمعا ان يمرّ من هناك.</verse>
			<verse num="5">فلما جاء يسوع الى المكان نظر الى فوق فرآه وقال له يا زكّا اسرع وانزل لانه ينبغي ان امكث اليوم في بيتك.</verse>
			<verse num="6">فاسرع ونزل وقبله فرحا.</verse>
			<verse num="7">فلما رأى الجميع ذلك تذمروا قائلين انه دخل ليبيت عند رجل خاطئ.</verse>
			<verse num="8">فوقف زكا وقال للرب ها انا يا رب اعطي نصف اموالي للمساكين وان كنت قد وشيت باحد ارد اربعة اضعاف.</verse>
			<verse num="9">فقال له يسوع اليوم حصل خلاص لهذا البيت اذ هو ايضا ابن ابراهيم.</verse>
			<verse num="10">لان ابن الانسان قد جاء لكي يطلب ويخلّص ما قد هلك</verse>
			<verse num="11">واذ كانوا يسمعون هذا عاد فقال مثلا لانه كان قريبا من اورشليم وكانوا يظنون ان ملكوت الله عتيد ان يظهر في الحال.</verse>
			<verse num="12">فقال. انسان شريف الجنس ذهب الى كورة بعيدة ليأخذ لنفسه ملكا ويرجع.</verse>
			<verse num="13">فدعا عشرة عبيد له واعطاهم عشرة أمناء وقال لهم تاجروا حتى آتي.</verse>
			<verse num="14">واما اهل مدينته فكانوا يبغضونه فارسلوا وراءه سفارة قائلين لا نريد ان هذا يملك علينا.</verse>
			<verse num="15">ولما رجع بعد ما اخذ الملك امر ان يدعى اليه اولئك العبيد الذين اعطاهم الفضة ليعرف بما تاجر كل واحد.</verse>
			<verse num="16">فجاء الاول قائلا يا سيد مناك ربح عشرة أمناء.</verse>
			<verse num="17">فقال له نعما ايها العبد الصالح. لانك كنت امينا في القليل فليكن لك سلطان على عشر مدن.</verse>
			<verse num="18">ثم جاء الثاني قائلا يا سيد مناك عمل خمسة امناء.</verse>
			<verse num="19">فقال لهذا ايضا وكن انت على خمس مدن.</verse>
			<verse num="20">ثم جاء آخر قائلا يا سيد هوذا مناك الذي كان عندي موضوعا في منديل.</verse>
			<verse num="21">لاني كنت اخاف منك اذ انت انسان صارم تأخذ ما لم تضع وتحصد ما لم تزرع.</verse>
			<verse num="22">فقال له من فمك ادينك ايها العبد الشرير. عرفت اني انسان صارم آخذ ما لم اضع واحصد ما لم ازرع.</verse>
			<verse num="23">فلماذا لم تضع فضتي على مائدة الصيارفة فكنت متى جئت استوفيها مع ربا.</verse>
			<verse num="24">ثم قال للحاضرين خذوا منه المنا واعطوه للذي عنده العشرة الامناء.</verse>
			<verse num="25">فقالوا له يا سيد عنده عشرة أمناء.</verse>
			<verse num="26">لاني اقول لكم ان كل من له يعطى. ومن ليس له فالذي عنده يؤخذ منه.</verse>
			<verse num="27">اما اعدائي اولئك الذين لم يريدوا ان املك عليهم فأتوا بهم الى هنا واذبحوهم قدامي</verse>
			<verse num="28">ولما قال هذا تقدم صاعدا الى اورشليم.</verse>
			<verse num="29">واذ قرب من بيت فاجي وبيت عنيا عند الجبل الذي يدعى جبل الزيتون ارسل اثنين من تلاميذه</verse>
			<verse num="30">قائلا. اذهبا الى القرية التي امامكما وحين تدخلانها تجدان جحشا مربوطا لم يجلس عليه احد من الناس قط. فحلاه وأتيا به.</verse>
			<verse num="31">وان سألكما احد لماذا تحلانه فقولا له هكذا ان الرب محتاج اليه.</verse>
			<verse num="32">فمضى المرسلان ووجدا كما قال لهما.</verse>
			<verse num="33">وفيما هما يحلان الجحش قال لهما اصحابه لماذا تحلان الجحش.</verse>
			<verse num="34">فقالا الرب محتاج اليه.</verse>
			<verse num="35">وأتيا به الى يسوع وطرحا ثيابهما على الجحش واركبا يسوع.</verse>
			<verse num="36">وفيما هو سائر فرشوا ثيابهم في الطريق.</verse>
			<verse num="37">ولما قرب عند منحدر جبل الزيتون ابتدأ كل جمهور التلاميذ يفرحون ويسبحون الله بصوت عظيم لاجل جميع القوات التي نظروا.</verse>
			<verse num="38">قائلين مبارك الملك الآتي باسم الرب. سلام في السماء ومجد في الاعالي.</verse>
			<verse num="39">واما بعض الفريسيين من الجمع فقالوا له يا معلّم انتهر تلاميذك.</verse>
			<verse num="40">فاجاب وقال لهم اقول لكم انه ان سكت هؤلاء فالحجارة تصرخ</verse>
			<verse num="41">وفيما هو يقترب نظر الى المدينة وبكى عليها</verse>
			<verse num="42">قائلا انك لو علمت انت ايضا حتى في يومك هذا ما هو لسلامك. ولكن الآن قد أخفي عن عينيك.</verse>
			<verse num="43">فانه ستأتي ايام ويحيط بك اعداؤك بمترسة ويحدقون بك ويحاصرونك من كل جهة.</verse>
			<verse num="44">ويهدمونك وبنيك فيك ولا يتركون فيك حجرا على حجر لانك لم تعرفي زمان افتقادك</verse>
			<verse num="45">ولما دخل الهيكل ابتدأ يخرج الذين كانوا يبيعون ويشترون فيه</verse>
			<verse num="46">قائلا لهم مكتوب ان بيتي بيت الصلاة. وانتم جعلتموه مغارة لصوص</verse>
			<verse num="47">وكان يعلّم كل يوم في الهيكل وكان رؤساء الكهنة والكتبة مع وجوه الشعب يطلبون ان يهلكوه.</verse>
			<verse num="48">ولم يجدوا ما يفعلون لان الشعب كله كان متعلقا به يسمع منه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="20">
			<verse num="1">وفي احدى تلك الايام اذ كان يعلّم الشعب في الهيكل ويبشر وقف رؤساء الكهنة والكتبة مع الشيوخ</verse>
			<verse num="2">وكلموه قائلين قل لنا باي سلطان تفعل هذا. او من هو الذي اعطاك هذا السلطان.</verse>
			<verse num="3">فاجاب وقال لهم وانا ايضا اسألكم كلمة واحدة فقولوا لي.</verse>
			<verse num="4">معمودية يوحنا من السماء كانت ام من الناس.</verse>
			<verse num="5">فتآمروا فيما بينهم قائلين ان قلنا من السماء يقول فلماذا لم تؤمنوا به.</verse>
			<verse num="6">وان قلنا من الناس فجميع الشعب يرجموننا لانهم واثقون بان يوحنا نبي.</verse>
			<verse num="7">فاجابوا انهم لا يعلمون من اين.</verse>
			<verse num="8">فقال لهم يسوع ولا انا اقول لكم باي سلطان افعل هذا</verse>
			<verse num="9">وابتدأ يقول للشعب هذا المثل. انسان غرس كرما وسلمه الى كرامين وسافر زمانا طويلا.</verse>
			<verse num="10">وفي الوقت ارسل الى الكرامين عبدا لكي يعطوه من ثمر الكرم. فجلده الكرامون وارسلوه فارغا.</verse>
			<verse num="11">فعاد وارسل عبدا آخر. فجلدوا ذلك ايضا واهانوه وارسلوه فارغا.</verse>
			<verse num="12">ثم عاد فارسل ثالثا. فجرحوا هذا ايضا واخرجوه.</verse>
			<verse num="13">فقال صاحب الكرم ماذا افعل. أرسل ابني الحبيب. لعلهم اذا رأوه يهابون.</verse>
			<verse num="14">فلما رآه الكرامون تآمروا فيما بينهم قائلين هذا هو الوارث. هلموا نقتله لكي يصير لنا الميراث.</verse>
			<verse num="15">فاخرجوه خارج الكرم وقتلوه. فماذا يفعل بهم صاحب الكرم.</verse>
			<verse num="16">يأتي ويهلك هؤلاء الكرامين ويعطي الكرم لآخرين. فلما سمعوا قالوا حاشا.</verse>
			<verse num="17">فنظر اليهم وقال اذا ما هو هذا المكتوب الحجر الذي رفضه البناؤون هو قد صار راس الزاوية.</verse>
			<verse num="18">كل من يسقط على ذلك الحجر يترضض. ومن سقط هو عليه يسحقه.</verse>
			<verse num="19">فطلب رؤساء الكهنة والكتبة ان يلقوا الايادي عليه في تلك الساعة ولكنهم خافوا الشعب. لانهم عرفوا انه قال هذا المثل عليهم</verse>
			<verse num="20">فراقبوه وارسلوا جواسيس يتراءون انهم ابرار لكي يمسكوه بكلمة حتى يسلموه الى حكم الوالي وسلطانه.</verse>
			<verse num="21">فسألوه قائلين يا معلّم نعلم انك بالاستقامة تتكلم وتعلّم ولا تقبل الوجوه بل بالحق تعلّم طريق الله.</verse>
			<verse num="22">أيجوز لنا ان نعطي جزية لقيصر ام لا.</verse>
			<verse num="23">فشعر بمكرهم وقال لهم لماذا تجربونني.</verse>
			<verse num="24">أروني دينارا. لمن الصورة والكتابة. فاجابوا وقالوا لقيصر.</verse>
			<verse num="25">فقال لهم اعطوا اذا ما لقيصر لقيصر وما للّه للّه.</verse>
			<verse num="26">فلم يقدروا ان يمسكوه بكلمة قدام الشعب. وتعجبوا من جوابه وسكتوا</verse>
			<verse num="27">وحضر قوم من الصدوقيين الذين يقاومون امر القيامة وسألوه</verse>
			<verse num="28">قائلين يا معلّم كتب لنا موسى ان مات لاحد اخ وله امرأة ومات بغير ولد يأخذ اخوه المرأة ويقيم نسلا لاخيه.</verse>
			<verse num="29">فكان سبعة اخوة. واخذ الاول امرأة ومات بغير ولد.</verse>
			<verse num="30">فأخذ الثاني المرأة ومات بغير ولد.</verse>
			<verse num="31">ثم اخذها الثالث وهكذا السبعة. ولم يتركوا ولدا وماتوا.</verse>
			<verse num="32">وآخر الكل ماتت المرأة ايضا.</verse>
			<verse num="33">ففي القيامة لمن منهم تكون زوجة. لانها كانت زوجة للسبعة.</verse>
			<verse num="34">فاجاب وقال لهم يسوع ابناء هذا الدهر يزوجون ويزوجون.</verse>
			<verse num="35">ولكن الذين حسبوا اهلا للحصول على ذلك الدهر والقيامة من الاموات لا يزوجون ولا يزوجون.</verse>
			<verse num="36">اذ لا يستطيعون ان يموتوا ايضا لانهم مثل الملائكة وهم ابناء الله اذ هم ابناء القيامة.</verse>
			<verse num="37">واما ان الموتى يقومون فقد دل عليه موسى ايضا في امر العليقة كما يقول. الرب اله ابراهيم واله اسحق واله يعقوب.</verse>
			<verse num="38">وليس هو اله اموات بل اله احياء لان الجميع عنده احياء.</verse>
			<verse num="39">فاجاب قوما من الكتبة وقالوا يا معلّم حسنا قلت.</verse>
			<verse num="40">ولم يتجاسروا ايضا ان يسألوه عن شيء</verse>
			<verse num="41">وقال لهم كيف يقولون ان المسيح ابن داود.</verse>
			<verse num="42">وداود نفسه يقول في كتاب المزامير قال الرب لربي اجلس عن يميني</verse>
			<verse num="43">حتى اضع اعداءك موطئا لقدميك.</verse>
			<verse num="44">فاذا داود يدعوه ربا فكيف يكون ابنه</verse>
			<verse num="45">وفيما كان جميع الشعب يسمعون قال لتلاميذه</verse>
			<verse num="46">احذروا من الكتبة الذين يرغبون المشي بالطيالسة ويحبون التحيات في الاسواق والمجالس الاولى في المجامع والمتكآت الأولى في الولائم.</verse>
			<verse num="47">الذين يأكلون بيوت الارامل ولعلة يطيلون الصلوات. هؤلاء يأخذون دينونة اعظم</verse>
		</chapter>
		<chapter num="21">
			<verse num="1">وتطلع فرأى الاغنياء يلقون قرابينهم في الخزانة.</verse>
			<verse num="2">ورأى ايضا ارملة مسكينة ألقت هناك فلسين.</verse>
			<verse num="3">فقال بالحق اقول لكم ان هذه الارملة الفقيرة ألقت اكثر من الجميع.</verse>
			<verse num="4">لان هؤلاء من فضلتهم ألقوا في قرابين الله. واما هذه فمن اعوازها ألقت كل المعيشة التي لها</verse>
			<verse num="5">واذ كان قوم يقولون عن الهيكل انه مزين بحجارة حسنة وتحف قال</verse>
			<verse num="6">هذه التي ترونها ستأتي ايام لا يترك فيها حجر على حجر لا ينقض.</verse>
			<verse num="7">فسألوه قائلين يا معلّم متى يكون هذا وما هي العلامة عندما يصير هذا.</verse>
			<verse num="8">فقال انظروا لا تضلوا. فان كثيرين سيأتون باسمي قائلين اني انا هو والزمان قد قرب. فلا تذهبوا وراءهم.</verse>
			<verse num="9">فاذا سمعتم بحروب وقلاقل فلا تجزعوا لانه لا بد ان يكون هذا اولا. ولكن لا يكون المنتهى سريعا.</verse>
			<verse num="10">ثم قال لهم تقوم امة على امة ومملكة على مملكة.</verse>
			<verse num="11">وتكون زلازل عظيمة في اماكن ومجاعات واوبئة. وتكون مخاوف وعلامات عظيمة من السماء.</verse>
			<verse num="12">وقبل هذا كله يلقون ايديهم عليكم ويطردونكم ويسلمونكم الى مجامع وسجون وتساقون امام ملوك وولاة لاجل اسمي.</verse>
			<verse num="13">فيؤول ذلك لكم شهادة.</verse>
			<verse num="14">فضعوا في قلوبكم ان لا تهتموا من قبل لكي تحتجوا.</verse>
			<verse num="15">لاني انا اعطيكم فما وحكمة لا يقدر جميع معانديكم ان يقاوموها او يناقضوها.</verse>
			<verse num="16">وسوف تسلمون من الوالدين والاخوة والاقرباء والاصدقاء. ويقتلون منكم.</verse>
			<verse num="17">وتكونون مبغضين من الجميع من اجل اسمي.</verse>
			<verse num="18">ولكن شعرة من رؤوسكم لا تهلك.</verse>
			<verse num="19">بصبركم اقتنوا انفسكم.</verse>
			<verse num="20">ومتى رأيتم اورشليم محاطة بجيوش فحينئذ اعلموا انه قد اقترب خرابها.</verse>
			<verse num="21">حينئذ ليهرب الذين في اليهودية الى الجبال. والذين في وسطها فليفروا خارجا. والذين في الكور فلا يدخلوها.</verse>
			<verse num="22">لان هذه ايام انتقام ليتم كل ما هو مكتوب.</verse>
			<verse num="23">وويل للحبالى والمرضعات في تلك الايام لانه يكون ضيق عظيم على الارض وسخط على هذا الشعب.</verse>
			<verse num="24">ويقعون بفم السيف ويسبون الى جميع الامم. وتكون اورشليم مدوسة من الامم حتى تكمل ازمنة الامم</verse>
			<verse num="25">وتكون علامات في الشمس والقمر والنجوم. وعلى الارض كرب امم بحيرة. البحر والامواج تضج.</verse>
			<verse num="26">والناس يغشى عليهم من خوف وانتظار ما يأتي على المسكونة لان قوات السموات تتزعزع.</verse>
			<verse num="27">وحينئذ يبصرون ابن الانسان آتيا في سحابة بقوة ومجد كثير.</verse>
			<verse num="28">ومتى ابتدأت هذه تكون فانتصبوا وارفعوا رؤوسكم لان نجاتكم تقترب.</verse>
			<verse num="29">وقال لهم مثلا. انظروا الى شجرة التين وكل الاشجار.</verse>
			<verse num="30">متى افرخت تنظرون وتعلمون من انفسكم ان الصيف قد قرب.</verse>
			<verse num="31">هكذا انتم ايضا متى رأيتم هذه الاشياء صائرة فاعلموا ان ملكوت الله قريب.</verse>
			<verse num="32">الحق اقول لكم انه لا يمضي هذا الجيل حتى يكون الكل.</verse>
			<verse num="33">السماء والارض تزولان ولكن كلامي لا يزول.</verse>
			<verse num="34">فاحترزوا لانفسكم لئلا تثقل قلوبكم في خمار وسكر وهموم الحياة فيصادفكم ذلك اليوم بغتة.</verse>
			<verse num="35">لانه كالفخ يأتي على جميع الجالسين على وجه كل الارض.</verse>
			<verse num="36">اسهروا اذا وتضرعوا في كل حين لكي تحسبوا اهلا للنجاة من جميع هذا المزمع ان يكون وتقفوا قدام ابن الانسان</verse>
			<verse num="37">وكان في النهار يعلّم في الهيكل وفي الليل يخرج ويبيت في الجبل الذي يدعى جبل الزيتون.</verse>
			<verse num="38">وكان كل الشعب يبكرون اليه في الهيكل ليسمعوه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="22">
			<verse num="1">وقرب عيد الفطر الذي يقال له الفصح.</verse>
			<verse num="2">وكان رؤساء الكهنة والكتبة يطلبون كيف يقتلونه. لانهم خافوا الشعب</verse>
			<verse num="3">فدخل الشيطان في يهوذا الذي يدعى الاسخريوطي وهو من جملة الاثني عشر.</verse>
			<verse num="4">فمضى وتكلم مع رؤساء الكهنة وقواد الجند كيف يسلمه اليهم.</verse>
			<verse num="5">ففرحوا وعاهدوه ان يعطوه فضة.</verse>
			<verse num="6">فواعدهم. وكان يطلب فرصة ليسلمه اليهم خلوا من جمع</verse>
			<verse num="7">وجاء يوم الفطير الذي كان ينبغي ان يذبح فيه الفصح.</verse>
			<verse num="8">فارسل بطرس ويوحنا قائلا اذهبا واعدّا لنا الفصح لناكل.</verse>
			<verse num="9">فقالا له اين تريد ان نعدّ.</verse>
			<verse num="10">فقال لهما اذا دخلتما المدينة يستقبلكما انسان حامل جرة ماء. اتبعاه الى البيت حيث يدخل</verse>
			<verse num="11">وقولا لرب البيت يقول لك المعلّم اين المنزل حيث آكل الفصح مع تلاميذي.</verse>
			<verse num="12">فذاك يريكما عليّة كبيرة مفروشة. هناك اعدا.</verse>
			<verse num="13">فانطلقا ووجدا كما قال لهما. فاعدّا الفصح</verse>
			<verse num="14">ولما كانت الساعة اتكأ والاثنا عشر رسولا معه.</verse>
			<verse num="15">وقال لهم شهوة اشتهيت ان آكل هذا الفصح معكم قبل ان اتألم.</verse>
			<verse num="16">لاني اقول لكم اني لا آكل منه بعد حتى يكمل في ملكوت الله.</verse>
			<verse num="17">ثم تناول كاسا وشكر وقال خذوا هذه واقتسموها بينكم.</verse>
			<verse num="18">لاني اقول لكم اني لا اشرب من نتاج الكرمة حتى يأتي ملكوت الله.</verse>
			<verse num="19">واخذ خبزا وشكر وكسر واعطاهم قائلا هذا هو جسدي الذي يبذل عنكم. اصنعوا هذا لذكري.</verse>
			<verse num="20">وكذلك الكاس ايضا بعد العشاء قائلا هذه الكاس هي العهد الجديد بدمي الذي يسفك عنكم.</verse>
			<verse num="21">ولكن هوذا يد الذي يسلمني هي معي على المائدة.</verse>
			<verse num="22">وابن الانسان ماض كما هو محتوم. ولكن ويل لذلك الانسان الذي يسلمه.</verse>
			<verse num="23">فابتدأوا يتساءلون فيما بينهم من ترى منهم هو المزمع ان يفعل هذا</verse>
			<verse num="24">وكانت بينهم ايضا مشاجرة من منهم يظن انه يكون اكبر.</verse>
			<verse num="25">فقال لهم. ملوك الامم يسودونهم والمتسلطون عليهم يدعون محسنين.</verse>
			<verse num="26">واما انتم فليس هكذا. بل الكبير فيكم ليكن كالاصغر. والمتقدم كالخادم.</verse>
			<verse num="27">لان من هو اكبر. الذي يتكئ ام الذي يخدم. أليس الذي يتكئ. ولكني انا بينكم كالذي يخدم.</verse>
			<verse num="28">انتم الذين ثبتوا معي في تجاربي.</verse>
			<verse num="29">وانا اجعل لكم كما جعل لي ابي ملكوتا.</verse>
			<verse num="30">لتأكلوا وتشربوا على مائدتي في ملكوتي وتجلسوا على كراسي تدينون اسباط اسرائيل الاثني عشر</verse>
			<verse num="31">وقال الرب سمعان سمعان هوذا الشيطان طلبكم لكي يغربلكم كالحنطة.</verse>
			<verse num="32">ولكني طلبت من اجلك لكي لا يفنى ايمانك. وانت متى رجعت ثبت اخوتك.</verse>
			<verse num="33">فقال له يا رب اني مستعد ان امضي معك حتى الى السجن والى الموت.</verse>
			<verse num="34">فقال اقول لك يا بطرس لا يصيح الديك اليوم قبل ان تنكر ثلاث مرات انك تعرفني</verse>
			<verse num="35">ثم قال لهم حين ارسلتكم بلا كيس ولا مزود ولا احذية هل اعوزكم شيء. فقالوا لا.</verse>
			<verse num="36">فقال لهم لكن الآن من له كيس فليأخذه ومزود كذلك. ومن ليس له فليبع ثوبه ويشتر سيفا.</verse>
			<verse num="37">لاني اقول لكم انه ينبغي ان يتم فيّ ايضا هذا المكتوب وأحصي مع اثمة. لان ما هو من جهتي له انقضاء.</verse>
			<verse num="38">فقالوا يا رب هوذا هنا سيفان. فقال لهم يكفي</verse>
			<verse num="39">وخرج ومضى كالعادة الى جبل الزيتون. وتبعه ايضا تلاميذه.</verse>
			<verse num="40">ولما صار الى المكان قال لهم صلّوا لكي لا تدخلوا في تجربة.</verse>
			<verse num="41">وانفصل عنهم نحو رمية حجر وجثا على ركبتيه وصلّى</verse>
			<verse num="42">قائلا يا ابتاه ان شئت ان تجيز عني هذه الكاس. ولكن لتكن لا ارادتي بل ارادتك.</verse>
			<verse num="43">وظهر له ملاك من السماء يقويه.</verse>
			<verse num="44">واذ كان في جهاد كان يصلّي باشد لجاجة وصار عرقه كقطرات دم نازلة على الارض.</verse>
			<verse num="45">ثم قام من الصلاة وجاء الى تلاميذه فوجدهم نياما من الحزن.</verse>
			<verse num="46">فقال لهم لماذا انتم نيام. قوموا وصلّوا لئلا تدخلوا في تجربة</verse>
			<verse num="47">وبينما هو يتكلم اذا جمع والذي يدعى يهوذا احد الاثني عشر يتقدمهم فدنا من يسوع ليقبله.</verse>
			<verse num="48">فقال له يسوع يا يهوذا أبقبلة تسلم ابن الانسان.</verse>
			<verse num="49">فلما رأى الذين حوله ما يكون قالوا يا رب انضرب بالسيف.</verse>
			<verse num="50">وضرب واحد منهم عبد رئيس الكهنة فقطع اذنه اليمنى.</verse>
			<verse num="51">فاجاب يسوع وقال دعوا الى هذا. ولمس اذنه وابرأها</verse>
			<verse num="52">ثم قال يسوع لرؤساء الكهنة وقواد جند الهيكل والشيوخ المقبلين عليه. كانه على لص خرجتم بسيوف وعصي.</verse>
			<verse num="53">اذ كنت معكم كل يوم في الهيكل لم تمدوا عليّ الايادي. ولكن هذه ساعتكم وسلطان الظلمة</verse>
			<verse num="54">فأخذوه وساقوه وادخلوه الى بيت رئيس الكهنة واما بطرس فتبعه من بعيد.</verse>
			<verse num="55">ولما اضرموا نارا في وسط الدار وجلسوا معا جلس بطرس بينهم.</verse>
			<verse num="56">فرأته جارية جالسا عند النار فتفرست فيه وقالت وهذا كان معه.</verse>
			<verse num="57">فانكره قائلا لست اعرفه يا امرأة.</verse>
			<verse num="58">وبعد قليل رآه آخر وقال وانت منهم. فقال بطرس يا انسان لست انا.</verse>
			<verse num="59">ولما مضى نحو ساعة واحدة اكّد آخر قائلا بالحق ان هذا ايضا كان معه لانه جليلي ايضا.</verse>
			<verse num="60">فقال بطرس يا انسان لست اعرف ما تقول. وفي الحال بينما هو يتكلم صاح الديك.</verse>
			<verse num="61">فالتفت الرب ونظر الى بطرس. فتذكر بطرس كلام الرب كيف قال له انك قبل ان يصيح الديك تنكرني ثلاث مرات.</verse>
			<verse num="62">فخرج بطرس الى خارج وبكى بكاء مرا</verse>
			<verse num="63">والرجال الذين كانوا ضابطين يسوع كانوا يستهزئون به وهم يجلدونه.</verse>
			<verse num="64">وغطوه وكانوا يضربون وجهه ويسألونه قائلين تنبأ. من هو الذي ضربك.</verse>
			<verse num="65">واشياء أخر كثيرة كانوا يقولون عليه مجدفين</verse>
			<verse num="66">ولما كان النهار اجتمعت مشيخة الشعب رؤساء الكهنة والكتبة واصعدوه الى مجمعهم</verse>
			<verse num="67">قائلين ان كنت انت المسيح فقل لنا. فقال لهم ان قلت لكم لا تصدقون.</verse>
			<verse num="68">وان سألت لا تجيبونني ولا تطلقونني.</verse>
			<verse num="69">منذ الآن يكون ابن الانسان جالسا عن يمين قوّة الله.</verse>
			<verse num="70">فقال الجميع أفانت ابن الله. فقال لهم انتم تقولون اني انا هو.</verse>
			<verse num="71">فقالوا ما حاجتنا بعد الى شهادة لاننا نحن سمعنا من فمه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="23">
			<verse num="1">فقام كل جمهورهم وجاءوا به الى بيلاطس.</verse>
			<verse num="2">وابتدأوا يشتكون عليه قائلين اننا وجدنا هذا يفسد الامة ويمنع ان تعطى جزية لقيصر قائلا انه هو مسيح ملك.</verse>
			<verse num="3">فسأله بيلاطس قائلا انت ملك اليهود. فاجابه وقال انت تقول.</verse>
			<verse num="4">فقال بيلاطس لرؤساء الكهنة والجموع اني لا اجد علّة في هذا الانسان.</verse>
			<verse num="5">فكانوا يشددون قائلين انه يهيج الشعب وهو يعلّم في كل اليهودية مبتدئا من الجليل الى هنا.</verse>
			<verse num="6">فلما سمع بيلاطس ذكر الجليل سأل هل الرجل جليلي.</verse>
			<verse num="7">وحين علم انه من سلطنة هيرودس ارسله الى هيرودس اذ كان هو ايضا تلك الايام في اورشليم</verse>
			<verse num="8">واما هيرودس فلما رأى يسوع فرح جدا لانه كان يريد من زمان طويل ان يراه لسماعه عنه اشياء كثيرة وترجى ان يرى آية تصنع منه.</verse>
			<verse num="9">وسأله بكلام كثير فلم يجبه بشيء.</verse>
			<verse num="10">ووقف رؤساء الكهنة والكتبة يشتكون عليه باشتداد.</verse>
			<verse num="11">فاحتقره هيرودس مع عسكره واستهزأ به والبسه لباسا لامعا ورده الى بيلاطس.</verse>
			<verse num="12">فصار بيلاطس وهيرودس صديقين مع بعضهما في ذلك اليوم لانهما كانا من قبل في عداوة بينهما</verse>
			<verse num="13">فدعا بيلاطس رؤساء الكهنة والعظماء والشعب</verse>
			<verse num="14">وقال لهم. قد قدمتم اليّ هذا الانسان كمن يفسد الشعب. وها انا قد فحصت قدامكم ولم اجد في هذا الانسان علّة مما تشتكون به عليه.</verse>
			<verse num="15">ولا هيرودس ايضا. لاني ارسلتكم اليه. وها لا شيء يستحق الموت صنع منه.</verse>
			<verse num="16">فانا أؤدبه واطلقه.</verse>
			<verse num="17">وكان مضطرا ان يطلق لهم كل عيد واحدا.</verse>
			<verse num="18">فصرخوا بجملتهم قائلين خذ هذا واطلق لنا باراباس.</verse>
			<verse num="19">وذاك كان قد طرح في السجن لاجل فتنة حدثت في المدينة وقتل.</verse>
			<verse num="20">فناداهم ايضا بيلاطس وهو يريد ان يطلق يسوع.</verse>
			<verse num="21">فصرخوا قائلين اصلبه اصلبه.</verse>
			<verse num="22">فقال لهم ثالثة فاي شر عمل هذا. اني لم اجد فيه علّة للموت. فانا أؤدبه واطلقه.</verse>
			<verse num="23">فكانوا يلجّون باصوات عظيمة طالبين ان يصلب. فقويت اصواتهم واصوات رؤساء الكهنة.</verse>
			<verse num="24">فحكم بيلاطس ان تكون طلبتهم.</verse>
			<verse num="25">فاطلق لهم الذي طرح في السجن لاجل فتنة وقتل الذي طلبوه واسلم يسوع لمشيئتهم</verse>
			<verse num="26">ولما مضوا به امسكوا سمعان رجلا قيروانيا كان آتيا من الحقل ووضعوا عليه الصليب ليحمله خلف يسوع.</verse>
			<verse num="27">وتبعه جمهور كثير من الشعب والنساء اللواتي كنّ يلطمن ايضا وينحن عليه.</verse>
			<verse num="28">فالتفت اليهنّ يسوع وقال. يا بنات اورشليم لا تبكين عليّ بل ابكين على انفسكنّ وعلى اولادكنّ.</verse>
			<verse num="29">لانه هوذا ايام تأتي يقولون فيها طوبى للعواقر والبطون التي لم تلد والثدي التي لم ترضع.</verse>
			<verse num="30">حينئذ يبتدئون يقولون للجبال اسقطي علينا وللآكام غطينا.</verse>
			<verse num="31">لانه ان كانوا بالعود الرطب يفعلون هذا فماذا يكون باليابس.</verse>
			<verse num="32">وجاءوا ايضا باثنين آخرين مذنبين ليقتلا معه</verse>
			<verse num="33">ولما مضوا به الى الموضع الذي يدعى جمجمة صلبوه هناك مع المذنبين واحدا عن يمينه والآخر عن يساره.</verse>
			<verse num="34">فقال يسوع يا ابتاه اغفر لهم لانهم لا يعلمون ماذا يفعلون. واذ اقتسموا ثيابه اقترعوا عليها</verse>
			<verse num="35">وكان الشعب واقفين ينظرون. والرؤساء ايضا معهم يسخرون به قائلين خلّص آخرين فليخلّص نفسه ان كان هو المسيح مختار الله.</verse>
			<verse num="36">والجند ايضا استهزأوا به وهم يأتون ويقدمون له خلا</verse>
			<verse num="37">قائلين ان كنت انت ملك اليهود فخلّص نفسك.</verse>
			<verse num="38">وكان عنوان مكتوب فوقه باحرف يونانية ورومانية وعبرانية هذا هو ملك اليهود.</verse>
			<verse num="39">وكان واحد من المذنبين المعلقين يجدف عليه قائلا ان كنت انت المسيح فخلّص نفسك وإيانا.</verse>
			<verse num="40">فاجاب الآخر وانتهره قائلا أولا انت تخاف الله اذ انت تحت هذا الحكم بعينه.</verse>
			<verse num="41">اما نحن فبعدل لاننا ننال استحقاق ما فعلنا. واما هذا فلم يفعل شيئا ليس في محله.</verse>
			<verse num="42">ثم قال ليسوع اذكرني يا رب متى جئت في ملكوتك.</verse>
			<verse num="43">فقال له يسوع الحق اقول لك انك اليوم تكون معي في الفردوس</verse>
			<verse num="44">وكان نحو الساعة السادسة. فكانت ظلمة على الارض كلها الى الساعة التاسعة.</verse>
			<verse num="45">واظلمت الشمس وانشقّ حجاب الهيكل من وسطه.</verse>
			<verse num="46">ونادى يسوع بصوت عظيم وقال يا ابتاه في يديك استودع روحي. ولما قال هذا اسلم الروح.</verse>
			<verse num="47">فلما رأى قائد المئة ما كان مجّد الله قائلا بالحقيقة كان هذا الانسان بارا.</verse>
			<verse num="48">وكل الجموع الذين كانوا مجتمعين لهذا المنظر لما ابصروا ما كان رجعوا وهم يقرعون صدورهم.</verse>
			<verse num="49">وكان جميع معارفه ونساء كنّ قد تبعنه من الجليل واقفين من بعيد ينظرون ذلك</verse>
			<verse num="50">واذا رجل اسمه يوسف وكان مشيرا ورجلا صالحا بارا.</verse>
			<verse num="51">هذا لم يكن موافقا لرأيهم وعملهم. وهو من الرامة مدينة لليهود. وكان هو ايضا ينتظر ملكوت الله.</verse>
			<verse num="52">هذا تقدم الى بيلاطس وطلب جسد يسوع.</verse>
			<verse num="53">وانزله ولفه بكتان ووضعه في قبر منحوت حيث لم يكن احد وضع قط.</verse>
			<verse num="54">وكان يوم الاستعداد والسبت يلوح.</verse>
			<verse num="55">وتبعته نساء كنّ قد أتين معه من الجليل ونظرن القبر وكيف وضع جسده.</verse>
			<verse num="56">فرجعن وأعددن حنوطا واطيابا. وفي السبت استرحن حسب الوصية</verse>
		</chapter>
		<chapter num="24">
			<verse num="1">ثم في اول الاسبوع اول الفجر أتين الى القبر حاملات الحنوط الذي أعددنه ومعهنّ اناس.</verse>
			<verse num="2">فوجدن الحجر مدحرجا عن القبر.</verse>
			<verse num="3">فدخلن ولم يجدن جسد الرب يسوع.</verse>
			<verse num="4">وفيما هنّ محتارات في ذلك اذا رجلان وقفا بهنّ بثياب براقة.</verse>
			<verse num="5">واذ كنّ خائفات ومنكسات وجوههنّ الى الارض قالا لهنّ. لماذا تطلبن الحي بين الاموات.</verse>
			<verse num="6">ليس هو ههنا لكنه قام. اذكرن كيف كلمكنّ وهو بعد في الجليل</verse>
			<verse num="7">قائلا انه ينبغي ان يسلّم ابن الانسان في ايدي اناس خطاة ويصلب وفي اليوم الثالث يقوم.</verse>
			<verse num="8">فتذكرن كلامه.</verse>
			<verse num="9">ورجعن من القبر واخبرن الاحد عشر وجميع الباقين بهذا كله.</verse>
			<verse num="10">وكانت مريم المجدلية ويونّا ومريم ام يعقوب والباقيات معهنّ اللواتي قلن هذا للرسل.</verse>
			<verse num="11">فتراءى كلامهنّ لهم كالهذيان ولم يصدقوهنّ.</verse>
			<verse num="12">فقام بطرس وركض الى القبر فانحنى ونظر الاكفان موضوعة وحدها فمضى متعجبا في نفسه مما كان</verse>
			<verse num="13">واذا اثنان منهم كانا منطلقين في ذلك اليوم الى قرية بعيدة عن اورشليم ستين غلوة اسمها عمواس.</verse>
			<verse num="14">وكانا يتكلمان بعضهما مع بعض عن جميع هذه الحوادث.</verse>
			<verse num="15">وفيما هما يتكلمان ويتحاوران اقترب اليهما يسوع نفسه وكان يمشي معهما.</verse>
			<verse num="16">ولكن أمسكت اعينهما عن معرفته.</verse>
			<verse num="17">فقال لهما ما هذا الكلام الذي تتطارحان به وانتما ماشيان عابسين.</verse>
			<verse num="18">فاجاب احدهما الذي اسمه كليوباس وقال له هل انت متغرب وحدك في اورشليم ولم تعلم الامور التي حدثت فيها في هذه الايام.</verse>
			<verse num="19">فقال لهما وما هي. فقالا المختصة بيسوع الناصري الذي كان انسانا نبيا مقتدرا في الفعل والقول امام الله وجميع الشعب.</verse>
			<verse num="20">كيف اسلمه رؤساء الكهنة وحكامنا لقضاء الموت وصلبوه.</verse>
			<verse num="21">ونحن كنا نرجو انه هو المزمع ان يفدي اسرائيل. ولكن مع هذا كله اليوم له ثلاثة ايام منذ حدث ذلك.</verse>
			<verse num="22">بل بعض النساء منا حيرننا اذ كنّ باكرا عند القبر.</verse>
			<verse num="23">ولما لم يجدن جسده أتين قائلات انهنّ رأين منظر ملائكة قالوا انه حيّ.</verse>
			<verse num="24">ومضى قوم من الذين معنا الى القبر فوجدوا هكذا كما قالت ايضا النساء واما هو فلم يروه.</verse>
			<verse num="25">فقال لهما ايها الغبيان والبطيئا القلوب في الايمان بجميع ما تكلم به الانبياء.</verse>
			<verse num="26">أما كان ينبغي ان المسيح يتألم بهذا ويدخل الى مجده.</verse>
			<verse num="27">ثم ابتدأ من موسى ومن جميع الانبياء يفسر لهما الأمور المختصة به في جميع الكتب</verse>
			<verse num="28">ثم اقتربوا الى القرية التي كانا منطلقين اليها وهو تظاهر كانه منطلق الى مكان ابعد.</verse>
			<verse num="29">فالزماه قائلين امكث معنا لانه نحو المساء وقد مال النهار. فدخل ليمكث معهما.</verse>
			<verse num="30">فلما اتكأ معهما اخذ خبزا وبارك وكسّر وناولهما.</verse>
			<verse num="31">فانفتحت اعينهما وعرفاه ثم اختفى عنهما.</verse>
			<verse num="32">فقال بعضهما لبعض ألم يكن قلبنا ملتهبا فينا اذ كان يكلمنا في الطريق ويوضح لنا الكتب.</verse>
			<verse num="33">فقاما في تلك الساعة ورجعا الى اورشليم ووجدا الاحد عشر مجتمعين هم والذين معهم</verse>
			<verse num="34">وهم يقولون ان الرب قام بالحقيقة وظهر لسمعان.</verse>
			<verse num="35">واما هما فكانا يخبران بما حدث في الطريق وكيف عرفاه عند كسر الخبز</verse>
			<verse num="36">وفيما هم يتكلمون بهذا وقف يسوع نفسه في وسطهم وقال لهم سلام لكم.</verse>
			<verse num="37">فجزعوا وخافوا وظنوا انهم نظروا روحا.</verse>
			<verse num="38">فقال لهم ما بالكم مضطربين ولماذا تخطر افكار في قلوبكم.</verse>
			<verse num="39">انظروا يديّ ورجليّ اني انا هو. جسوني وانظروا فان الروح ليس له لحم وعظام كما ترون لي.</verse>
			<verse num="40">وحين قال هذا أراهم يديه ورجليه.</verse>
			<verse num="41">وبينما هم غير مصدقين من الفرح ومتعجبون قال لهم أعندكم ههنا طعام.</verse>
			<verse num="42">فناولوه جزءا من سمك مشوي وشيئا من شهد عسل.</verse>
			<verse num="43">فأخذ وأكل قدامهم</verse>
			<verse num="44">وقال لهم هذا هو الكلام الذي كلمتكم به وانا بعد معكم انه لا بد ان يتم جميع ما هو مكتوب عني في ناموس موسى والانبياء والمزامير.</verse>
			<verse num="45">حينئذ فتح ذهنهم ليفهموا الكتب.</verse>
			<verse num="46">وقال لهم هكذا هو مكتوب وهكذا كان ينبغي ان المسيح يتألم ويقوم من الاموات في اليوم الثالث.</verse>
			<verse num="47">وان يكرز باسمه بالتوبة ومغفرة الخطايا لجميع الامم مبتدأ من اورشليم.</verse>
			<verse num="48">وانتم شهود لذلك.</verse>
			<verse num="49">وها انا ارسل اليكم موعد ابي. فاقيموا في مدينة اورشليم الى ان تلبسوا قوة من الاعالي</verse>
			<verse num="50">واخرجهم خارجا الى بيت عنيا. ورفع يديه وباركهم.</verse>
			<verse num="51">وفيما هو يباركهم انفرد عنهم وأصعد الى السماء.</verse>
			<verse num="52">فسجدوا له ورجعوا الى اورشليم بفرح عظيم.</verse>
			<verse num="53">وكانوا كل حين في الهيكل يسبّحون ويباركون الله آمين</verse>
		</chapter>
	</book>