<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1">‎طوبى للرجل الذي لم يسلك في مشورة الاشرار وفي طريق الخطاة لم يقف وفي مجلس المستهزئين لم يجلس‎.</verse>
			<verse num="2">‎لكن في ناموس الرب مسرّته وفي ناموسه يلهج نهارا وليلا‎.</verse>
			<verse num="3">‎فيكون كشجرة مغروسة عند مجاري المياه. التي تعطي ثمرها في اوانه. وورقها لا يذبل. وكل ما يصنعه ينجح</verse>
			<verse num="4">ليس كذلك الاشرار لكنهم كالعصافة التي تذريها الريح‎.</verse>
			<verse num="5">‎لذلك لا تقوم الاشرار في الدين ولا الخطاة في جماعة الابرار‎.</verse>
			<verse num="6">‎لان الرب يعلم طريق الابرار. اما طريق الاشرار فتهلك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1">لماذا ارتجّت الامم وتفكّر الشعوب في الباطل‎.</verse>
			<verse num="2">‎قام ملوك الارض وتآمر الرؤساء معا على الرب وعلى مسيحه قائلين</verse>
			<verse num="3">لنقطع قيودهما ولنطرح عنا ربطهما</verse>
			<verse num="4">الساكن في السموات يضحك. الرب يستهزئ بهم‎.</verse>
			<verse num="5">‎حينئذ يتكلم عليهم بغضبه ويرجفهم بغيظه‎.</verse>
			<verse num="6">‎اما انا فقد مسحت ملكي على صهيون جبل قدسي</verse>
			<verse num="7">اني اخبر من جهة قضاء الرب. قال لي انت ابني. انا اليوم ولدتك</verse>
			<verse num="8">اسألني فاعطيك الامم ميراثا لك واقاصي الارض ملكا لك‎.</verse>
			<verse num="9">‎تحطمهم بقضيب من حديد. مثل اناء خزّاف تكسّرهم</verse>
			<verse num="10">فالآن يا ايها الملوك تعقلوا. تأدبوا يا قضاة الارض‎.</verse>
			<verse num="11">‎اعبدوا الرب بخوف واهتفوا برعدة‎.</verse>
			<verse num="12">‎قبّلوا الابن لئلا يغضب فتبيدوا من الطريق لانه عن قليل يتقد غضبه. طوبى لجميع المتكلين عليه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1">مزمور لداود حينما هرب من وجه ابشالوم ابنه‎. ‎يا رب ما اكثر مضايقي. كثيرون قائمون عليّ‎.</verse>
			<verse num="2">‎كثيرون يقولون لنفسي ليس له خلاص بالهه. سلاه</verse>
			<verse num="3">اما انت يا رب فترس لي. مجدي ورافع رأسي‎.</verse>
			<verse num="4">‎بصوتي الى الرب اصرخ فيجيبني من جبل قدسه. سلاه</verse>
			<verse num="5">انا اضطجعت ونمت. استيقظت لان الرب يعضدني‎.</verse>
			<verse num="6">‎لا اخاف من ربوات الشعوب المصطفين عليّ من حولي‎.</verse>
			<verse num="7">‎قم يا رب. خلّصني يا الهي. لانك ضربت كل اعدائي على الفك. هشمت اسنان الاشرار‎.</verse>
			<verse num="8">‎للرب الخلاص. على شعبك بركتك. سلاه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1">لامام المغنين على ذوات الاوتار. مزمور لداود‎. ‎عند دعائي استجب لي يا اله برّي. في الضيق رحبت لي. تراءف عليّ واسمع صلاتي</verse>
			<verse num="2">يا بني البشر حتى متى يكون مجدي عارا. حتى متى تحبون الباطل وتبتغون الكذب. سلاه‎.</verse>
			<verse num="3">‎فاعلموا ان الرب قد ميّز تقيّه. الرب يسمع عندما ادعوه‎.</verse>
			<verse num="4">‎ارتعدوا ولا تخطئوا. تكلموا في قلوبكم على مضاجعكم واسكتوا‎. ‎سلاه‎.</verse>
			<verse num="5">‎اذبحوا ذبائح البر وتوكلوا على الرب</verse>
			<verse num="6">كثيرون يقولون من يرينا خيرا. ارفع علينا نور وجهك يا رب‎.</verse>
			<verse num="7">‎جعلت سرورا في قلبي اعظم من سرورهم اذ كثرت حنطتهم وخمرهم‎.</verse>
			<verse num="8">‎بسلامة اضطجع بل ايضا انام. لانك انت يا رب منفردا في طمأنينة تسكّنني</verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1">لامام المغنين على ذوات النفخ. مزمور لداود‎. ‎لكلماتي اصغ يا رب. تامل صراخي‎.</verse>
			<verse num="2">‎استمع لصوت دعائي يا ملكي والهي لاني اليك اصلّي‎.</verse>
			<verse num="3">‎يا رب بالغداة تسمع صوتي. بالغداة اوجه صلاتي نحوك وانتظر</verse>
			<verse num="4">لانك انت لست الها يسرّ بالشر. لا يساكنك الشرير‎.</verse>
			<verse num="5">‎لا يقف المفتخرون قدام عينيك. ابغضت كل فاعلي الاثم‎.</verse>
			<verse num="6">‎تهلك المتكلمين بالكذب. رجل الدماء والغش يكرهه الرب‎.</verse>
			<verse num="7">‎اما انا فبكثرة رحمتك ادخل بيتك. اسجد في هيكل قدسك بخوفك‏</verse>
			<verse num="8">يا رب اهدني الى برك بسبب اعدائي. سهّل قدامي طريقك‎.</verse>
			<verse num="9">‎لانه ليس في افواههم صدق. جوفهم هوّة. حلقهم قبر مفتوح. ألسنتهم صقلوها‎.</verse>
			<verse num="10">‎دنهم يا الله. ليسقطوا من مؤامراتهم بكثرة ذنوبهم طوّح بهم لانهم تمردوا عليك</verse>
			<verse num="11">ويفرح جميع المتكلين عليك. الى الابد يهتفون وتظللهم. ويبتهج بك محبو اسمك‎.</verse>
			<verse num="12">‎لانك انت تبارك الصدّيق يا رب. كانه بترس تحيطه بالرضا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="6">
			<verse num="1">لامام المغنين على ذوات الاوتار على القرار. مزمور لداود‎. ‎يا رب لا توبخني بغضبك ولا تؤدبني بغيظك‎.</verse>
			<verse num="2">‎ارحمني يا رب لاني ضعيف‎ . ‎اشفني يا رب لان عظامي قد رجفت</verse>
			<verse num="3">ونفسي قد ارتاعت جدا. وانت يا رب فحتى متى</verse>
			<verse num="4">عد يا رب. نج نفسي. خلّصني من اجل رحمتك‎.</verse>
			<verse num="5">‎لانه ليس في الموت ذكرك. في الهاوية من يحمدك‎.</verse>
			<verse num="6">‎تعبت في تنهدي. اعوّم في كل ليلة سريري بدموعي اذوّب فراشي‎.</verse>
			<verse num="7">‎ساخت من الغم عيني. شاخت من كل مضايقيّ</verse>
			<verse num="8">ابعدوا عني يا جميع فاعلي الاثم. لان الرب قد سمع صوت بكائي‎.</verse>
			<verse num="9">‎سمع الرب تضرعي. الرب يقبل صلاتي‎.</verse>
			<verse num="10">‎جميع اعدائي يخزون ويرتاعون جدا. يعودون ويخزون بغتة</verse>
		</chapter>
		<chapter num="7">
			<verse num="1">شجوية لداود غناها للرب بسبب كلام كوش البنياميني‏‎. ‎يا رب الهي عليك توكلت. خلصني من كل الذين يطردونني ونجني‎.</verse>
			<verse num="2">‎لئلا يفترس كاسد نفسي هاشما اياها ولا منقذ</verse>
			<verse num="3">يا رب الهي ان كنت قد فعلت هذا ان وجد ظلم في يديّ</verse>
			<verse num="4">ان كافأت مسالمي شرا وسلبت مضايقي بلا سبب</verse>
			<verse num="5">فليطارد عدو نفسي وليدركها وليدس الى الارض حياتي وليحط الى التراب مجدي. سلاه</verse>
			<verse num="6">قم يا رب بغضبك ارتفع على سخط مضايقيّ وانتبه لي. بالحق اوصيت‎.</verse>
			<verse num="7">‎ومجمع القبائل يحيط بك فعد فوقها الى العلى‎.</verse>
			<verse num="8">‎الرب يدين الشعوب. اقض لي يا رب كحقي ومثل كمالي الذي فيّ‎.</verse>
			<verse num="9">‎لينته شر الاشرار وثبت الصدّيق. فان فاحص القلوب والكلى الله البار‎.</verse>
			<verse num="10">‎ترسي عند الله مخلّص مستقيمي القلوب</verse>
			<verse num="11">الله قاض عادل واله يسخط في كل يوم‎.</verse>
			<verse num="12">‎ان لم يرجع يحدد سيفه. مدّ قوسه وهيّأها‎.</verse>
			<verse num="13">‎وسدد نحوه آلة الموت. يجعل سهامه ملتهبة</verse>
			<verse num="14">هوذا يمخض بالاثم. حمل تعبا وولد كذبا‎.</verse>
			<verse num="15">‎كرا جبّا. حفره فسقط في الهوة التي صنع‎.</verse>
			<verse num="16">‎يرجع تعبه على راسه وعلى هامته يهبط ظلمه‎.</verse>
			<verse num="17">‎احمد الرب حسب بره. وارنم لاسم الرب العلي</verse>
		</chapter>
		<chapter num="8">
			<verse num="1">لامام المغنين على الجتّية. مزمور لداود‎. ‎ايها الرب سيدنا ما امجد اسمك في كل الارض حيث جعلت جلالك فوق السموات‎.</verse>
			<verse num="2">‎من افواه الاطفال والرضّع اسست حمدا بسبب اضدادك لتسكيت عدوّ ومنتقم</verse>
			<verse num="3">اذا ارى سمواتك عمل اصابعك القمر والنجوم التي كوّنتها</verse>
			<verse num="4">فمن هو الانسان حتى تذكره وابن آدم حتى تفتقده‎.</verse>
			<verse num="5">‎وتنقصه قليلا عن الملائكة وبمجد وبهاء تكلله‎.</verse>
			<verse num="6">‎تسلطه على اعمال يديك. جعلت كل شيء تحت قدميه‎.</verse>
			<verse num="7">‎الغنم والبقر جميعا وبهائم البر ايضا‎.</verse>
			<verse num="8">‎وطيور السماء وسمك البحر السالك في سبل المياه‎.</verse>
			<verse num="9">‎ايها الرب سيدنا ما امجد اسمك في كل الارض</verse>
		</chapter>
		<chapter num="9">
			<verse num="1">لامام المغنين. على موت الابن. مزمور لداود احمد الرب بكل قلبي. احدث بجميع عجائبك‎.</verse>
			<verse num="2">‎افرح وابتهج بك ارنم لاسمك ايها العلي‎.</verse>
			<verse num="3">‎عند رجوع اعدائي الى خلف يسقطون ويهلكون من قدام وجهك‎.</verse>
			<verse num="4">‎لانك اقمت حقي ودعواي. جلست على الكرسي قاضيا عادلا‎.</verse>
			<verse num="5">‎انتهرت الامم. اهلكت الشرير. محوت اسمهم الى الدهر والابد‎.</verse>
			<verse num="6">‎العدو تم خرابه الى الابد. وهدمت مدنا. باد ذكره نفسه‎.</verse>
			<verse num="7">‎اما الرب فالى الدهر يجلس. ثبّت للقضاء كرسيه</verse>
			<verse num="8">وهو يقضي للمسكونة بالعدل. يدين الشعوب بالاستقامة‎.</verse>
			<verse num="9">‎ويكون الرب ملجأ للمنسحق. ملجأ في ازمنة الضيق‎.</verse>
			<verse num="10">‎ويتكل عليك العارفون اسمك. لانك لم تترك طالبيك يا رب</verse>
			<verse num="11">رنموا للرب الساكن في صهيون. اخبروا بين الشعوب بافعاله‎.</verse>
			<verse num="12">‎لانه مطالب بالدماء. ذكرهم. لم ينس صراخ المساكين</verse>
			<verse num="13">ارحمني يا رب. انظر مذلتي من مبغضيّ يا رافعي من ابواب الموت‎.</verse>
			<verse num="14">‎لكي احدث بكل تسابيحك في ابواب ابنة صهيون مبتهجا بخلاصك</verse>
			<verse num="15">تورطت الامم في الحفرة التي عملوها. في الشبكة التي اخفوها انتشبت ارجلهم‎.</verse>
			<verse num="16">‎معروف هو الرب. قضاء امضى. الشرير يعلق بعمل يديه. ضرب الاوتار. سلاه</verse>
			<verse num="17">الاشرار يرجعون الى الهاوية. كل الامم الناسين الله‎.</verse>
			<verse num="18">‎لانه لا ينسى المسكين الى الابد. رجاء البائسين لا يخيب الى الدهر‎.</verse>
			<verse num="19">‎قم يا رب. لا يعتزّ الانسان. لتحاكم الامم قدامك‎.</verse>
			<verse num="20">‎يا رب اجعل عليهم رعبا. ليعلم الامم انهم بشر. سلاه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="10">
			<verse num="1">يا رب لماذا تقف بعيدا. لماذا تختفي في ازمنة الضيق‎.</verse>
			<verse num="2">‎في كبرياء الشرير يحترق المسكين. يؤخذون بالمؤامرة التي فكروا بها‎.</verse>
			<verse num="3">‎لان الشرير يفتخر بشهوات نفسه. والخاطف يجدف يهين الرب‎.</verse>
			<verse num="4">‎الشرير حسب تشامخ انفه يقول لا يطالب. كل افكاره انه لا اله‎.</verse>
			<verse num="5">‎تثبت سبله في كل حين. عالية احكامك فوقه. كل اعدائه ينفث فيهم‎.</verse>
			<verse num="6">‎قال في قلبه لا اتزعزع. من دور الى دور بلا سوء‎.</verse>
			<verse num="7">‎فمه مملوء لعنة وغشا وظلما. تحت لسانه مشقة واثم‎.</verse>
			<verse num="8">‎يجلس في مكمن الديار في المختفيات يقتل البري. عيناه تراقبان المسكين‎.</verse>
			<verse num="9">‎يكمن في المختفى كاسد في عرّيسه. يكمن ليخطف المسكين. يخطف المسكين بجذبه في شبكته‎.</verse>
			<verse num="10">‎فتنسحق وتنحني وتسقط المساكين ببراثنه‎.</verse>
			<verse num="11">‎قال في قلبه ان الله قد نسي. حجب وجهه. لا يرى الى الابد</verse>
			<verse num="12">قم يا رب. يا الله ارفع يدك. لا تنس المساكين‎.</verse>
			<verse num="13">‎لماذا اهان الشرير الله. لماذا قال في قلبه لا تطالب‎.</verse>
			<verse num="14">‎قد رأيت لانك تبصر المشقة والغم لتجازي بيدك. اليك يسلم المسكين امره. انت صرت معين اليتيم</verse>
			<verse num="15">احطم ذراع الفاجر. والشرير تطلب شرّه ولا تجده‎.</verse>
			<verse num="16">‎الرب ملك الى الدهر والابد بادت الامم من ارضه‎.</verse>
			<verse num="17">‎تأوه الودعاء قد سمعت يا رب. تثبت قلوبهم. تميل اذنك</verse>
			<verse num="18">لحق اليتيم والمنسحق لكي لا يعود ايضا يرعبهم انسان من الارض</verse>
		</chapter>
		<chapter num="11">
			<verse num="1">لامام المغنين. لداود‎. ‎على الرب توكلت. كيف تقولون لنفسي اهربوا الى جبالكم كعصفور‎.</verse>
			<verse num="2">‎لانه هوذا الاشرار يمدون القوس. فوّقوا السهم في الوتر ليرموا في الدجى مستقيمي القلوب‎.</verse>
			<verse num="3">‎اذا انقلبت الاعمدة فالصديق ماذا يفعل</verse>
			<verse num="4">الرب في هيكل قدسه. الرب في السماء كرسيه. عيناه تنظران اجفانه تمتحن بني آدم‎.</verse>
			<verse num="5">‎الرب يمتحن الصدّيق. اما الشرير ومحب الظلم فتبغضه نفسه‎.</verse>
			<verse num="6">‎يمطر على الاشرار فخاخا نارا وكبريتا وريح السموم نصيب كاسهم‎.</verse>
			<verse num="7">‎لان الرب عادل ويحب العدل. المستقيم يبصر وجهه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="12">
			<verse num="1">لامام المغنين على القرار. مزمور لداود‎. ‎خلص يا رب لانه قد انقرض التقي لانه قد انقطع الامناء من بني البشر‎.</verse>
			<verse num="2">‎يتكلمون بالكذب كل واحد مع صاحبه بشفاه ملقة بقلب فقلب يتكلمون‎.</verse>
			<verse num="3">‎يقطع الرب جميع الشفاه الملقة واللسان المتكلم بالعظائم</verse>
			<verse num="4">الذين قالوا بألسنتنا نتجبر. شفاهنا معنا من هو سيد علينا</verse>
			<verse num="5">من اغتصاب المساكين من صرخة البائسين الآن اقوم يقول الرب. اجعل في وسع الذي ينفث فيه</verse>
			<verse num="6">كلام الرب كلام نقي كفضة مصفّاه في بوطة في الارض ممحوصة سبع مرات‎.</verse>
			<verse num="7">‎انت يا رب تحفظهم. تحرسهم من هذا الجيل الى الدهر‎.</verse>
			<verse num="8">‎الاشرار يتمشون من كل ناحية عند ارتفاع الارذال بين الناس</verse>
		</chapter>
		<chapter num="13">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود‎. ‎الى متى يا رب تنساني كل النسيان. الى متى تحجب وجهك عني‎.</verse>
			<verse num="2">‎الى متى اجعل هموما في نفسي وحزنا في قلبي كل يوم. الى متى يرتفع عدوّي عليّ‎.</verse>
			<verse num="3">‎انظر واستجب لي يا رب الهي. انر عينيّ لئلا انام نوم الموت‎.</verse>
			<verse num="4">‎لئلا يقول عدوّي قد قويت عليه. لئلا يهتف مضايقي باني تزعزعت</verse>
			<verse num="5">اما انا فعلى رحمتك توكلت. يبتهج قلبي بخلاصك‎.</verse>
			<verse num="6">‎اغني للرب لانه احسن اليّ</verse>
		</chapter>
		<chapter num="14">
			<verse num="1">لامام المغنين. لداود‎. ‎قال الجاهل في قلبه ليس اله. فسدوا ورجسوا بافعالهم. ليس من يعمل صلاحا‎.</verse>
			<verse num="2">‎الرب من السماء اشرف على بني البشر لينظر هل من فاهم طالب الله‎.</verse>
			<verse num="3">‎الكل قد زاغوا معا فسدوا. ليس من يعمل صلاحا ليس ولا واحد</verse>
			<verse num="4">ألم يعلم كل فاعلي الاثم الذين يأكلون شعبي كما يأكلون الخبز والرب لم يدعوا‎.</verse>
			<verse num="5">‎هناك خافوا خوفا لان الله في الجيل البار‎.</verse>
			<verse num="6">‎رأي المسكين ناقضتم لان الرب ملجأه‎.</verse>
			<verse num="7">‎ليت من صهيون خلاص اسرائيل. عند رد الرب سبي شعبه يهتف يعقوب ويفرح اسرائيل</verse>
		</chapter>
		<chapter num="15">
			<verse num="1">مزمور لداود‎. ‎يا رب من ينزل في مسكنك. من يسكن في جبل قدسك‎.</verse>
			<verse num="2">‎السالك بالكمال والعامل الحق والمتكلم بالصدق في قلبه‎.</verse>
			<verse num="3">‎الذي لا يشي بلسانه ولا يصنع شرا بصاحبه ولا يحمل تعييرا على قريبه‎.</verse>
			<verse num="4">‎والرذيل محتقر في عينيه ويكرم خائفي الرب. يحلف للضرر ولا يغير‏</verse>
			<verse num="5">فضته لا يعطيها بالرّبا ولا يأخذ الرشوة على البريء. الذي يصنع هذا لا يتزعزع الى الدهر</verse>
		</chapter>
		<chapter num="16">
			<verse num="1">مذهبة لداود‎. ‎احفظني يا الله لاني عليك توكلت‎.</verse>
			<verse num="2">‎قلت للرب انت سيدي. خيري لا شيء غيرك‎.</verse>
			<verse num="3">‎القديسون الذين في الارض والافاضل كل مسرّتي بهم‎.</verse>
			<verse num="4">‎تكثر اوجاعهم الذين اسرعوا وراء آخر. لا اسكب سكائبهم من دم‎. ‎ولا اذكر اسماءهم بشفتي‎.</verse>
			<verse num="5">‎الرب نصيب قسمتي وكاسي. انت قابض قرعتي‎.</verse>
			<verse num="6">‎حبال وقعت لي في النعماء. فالميراث حسن عندي</verse>
			<verse num="7">ابارك الرب الذي نصحني. وايضا بالليل تنذرني كليتاي‎.</verse>
			<verse num="8">‎جعلت الرب امامي في كل حين. لانه عن يميني فلا اتزعزع‎.</verse>
			<verse num="9">‎لذلك فرح قلبي وابتهجت روحي. جسدي ايضا يسكن مطمئنا‎.</verse>
			<verse num="10">‎لانك لن تترك نفسي في الهاوية. لن تدع تقيّك يرى فسادا‎.</verse>
			<verse num="11">‎تعرّفني سبيل الحياة. امامك شبع سرور. في يمينك نعم الى الابد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="17">
			<verse num="1">صلاة لداود‎. ‎اسمع يا رب للحق. انصت الى صراخي اصغ الى صلاتي من شفتين بلا غش‎.</verse>
			<verse num="2">‎من قدامك يخرج قضائي. عيناك تنظران المستقيمات‎.</verse>
			<verse num="3">‎جربت قلبي تعهدته ليلا. محصتني. لا تجد فيّ ذموما. لا يتعدى فمي‎.</verse>
			<verse num="4">‎من جهة اعمال الناس فبكلام شفتيك انا تحفظت من طرق المعتنف‏‎.</verse>
			<verse num="5">‎تمسكت خطواتي بآثارك فما زلت قدماي</verse>
			<verse num="6">انا دعوتك لانك تستجيب لي يا الله. امل اذنك اليّ. اسمع كلامي</verse>
			<verse num="7">ميّز مراحمك يا مخلّص المتكلين عليك بيمينك من المقاومين‎.</verse>
			<verse num="8">‎احفظني مثل حدقة العين. بظل جناحيك استرني</verse>
			<verse num="9">من وجه الاشرار الذين يخربونني اعدائي بالنفس الذين يكتنفونني‎.</verse>
			<verse num="10">‎قلبهم السمين قد اغلقوا. بافواههم قد تكلموا بالكبرياء‎.</verse>
			<verse num="11">‎في خطواتنا الآن قد احاطوا بنا. نصبوا اعينهم ليزلقونا الى الارض‎.</verse>
			<verse num="12">‎مثله مثل الاسد القرم الى الافتراس وكالشبل الكامن في عرّيسه</verse>
			<verse num="13">قم يا رب تقدمه. اصرعه. نج نفسي من الشرير بسيفك</verse>
			<verse num="14">من الناس بيدك يا رب من اهل الدنيا. نصيبهم في حياتهم‎. ‎بذخائرك تملأ بطونهم. يشبعون اولادا ويتركون فضالتهم لاطفالهم‎.</verse>
			<verse num="15">‎اما انا فبالبر انظر وجهك. اشبع اذا استيقظت بشبهك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="18">
			<verse num="1">لامام المغنين. لعبد الرب داود الذي كلم الرب بكلام هذا النشيد في اليوم الذي انقذه فيه الرب من ايدي كل اعدائه ومن يد شاول. فقال احبك يا رب يا قوتي‎.</verse>
			<verse num="2">‎الرب صخرتي وحصني ومنقذي. الهي صخرتي به احتمي. ترسي وقرن خلاصي وملجإي‎.</verse>
			<verse num="3">‎ادعوا الرب الحميد فاتخلّص من اعدائي‎.</verse>
			<verse num="4">‎اكتنفتني حبال الموت. وسيول الهلاك افزعتني‎.</verse>
			<verse num="5">‎حبال الهاوية حاقت بي. اشراك الموت انتشبت بي‎.</verse>
			<verse num="6">‎في ضيقي دعوت الرب والى الهي صرخت. فسمع من هيكله صوتي وصراخي قدامه دخل اذنيه‎.</verse>
			<verse num="7">‎فارتجت الارض وارتعشت أسس الجبال ارتعدت وارتجت لانه غضب‎.</verse>
			<verse num="8">‎صعد دخان من انفه ونار من فمه اكلت. جمر اشتعلت منه‎.</verse>
			<verse num="9">‎طأطأ السموات ونزل وضباب تحت رجليه‎.</verse>
			<verse num="10">‎ركب على كروب وطار وهف على اجنحة الرياح‎.</verse>
			<verse num="11">‎جعل الظلمة ستره حوله مظلته ضباب المياه وظلام الغمام‎.</verse>
			<verse num="12">‎من الشعاع قدامه عبرت سحبه. برد وجمر نار‏‎.</verse>
			<verse num="13">‎ارعد الرب من السموات والعلي اعطى صوته بردا وجمر نار‎.</verse>
			<verse num="14">‎ارسل سهامه فشتتهم وبروقا كثيرة فازعجهم‎.</verse>
			<verse num="15">‎فظهرت اعماق المياه وانكشفت اسس المسكونة من زجرك يا رب من نسمة ريح انفك‎.</verse>
			<verse num="16">‎ارسل من العلى فأخذني. نشلني من مياه كثيرة‎.</verse>
			<verse num="17">‎انقذني من عدوي القوي ومن مبغضيّ لانهم اقوى مني‎.</verse>
			<verse num="18">‎اصابوني في يوم بليتي وكان الرب سندي‎.</verse>
			<verse num="19">‎اخرجني الى الرحب. خلصني لانه سرّ بي‎.</verse>
			<verse num="20">‎يكافئني الرب حسب بري. حسب طهارة يديّ يرد لي‎.</verse>
			<verse num="21">‎لاني حفظت طرق الرب ولم اعص الهي‎.</verse>
			<verse num="22">‎لان جميع احكامه امامي وفرائضه لم ابعدها عن نفسي‎.</verse>
			<verse num="23">‎واكون كاملا معه واتحفظ من اثمي‎.</verse>
			<verse num="24">‎فيرد الرب لي كبرّي وكطهارة يديّ امام عينيه</verse>
			<verse num="25">مع الرحيم تكون رحيما. مع الرجل الكامل تكون كاملا‎.</verse>
			<verse num="26">‎مع الطاهر تكون طاهرا ومع الاعوج تكون ملتويا‎.</verse>
			<verse num="27">‎لانك انت تخلص الشعب البائس والاعين المرتفعة تضعها‎.</verse>
			<verse num="28">‎لانك انت تضيء سراجي. الرب الهي ينير ظلمتي‎.</verse>
			<verse num="29">‎لاني بك اقتحمت جيشا وبالهي تسورت اسوارا‎.</verse>
			<verse num="30">‎الله طريقه كامل. قول الرب نقي. ترس هو لجميع المحتمين به‎.</verse>
			<verse num="31">‎لانه من هو اله غير الرب. ومن هو صخرة سوى الهنا‏</verse>
			<verse num="32">الاله الذي ينطّقني بالقوة ويصيّر طريقي كاملا</verse>
			<verse num="33">الذي يجعل رجليّ كالإيل وعلى مرتفعاتي يقيمني‎.</verse>
			<verse num="34">‎الذي يعلم يديّ القتال فتحنى بذراعيّ قوس من نحاس‎.</verse>
			<verse num="35">‎وتجعل لي ترس خلاصك ويمينك تعضدني ولطفك يعظمني‎.</verse>
			<verse num="36">‎توسع خطواتي تحتي فلم تتقلقل عقباي‎.</verse>
			<verse num="37">‎اتبع اعدائي فادركهم ولا ارجع حتى افنيهم‎.</verse>
			<verse num="38">‎اسحقهم فلا يستطيعون القيام. يسقطون تحت رجليّ</verse>
			<verse num="39">تنطّقني بقوة للقتال. تصرع تحتي القائمين عليّ‎.</verse>
			<verse num="40">‎وتعطيني اقفية اعدائي ومبغضيّ افنيهم‎.</verse>
			<verse num="41">‎يصرخون ولا مخلّص. الى الرب فلا يستجيب لهم‎.</verse>
			<verse num="42">‎فاسحقهم كالغبار قدام الريح. مثل طين الاسواق اطرحهم‎.</verse>
			<verse num="43">‎تنقذني من مخاصمات الشعب. تجعلني راسا للامم. شعب لم اعرفه يتعبد لي‎.</verse>
			<verse num="44">‎من سماع الاذن يسمعون لي. بنو الغرباء يتذللون لي‎.</verse>
			<verse num="45">‎بنو الغرباء يبلون ويزحفون من حصونهم‎.</verse>
			<verse num="46">‎حيّ هو الرب ومبارك صخرتي ومرتفع اله خلاصي</verse>
			<verse num="47">الاله المنتقم لي والذي يخضع الشعوب تحتي</verse>
			<verse num="48">منجيّ من اعدائي. رافعي ايضا فوق القائمين عليّ. من الرجل الظالم تنقذني‎.</verse>
			<verse num="49">‎لذلك احمدك يا رب في الامم وارنم لاسمك‎.</verse>
			<verse num="50">‎برج خلاص لملكه والصانع رحمة لمسيحه لداود ونسله الى الابد‏</verse>
		</chapter>
		<chapter num="19">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود‎. ‎السموات تحدث بمجد الله. والفلك يخبر بعمل يديه‎.</verse>
			<verse num="2">‎يوم الى يوم يذيع كلاما وليل الى ليل يبدي علما‎.</verse>
			<verse num="3">‎لا قول ولا كلام. لا يسمع صوتهم‎.</verse>
			<verse num="4">‎في كل الارض خرج منطقهم والى اقصى المسكونة كلماتهم. جعل للشمس مسكنا فيها</verse>
			<verse num="5">وهي مثل العروس الخارج من حجلته. يبتهج مثل الجبار للسباق في الطريق‎.</verse>
			<verse num="6">‎من اقصى السموات خروجها ومدارها الى اقاصيها ولا شيء يختفي من حرّها</verse>
			<verse num="7">ناموس الرب كامل يرد النفس. شهادات الرب صادقة تصيّر الجاهل حكيما‎.</verse>
			<verse num="8">‎وصايا الرب مستقيمة تفرّح القلب. امر الرب طاهر ينير العينين‎.</verse>
			<verse num="9">‎خوف الرب نقي ثابت الى الابد. احكام الرب حق عادلة كلها‎.</verse>
			<verse num="10">‎اشهى من الذهب والابريز الكثير واحلى من العسل وقطر الشهاد‎.</verse>
			<verse num="11">‎ايضا عبدك يحذّر بها وفي حفظها ثواب عظيم‎.</verse>
			<verse num="12">‎السهوات من يشعر بها. من الخطايا المستترة ابرئني</verse>
			<verse num="13">ايضا من المتكبرين احفظ عبدك فلا يتسلطوا عليّ. حينئذ اكون كاملا واتبرأ من ذنب عظيم‎.</verse>
			<verse num="14">‎لتكن اقوال فمي وفكر قلبي مرضية امامك يا رب صخرتي ووليي</verse>
		</chapter>
		<chapter num="20">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود‎. ‎ليستجب لك الرب في يوم الضيق. ليرفعك اسم اله يعقوب‎.</verse>
			<verse num="2">‎ليرسل لك عونا من قدسه ومن صهيون ليعضدك‎.</verse>
			<verse num="3">‎ليذكر كل تقدماتك ويستسمن محرقاتك. سلاه‎.</verse>
			<verse num="4">‎ليعطك حسب قلبك ويتمم كل رايك‎.</verse>
			<verse num="5">‎نترنم بخلاصك وباسم الهنا نرفع رايتنا. ليكمّل الرب كل سؤلك</verse>
			<verse num="6">الآن عرفت ان الرب مخلّص مسيحه يستجيبه من سماء قدسه بجبروت خلاص يمينه‎.</verse>
			<verse num="7">‎هؤلاء بالمركبات وهؤلاء بالخيل. اما نحن فاسم الرب الهنا نذكر</verse>
			<verse num="8">هم جثوا وسقطوا اما نحن فقمنا وانتصبنا‎.</verse>
			<verse num="9">‎يا رب خلّص. ليستجب لنا الملك في يوم دعائنا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="21">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود‎. ‎يا رب بقوتك يفرح الملك وبخلاصك كيف لا يبتهج جدا‎.</verse>
			<verse num="2">‎شهوة قلبه اعطيته وملتمس شفتيه لم تمنعه. سلاه‎.</verse>
			<verse num="3">‎لانك تتقدمه ببركات خير. وضعت على راسه تاجا من ابريز‎.</verse>
			<verse num="4">‎حياة سألك فاعطيته. طول الايام الى الدهر والابد‎.</verse>
			<verse num="5">‎عظيم مجده بخلاصك جلالا وبهاء تضع عليه‎.</verse>
			<verse num="6">‎لانك جعلته بركات الى الابد. تفرّحه ابتهاجا امامك‎.</verse>
			<verse num="7">‎لان الملك يتوكل على الرب. وبنعمة العلي لا يتزعزع</verse>
			<verse num="8">تصيب يدك جميع اعدائك. يمينك تصيب كل مبغضيك‎.</verse>
			<verse num="9">‎تجعلهم مثل تنور نار في زمان حضورك. الرب بسخطه يبتلعهم وتاكلهم النار‎.</verse>
			<verse num="10">‎تبيد ثمرهم من الارض وذريتهم من بين بني آدم‎.</verse>
			<verse num="11">‎لانهم نصبوا عليك شرا. تفكروا بمكيدة. لم يستطيعوها‎.</verse>
			<verse num="12">‎لانك تجعلهم يتولون. تفوّق السهام على اوتارك تلقاء وجوههم‎.</verse>
			<verse num="13">‎ارتفع يا رب بقوتك. نرنم وننغم بجبروتك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="22">
			<verse num="1">لامام المغنين على ايلة الصبح. مزمور لداود‎. ‎الهي الهي لماذا تركتني. بعيدا عن خلاصي عن كلام زفيري‎.</verse>
			<verse num="2">‎الهي في النهار ادعو فلا تستجيب في الليل ادعو فلا هدوء لي‎.</verse>
			<verse num="3">‎وانت القدوس الجالس بين تسبيحات اسرائيل</verse>
			<verse num="4">عليك اتكل آباؤنا. اتكلوا فنجّيتهم‎.</verse>
			<verse num="5">‎اليك صرخوا فنجوا. عليك اتكلوا فلم يخزوا‎.</verse>
			<verse num="6">‎اما انا فدودة لا انسان. عار عند البشر ومحتقر الشعب‎.</verse>
			<verse num="7">‎كل الذين يرونني يستهزئون بي. يفغرون الشفاه وينغضون الراس قائلين</verse>
			<verse num="8">اتكل على الرب فلينجه. لينقذه لانه سرّ به‎.</verse>
			<verse num="9">‎لانك انت جذبتني من البطن. جعلتني مطمئنا على ثديي امي‎.</verse>
			<verse num="10">‎عليك ألقيت من الرحم. من بطن امي انت الهي‎.</verse>
			<verse num="11">‎لا تتباعد عني لان الضيق قريب. لانه لا معين</verse>
			<verse num="12">احاطت بي ثيران كثيرة. اقوياء باشان اكتنفتني‎.</verse>
			<verse num="13">‎فغروا عليّ افواههم كاسد مفترس مزمجر‎.</verse>
			<verse num="14">‎كالماء انسكبت. انفصلت كل عظامي. صار قلبي كالشمع. قد ذاب في‏ وسط امعائي‎.</verse>
			<verse num="15">‎يبست مثل شقفة قوتي ولصق لساني بحنكي والى تراب الموت تضعني‎.</verse>
			<verse num="16">‎لانه قد احاطت بي كلاب. جماعة من الاشرار اكتنفتني. ثقبوا يديّ ورجليّ‎.</verse>
			<verse num="17">‎احصي كل عظامي. وهم ينظرون ويتفرسون فيّ‎.</verse>
			<verse num="18">‎يقسمون ثيابي بينهم وعلى لباسي يقترعون</verse>
			<verse num="19">اما انت يا رب فلا تبعد. يا قوتي اسرع الى نصرتي‎.</verse>
			<verse num="20">‎انقذ من السيف نفسي. من يد الكلب وحيدتي‎.</verse>
			<verse num="21">‎خلصني من فم الاسد ومن قرون بقر الوحش استجب لي</verse>
			<verse num="22">اخبر باسمك اخوتي. في وسط الجماعة اسبحك‎.</verse>
			<verse num="23">‎يا خائفي الرب سبحوه. مجدوه يا معشر ذرية يعقوب. واخشوه يا زرع اسرائيل جميعا‎.</verse>
			<verse num="24">‎لانه لم يحتقر ولم يرذل مسكنة المسكين ولم يحجب وجهه عنه بل عند صراخه اليه استمع‎.</verse>
			<verse num="25">‎من قبلك تسبيحي في الجماعة العظيمة. اوفي بنذوري قدام خائفيه</verse>
			<verse num="26">يأكل الودعاء ويشبعون. يسبح الرب طالبوه. تحيا قلوبكم الى الابد‎.</verse>
			<verse num="27">‎تذكر وترجع الى الرب كل اقاصي الارض. وتسجد قدامك كل قبائل الامم‎.</verse>
			<verse num="28">‎لان للرب الملك وهو المتسلط على الامم‎.</verse>
			<verse num="29">‎اكل وسجد كل سميني الارض. قدامه يجثو كل من ينحدر الى التراب ومن لم يحي نفسه‎.</verse>
			<verse num="30">‎الذرية تتعبد له. يخبر عن الرب الجيل الآتي‎.</verse>
			<verse num="31">‎يأتون ويخبرون ببره شعبا سيولد بانه قد فعل</verse>
		</chapter>
		<chapter num="23">
			<verse num="1">مزمور لداود‎. ‎الرب راعيّ فلا يعوزني شيء‎.</verse>
			<verse num="2">‎في مراع خضر يربضني. الى مياه الراحة يوردني‎.</verse>
			<verse num="3">‎يرد نفسي. يهديني الى سبل البر من اجل اسمه‎.</verse>
			<verse num="4">‎ايضا اذا سرت في وادي ظل الموت لا اخاف شرا لانك انت معي. عصاك وعكازك هما يعزيانني‎.</verse>
			<verse num="5">‎ترتب قدامي مائدة تجاه مضايقيّ. مسحت بالدهن راسي. كاسي ريا‎.</verse>
			<verse num="6">‎انما خير ورحمة يتبعانني كل ايام حياتي واسكن في بيت الرب الى مدى الايام</verse>
		</chapter>
		<chapter num="24">
			<verse num="1">لداود. مزمور‎. ‎للرب الارض وملؤها. المسكونة وكل الساكنين فيها‎.</verse>
			<verse num="2">‎لانه على البحار اسسها وعلى الانهار ثبتها</verse>
			<verse num="3">من يصعد الى جبل الرب ومن يقوم في موضع قدسه‎.</verse>
			<verse num="4">‎الطاهر اليدين والنقي القلب الذي لم يحمل نفسه الى الباطل ولا حلف كذبا‎.</verse>
			<verse num="5">‎يحمل بركة من عند الرب وبرا من اله خلاصه‎.</verse>
			<verse num="6">‎هذا هو الجيل الطالبه الملتمسون وجهك يا يعقوب. سلاه</verse>
			<verse num="7">ارفعن ايتها الارتاج رؤوسكنّ وارتفعن ايتها الابواب الدهريات فيدخل ملك المجد‎.</verse>
			<verse num="8">‎من هو هذا ملك المجد. الرب القدير الجبار الرب الجبار في القتال‎.</verse>
			<verse num="9">‎ارفعن ايتها الارتاج رؤوسكنّ وارفعنها ايتها الابواب الدهريات فيدخل ملك المجد‎.</verse>
			<verse num="10">‎من هو هذا ملك المجد. رب الجنود هو ملك المجد. سلاه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="25">
			<verse num="1">لداود‎. ‎اليك يا رب ارفع نفسي‎.</verse>
			<verse num="2">‎يا الهي عليك توكلت. فلا تدعني اخزى. لا تشمت بي اعدائي‎.</verse>
			<verse num="3">‎ايضا كل منتظريك لا يخزوا. ليخز الغادرون بلا سبب‎.</verse>
			<verse num="4">‎طرقك يا رب عرّفني. سبلك علمني‎.</verse>
			<verse num="5">‎دربني في حقك وعلمني. لانك انت اله خلاصي. اياك انتظرت اليوم كله‎.</verse>
			<verse num="6">‎اذكر مراحمك يا رب واحساناتك لانها منذ الازل هي‎.</verse>
			<verse num="7">‎لا تذكر خطايا صباي ولا معاصيّ. كرحمتك اذكرني انت من اجل جودك يا رب</verse>
			<verse num="8">الرب صالح ومستقيم. لذلك يعلّم الخطاة الطريق‎.</verse>
			<verse num="9">‎يدرب الودعاء في الحق ويعلم الودعاء طرقه‎.</verse>
			<verse num="10">‎كل سبل الرب رحمة وحق لحافظي عهده وشهاداته‎.</verse>
			<verse num="11">‎من اجل اسمك يا رب اغفر اثمي لانه عظيم‎.</verse>
			<verse num="12">‎من هو الانسان الخائف الرب. يعلمه طريقا يختاره‎.</verse>
			<verse num="13">‎نفسه في الخير تبيت ونسله يرث الارض‎.</verse>
			<verse num="14">‎سرّ الرب لخائفيه. وعهده لتعليمهم‎.</verse>
			<verse num="15">‎عيناي دائما الى الرب. لانه هو يخرج رجليّ من الشبكة</verse>
			<verse num="16">التفت اليّ وارحمني لاني وحد ومسكين انا‎.</verse>
			<verse num="17">‎افرج ضيقات قلبي. من شدائدي اخرجني‎.</verse>
			<verse num="18">‎انظر الى ذلي وتعبي واغفر جميع خطاياي‎.</verse>
			<verse num="19">‎انظر الى اعدائي لانهم قد كثروا. وبغضا ظلما ابغضوني‎.</verse>
			<verse num="20">‎احفظ نفسي وانقذني. لا اخزى لاني عليك توكلت‎.</verse>
			<verse num="21">‎يحفظني الكمال والاستقامة لاني انتظرتك‎.</verse>
			<verse num="22">‎يا الله افدي اسرائيل من كل ضيقاته</verse>
		</chapter>
		<chapter num="26">
			<verse num="1">لداود‎. ‎اقض لي يا رب لاني بكمالي سلكت وعلى الرب توكلت بلا تقلقل‎.</verse>
			<verse num="2">‎جربني يا رب وامتحني. صفّ كليتيّ وقلبي‎.</verse>
			<verse num="3">‎لان رحمتك امام عيني. وقد سلكت بحقك‎.</verse>
			<verse num="4">‎لم اجلس مع اناس السوء. ومع الماكرين لا ادخل‎.</verse>
			<verse num="5">‎ابغضت جماعة الاثمة ومع الاشرار لا اجلس‏‎.</verse>
			<verse num="6">‎اغسل يديّ في النقاوة فاطوف بمذبحك يا رب</verse>
			<verse num="7">لأسمّع بصوت الحمد واحدث بجميع عجائبك‎.</verse>
			<verse num="8">‎يا رب احببت محل بيتك وموضع مسكن مجدك</verse>
			<verse num="9">لا تجمع مع الخطاة نفسي ولا مع رجال الدماء حياتي‎.</verse>
			<verse num="10">‎الذين في ايديهم رذيلة ويمينهم ملآنة رشوة‎.</verse>
			<verse num="11">‎اما انا فبكمالي اسلك. افدني وارحمني‎.</verse>
			<verse num="12">‎رجلي واقفة على سهل. في الجماعات ابارك الرب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="27">
			<verse num="1">لداود‎. ‎الرب نوري وخلاصي ممن اخاف. الرب حصن حياتي ممن ارتعب‎.</verse>
			<verse num="2">‎عندما اقترب اليّ الاشرار ليأكلوا لحمي مضايقيّ واعدائي عثروا وسقطوا‎.</verse>
			<verse num="3">‎ان نزل عليّ جيش لا يخاف قلبي. ان قامت عليّ حرب ففي ذلك انا مطمئن‎.</verse>
			<verse num="4">‎واحدة سألت من الرب واياها التمس. ان اسكن في بيت الرب كل ايام حياتي لكي انظر الى جمال الرب واتفرس في هيكله‎.</verse>
			<verse num="5">‎لانه يخبئني في مظلته في يوم الشر. يسترني بستر خيمته. على صخرة يرفعني‎.</verse>
			<verse num="6">‎والآن يرتفع راسي على اعدائي حولي فاذبح في خيمته ذبائح الهتاف. اغني وارنم للرب</verse>
			<verse num="7">استمع يا رب. بصوتي ادعو فارحمني واستجب لي‎.</verse>
			<verse num="8">‎لك قال قلبي قلت اطلبوا وجهي. وجهك يا رب اطلب‎.</verse>
			<verse num="9">‎لا تحجب وجهك عني. لا تخيب بسخط عبدك. قد كنت عوني. فلا ترفضني ولا تتركني يا اله خلاصي‎.</verse>
			<verse num="10">‎ان ابي وامي قد تركاني والرب يضمّني‎.</verse>
			<verse num="11">‎علمني يا رب طريقك. واهدني في سبيل مستقيم بسبب اعدائي‎.</verse>
			<verse num="12">‎لا تسلمني الى مرام مضايقيّ. لانه قد قام عليّ شهود زور ونافث ظلم‎.</verse>
			<verse num="13">‎لولا انني آمنت بان ارى جود الرب في ارض الاحياء‎.</verse>
			<verse num="14">‎انتظر الرب. ليتشدد وليتشجع قلبك وانتظر الرب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="28">
			<verse num="1">لداود‎. ‎اليك يا رب اصرخ يا صخرتي لا تتصامم من جهتي لئلا تسكت عني فاشبه الهابطين في الجب‎.</verse>
			<verse num="2">‎استمع صوت تضرعي اذ استغيث بك وارفع يديّ الى محراب قدسك‎.</verse>
			<verse num="3">‎لا تجذبني مع الاشرار ومع فعلة الاثم المخاطبين اصحابهم بالسلام والشر في قلوبهم‎.</verse>
			<verse num="4">‎اعطهم حسب فعلهم وحسب شر اعمالهم. حسب صنع ايديهم اعطهم. رد عليهم معاملتهم‎.</verse>
			<verse num="5">‎لانهم لم ينتبهوا الى افعال الرب ولا الى اعمال يديه يهدمهم ولا يبنيهم</verse>
			<verse num="6">مبارك الرب لانه سمع صوت تضرعي‎.</verse>
			<verse num="7">‎الرب عزّي وترسي عليه اتكل قلبي فانتصرت. ويبتهج قلبي وباغنيتي احمده‎.</verse>
			<verse num="8">‎الرب عزّ لهم وحصن خلاص مسيحه هو‎.</verse>
			<verse num="9">‎خلّص شعبك وبارك ميراثك وارعهم واحملهم الى الابد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="29">
			<verse num="1">مزمور لداود‎. ‎قدموا للرب يا ابناء الله قدموا للرب مجدا وعزّا‎.</verse>
			<verse num="2">‎قدموا للرب مجد اسمه. اسجدوا للرب في زينة مقدسة</verse>
			<verse num="3">صوت الرب على المياه. اله المجد ارعد. الرب فوق المياه الكثيرة‎.</verse>
			<verse num="4">‎صوت الرب بالقوة. صوت الرب بالجلال‎.</verse>
			<verse num="5">‎صوت الرب مكسر الارز ويكسر الرب ارز لبنان‎.</verse>
			<verse num="6">‎ويمرحها مثل عجل. لبنان وسريون مثل فرير البقر الوحشي‎.</verse>
			<verse num="7">‎صوت الرب يقدح لهب نار</verse>
			<verse num="8">صوت الرب يزلزل البرية يزلزل الرب برية قادش‎.</verse>
			<verse num="9">‎صوت الرب يولد الإيل ويكشف الوعور وفي هيكله الكل قائل مجد‎.</verse>
			<verse num="10">‎الرب بالطوفان جلس ويجلس الرب ملكا الى الابد‎.</verse>
			<verse num="11">‎الرب يعطي عزّا لشعبه. الرب يبارك شعبه بالسلام</verse>
		</chapter>
		<chapter num="30">
			<verse num="1">مزمور اغنية تدشين البيت. لداود‎. ‎اعظمك يا رب لانك نشلتني ولم تشمت بي اعدائي‎.</verse>
			<verse num="2">‎يا رب الهي استغثت بك فشفيتني‎.</verse>
			<verse num="3">‎يا رب اصعدت من الهاوية نفسي احييتني من بين الهابطين في الجب‎.</verse>
			<verse num="4">‎رنموا للرب يا اتقياءه واحمدوا ذكر قدسه‎.</verse>
			<verse num="5">‎لان للحظة غضبه. حياة في رضاه. عند المساء يبيت البكاء وفي الصباح ترنم</verse>
			<verse num="6">وانا قلت في طمأنينتي لا اتزعزع الى الابد‎.</verse>
			<verse num="7">‎يا رب برضاك ثبت لجبلي عزّا. حجبت وجهك فصرت مرتاعا‎.</verse>
			<verse num="8">‎اليك يا رب اصرخ والى السيد اتضرع‎.</verse>
			<verse num="9">‎ما الفائدة من دمي اذا نزلت الى الحفرة. هل يحمدك التراب. هل يخبر بحقك‎.</verse>
			<verse num="10">‎استمع يا رب وارحمني يا رب كن معينا لي‎.</verse>
			<verse num="11">‎حولت نوحي الى رقص لي. حللت مسحي ومنطقتني فرحا</verse>
			<verse num="12">لكي تترنم لك روحي ولا تسكت. يا رب الهي الى الابد احمدك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="31">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود‎. ‎عليك يا رب توكلت. لا تدعني اخزى مدى الدهر. بعدلك نجني‎.</verse>
			<verse num="2">‎أمل اليّ اذنك. سريعا انقذني. كن لي صخرة حصن بيت ملجإ لتخليصي‎.</verse>
			<verse num="3">‎لان صخرتي ومعقلي انت. من اجل اسمك تهديني وتقودني‎.</verse>
			<verse num="4">‎اخرجني من الشبكة التي خبأوها لي. لانك انت حصني‎.</verse>
			<verse num="5">‎في يدك استودع روحي. فديتني يا رب اله الحق‎.</verse>
			<verse num="6">‎ابغضت الذين يراعون اباطيل كاذبة. اما انا فعلى الرب توكلت‎.</verse>
			<verse num="7">‎ابتهج وافرح برحمتك لانك نظرت الى مذلتي وعرفت في الشدائد نفسي‎.</verse>
			<verse num="8">‎ولم تحبسني في يد العدو بل اقمت في الرحب رجلي</verse>
			<verse num="9">ارحمني يا رب لاني في ضيق. خسفت من الغم عيني. نفسي وبطني‎.</verse>
			<verse num="10">‎لان حياتي قد فنيت بالحزن وسنيني بالتنهد. ضعفت بشقاوتي قوّتي وبليت عظامي‎.</verse>
			<verse num="11">‎عند كل اعدائي صرت عارا وعند جيراني بالكلية ورعبا لمعارفي‎. ‎الذين رأوني خارجا هربوا عني‎.</verse>
			<verse num="12">‎نسيت من القلب مثل الميت. صرت مثل اناء متلف‎.</verse>
			<verse num="13">‎لاني سمعت مذمة من كثيرين. الخوف مستدير بي بمؤامرتهم معا عليّ. تفكروا في اخذ نفسي</verse>
			<verse num="14">اما انا فعليك توكلت يا رب. قلت الهي انت‎.</verse>
			<verse num="15">‎في يدك آجالي. نجني من يد اعدائي ومن الذين يطردونني‎.</verse>
			<verse num="16">‎اضئ بوجهك على عبدك. خلصني برحمتك‎.</verse>
			<verse num="17">‎يا رب لا تدعني اخزى لاني دعوتك. ليخز الاشرار. ليسكتوا في الهاوية‎.</verse>
			<verse num="18">‎لتبكم شفاه الكذب المتكلمة على الصدّيق بوقاحة بكبرياء واستهانة</verse>
			<verse num="19">ما اعظم جودك الذي ذخرته لخائفيك. وفعلته للمتكلين عليك تجاه بني البشر‎.</verse>
			<verse num="20">‎تسترهم بستر وجهك من مكايد الناس. تخفيهم في مظلّة من مخاصمة الألسن‎.</verse>
			<verse num="21">‎مبارك الرب لانه قد جعل عجبا رحمته لي في مدينة محصنة‎.</verse>
			<verse num="22">‎وانا قلت في حيرتي اني قد انقطعت من قدام عينيك. ولكنك سمعت صوت تضرعي اذ صرخت اليك</verse>
			<verse num="23">احبوا الرب يا جميع اتقيائه. الرب حافظ الامانة ومجاز بكثرة العامل بالكبرياء‎.</verse>
			<verse num="24">‎لتتشدد ولتتشجع قلوبكم يا جميع المنتظرين الرب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="32">
			<verse num="1">لداود. قصيدة‎. ‎طوبى للذي غفر اثمه وسترت خطيته‎.</verse>
			<verse num="2">‎طوبى لرجل لا يحسب له الرب خطية ولا في روحه غش</verse>
			<verse num="3">لما سكت بليت عظامي من زفيري اليوم كله‎.</verse>
			<verse num="4">‎لان يدك ثقلت عليّ نهارا وليلا. تحولت رطوبتي الى يبوسة القيظ‏‎. ‎سلاه‎.</verse>
			<verse num="5">‎اعترف لك بخطيتي ولا اكتم اثمي. قلت اعترف للرب بذنبي وانت رفعت أثام خطيتي. سلاه‎.</verse>
			<verse num="6">‎لهذا يصلّي لك كل تقي في وقت يجدك فيه. عند غمارة المياه الكثيرة اياه لا تصيب‎.</verse>
			<verse num="7">‎انت ستر لي. من الضيق تحفظني. بترنم النجاة تكتنفني. سلاه</verse>
			<verse num="8">اعلّمك وارشدك الطريق التي تسلكها. انصحك. عيني عليك‎.</verse>
			<verse num="9">‎لا تكونوا كفرس او بغل بلا فهم. بلجام وزمام زينته يكم لئلا يدنو اليك‎.</verse>
			<verse num="10">‎كثيرة هي نكبات الشرير. اما المتوكل على الرب فالرحمة تحيط به</verse>
			<verse num="11">افرحوا بالرب وابتهجوا يا ايها الصدّيقون واهتفوا يا جميع المستقيمي القلوب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="33">
			<verse num="1">اهتفوا ايها الصديقون بالرب. بالمستقيمين يليق التسبيح‎.</verse>
			<verse num="2">‎احمدوا الرب بالعود. بربابة ذات عشرة اوتار رنموا له‎.</verse>
			<verse num="3">‎غنوا له اغنية جديدة. احسنوا العزف بهتاف‎.</verse>
			<verse num="4">‎لان كلمة الرب مستقيمة وكل صنعه بالامانة‎.</verse>
			<verse num="5">‎يحب البر والعدل. امتلأت الارض من رحمة الرب‎.</verse>
			<verse num="6">‎بكلمة الرب صنعت السموات وبنسمة فيه كل جنودها‎.</verse>
			<verse num="7">‎يجمع كندّ امواه اليم يجعل اللجج في اهراء‎.</verse>
			<verse num="8">‎لتخش الرب كل الارض ومنه ليخف كل سكان المسكونة‎.</verse>
			<verse num="9">‎لانه قال فكان. هو أمر فصار‎.</verse>
			<verse num="10">‎الرب ابطل مؤامرة الامم. لاشى افكار الشعوب‎.</verse>
			<verse num="11">‎اما مؤامرة الرب فالى الابد تثبت. افكار قلبه الى دور فدور</verse>
			<verse num="12">طوبى للامّة التي الرب الهها الشعب الذي اختاره ميراثا لنفسه‎.</verse>
			<verse num="13">‎من السموات نظر الرب. رأى جميع بني البشر‎.</verse>
			<verse num="14">‎من مكان سكناه تطلّع الى جميع سكان الارض‎.</verse>
			<verse num="15">‎المصوّر قلوبهم جميعا المنتبه الى كل اعمالهم‎.</verse>
			<verse num="16">‎لن يخلص الملك بكثرة الجيش. الجبار لا ينقذ بعظم القوة‎.</verse>
			<verse num="17">‎باطل هو الفرس لاجل الخلاص وبشدة قوّته لا ينجّي‎.</verse>
			<verse num="18">‎هوذا عين الرب على خائفيه الراجين رحمته</verse>
			<verse num="19">لينجّي من الموت انفسهم وليستحييهم في الجوع</verse>
			<verse num="20">انفسنا انتظرت الرب. معونتنا وترسنا هو‎.</verse>
			<verse num="21">‎لانه به تفرح قلوبنا لاننا على اسمه القدوس اتكلنا‎.</verse>
			<verse num="22">‎لتكن يا رب رحمتك علينا حسبما انتظرناك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="34">
			<verse num="1">لداود عندما غيّر عقله قدام ابيمالك فطرده فانطلق‎. ‎ابارك الرب في كل حين. دائما تسبيحه في فمي‎.</verse>
			<verse num="2">‎بالرب تفتخر نفسي. يسمع الودعاء فيفرحون‎.</verse>
			<verse num="3">‎عظموا الرب معي ولنعلّ اسمه معا</verse>
			<verse num="4">طلبت الى الرب فاستجاب لي ومن كل مخاوفي انقذني‎.</verse>
			<verse num="5">‎نظروا اليه واستناروا ووجوههم لم تخجل‎.</verse>
			<verse num="6">‎هذا المسكين صرخ والرب استمعه ومن كل ضيقاته خلصه‎.</verse>
			<verse num="7">‎ملاك الرب حال حول خائفيه وينجيهم‎.</verse>
			<verse num="8">‎ذوقوا وانظروا ما اطيب الرب. طوبى للرجل المتوكل عليه‎.</verse>
			<verse num="9">‎اتقوا الرب يا قديسيه لانه ليس عوز لمتقيه‎.</verse>
			<verse num="10">‎الاشبال احتاجت وجاعت واما طالبو الرب فلا يعوزهم شيء من الخير</verse>
			<verse num="11">هلم ايها البنون استمعوا اليّ فاعلّمكم مخافة الرب‎.</verse>
			<verse num="12">‎من هو الانسان الذي يهوى الحياة ويحب كثرة الايام ليرى خيرا‎.</verse>
			<verse num="13">‎صن لسانك عن الشر وشفتيك عن التكلم بالغش‎.</verse>
			<verse num="14">‎حد عن الشر واصنع الخير. اطلب السلامة واسع وراءها‎.</verse>
			<verse num="15">‎عينا الرب نحو الصديقين واذناه الى صراخهم‎.</verse>
			<verse num="16">‎وجه الرب ضد عاملي الشر ليقطع من الارض ذكرهم‎.</verse>
			<verse num="17">‎اولئك صرخوا والرب سمع ومن كل شدائدهم انقذهم‎.</verse>
			<verse num="18">‎قريب هو الرب من المنكسري القلوب ويخلص المنسحقي الروح‎.</verse>
			<verse num="19">‎كثيرة هي بلايا الصدّيق ومن جميعها ينجيه الرب‎.</verse>
			<verse num="20">‎يحفظ جميع عظامه. واحد منها لا ينكسر‎.</verse>
			<verse num="21">‎الشر يميت الشرير ومبغضو الصدّيق يعاقبون‎.</verse>
			<verse num="22">‎الرب فادي نفوس عبيده وكل من اتكل عليه لا يعاقب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="35">
			<verse num="1">لداود‎. ‎خاصم يا رب مخاصمي. قاتل مقاتليّ‎.</verse>
			<verse num="2">‎امسك مجنا وترسا وانهض الى معونتي</verse>
			<verse num="3">واشرع رمحا وصد تلقاء مطارديّ. قل لنفسي خلاصك انا‏‎.</verse>
			<verse num="4">‎ليخز وليخجل الذين يطلبون نفسي. ليرتد الى الوراء ويخجل المتفكرون باساءتي‎.</verse>
			<verse num="5">‎ليكونوا مثل العصافة قدام الريح وملاك الرب داحرهم‎.</verse>
			<verse num="6">‎ليكن طريقهم ظلاما وزلقا وملاك الرب طاردهم‎.</verse>
			<verse num="7">‎لانهم بلا سبب اخفوا لي هوّة شبكتهم. بلا سبب حفروا لنفسي‎.</verse>
			<verse num="8">‎لتأته التهلكة وهو لا يعلم ولتنشب به الشبكة التي اخفاها وفي التهلكة نفسها ليقع‎.</verse>
			<verse num="9">‎اما نفسي فتفرح بالرب وتبتهج بخلاصه‎.</verse>
			<verse num="10">‎جميع عظامي تقول يا رب من مثلك المنقذ المسكين ممن هو اقوى منه والفقير والبائس من سالبه</verse>
			<verse num="11">شهود زور يقومون وعما لم اعلم يسألونني‎.</verse>
			<verse num="12">‎يجازونني عن الخير شرا ثكلا لنفسي‎.</verse>
			<verse num="13">‎اما انا ففي مرضهم كان لباسي مسحا. اذللت بالصوم نفسي. وصلاتي الى حضني ترجع‎.</verse>
			<verse num="14">‎كانه قريب كانه اخي كنت اتمشى. كمن ينوح على امه انحنيت حزينا‎.</verse>
			<verse num="15">‎ولكنهم في ظلعي فرحوا واجتمعوا. اجتمعوا عليّ شاتمين ولم اعلم. مزّقوا ولم يكفوا‎.</verse>
			<verse num="16">‎بين الفجار المجّان لاجل كعكة حرّقوا عليّ اسنانهم</verse>
			<verse num="17">يا رب الى متى تنظر. استرد نفسي من تهلكاتهم وحيدتي من الاشبال‎.</verse>
			<verse num="18">‎احمدك في الجماعة الكثيرة في شعب عظيم اسبحك‎.</verse>
			<verse num="19">‎لا يشمت بي الذين هم اعدائي باطلا ولا يتغامز بالعين الذين يبغضونني بلا سبب‎.</verse>
			<verse num="20">‎لانهم لا يتكلمون بالسلام وعلى الهادئين في الارض يفتكرون بكلام مكر‎.</verse>
			<verse num="21">‎فغروا عليّ افواههم. قالوا هه هه قد رأت اعيننا‎.</verse>
			<verse num="22">‎قد رأيت يا رب. لا تسكت يا سيد لا تبتعد عني‎.</verse>
			<verse num="23">‎استيقظ وانتبه الى حكمي يا الهي وسيدي الى دعواي‎.</verse>
			<verse num="24">‎اقض لي حسب عدلك يا رب الهي فلا يشمتوا بي‎.</verse>
			<verse num="25">‎لا يقولوا في قلوبهم هه شهوتنا. لا يقولوا قد ابتلعناه‎.</verse>
			<verse num="26">‎ليخز وليخجل معا الفرحون بمصيبتي. ليلبس الخزي والخجل المتعظمون عليّ</verse>
			<verse num="27">ليهتف ويفرح المبتغون حقي وليقولوا دائما ليتعظم الرب المسرور بسلامة عبده‎.</verse>
			<verse num="28">‎ولساني يلهج بعدلك. اليوم كله بحمدك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="36">
			<verse num="1">لامام المغنين. لعبد الرب داود‎. ‎نأمة معصية الشرير في داخل قلبي ان ليس خوف الله امام عينيه‎.</verse>
			<verse num="2">‎لانه ملّق نفسه لنفسه من جهة وجدان اثمه وبغضه‎.</verse>
			<verse num="3">‎كلام فمه اثم وغش. كف عن التعقل عن عمل الخير‎.</verse>
			<verse num="4">‎يتفكر بالاثم على مضجعه. يقف في طريق غير صالح. لا يرفض الشر</verse>
			<verse num="5">يا رب في السموات رحمتك. امانتك الى الغمام‎.</verse>
			<verse num="6">‎عدلك مثل جبال الله واحكامك لجة عظيمة. الناس والبهائم تخلّص يا‏ رب‎.</verse>
			<verse num="7">‎ما اكرم رحمتك يا الله. فبنو البشر في ظل جناحيك يحتمون‎.</verse>
			<verse num="8">‎يروون من دسم بيتك ومن نهر نعمك تسقيهم‎.</verse>
			<verse num="9">‎لان عندك ينبوع الحياة. بنورك نرى نورا‎.</verse>
			<verse num="10">‎أدم رحمتك للذين يعرفونك وعدلك للمستقيمي القلب‎.</verse>
			<verse num="11">‎لا تأتني رجل الكبرياء ويد الاشرار لا تزحزحني‎.</verse>
			<verse num="12">‎هناك سقط فاعلو الاثم. دحروا فلم يستطيعوا القيام</verse>
		</chapter>
		<chapter num="37">
			<verse num="1">لداود‎. ‎لا تغر من الاشرار ولا تحسد عمّال الاثم</verse>
			<verse num="2">فانهم مثل الحشيش سريعا يقطعون ومثل العشب الاخضر يذبلون‎.</verse>
			<verse num="3">‎اتكل على الرب وافعل الخير. اسكن الارض وارع الامانة‎.</verse>
			<verse num="4">‎وتلذذ بالرب فيعطيك سؤل قلبك‎.</verse>
			<verse num="5">‎سلم للرب طريقك واتكل عليه وهو يجري‎.</verse>
			<verse num="6">‎ويخرج مثل النور برك وحقك مثل الظهيرة‎.</verse>
			<verse num="7">‎انتظر الرب واصبر له ولا تغر من الذي ينجح في طريقه من الرجل المجري مكايد‎.</verse>
			<verse num="8">‎كف عن الغضب واترك السخط ولا تغر لفعل الشر‎.</verse>
			<verse num="9">‎لان عاملي الشر يقطعون والذين ينتظرون الرب هم يرثون الارض‎.</verse>
			<verse num="10">‎بعد قليل لا يكون الشرير. تطلع في مكانه فلا يكون‎.</verse>
			<verse num="11">‎اما الودعاء فيرثون الارض ويتلذذون في كثرة السلامة</verse>
			<verse num="12">الشرير يتفكر ضد الصدّيق ويحرق عليه اسنانه‎.</verse>
			<verse num="13">‎الرب يضحك به لانه رأى ان يومه آت‎.</verse>
			<verse num="14">‎الاشرار قد سلّوا السيف ومدوا قوسهم لرمي المسكين والفقير لقتل المستقيم طريقهم‎.</verse>
			<verse num="15">‎سيفهم يدخل في قلبهم وقسيّهم تنكسر</verse>
			<verse num="16">القليل الذي للصديق خير من ثروة اشرار كثيرين‎.</verse>
			<verse num="17">‎لان سواعد الاشرار تنكسر وعاضد الصديقين الرب‎.</verse>
			<verse num="18">‎الرب عارف ايام الكملة وميراثهم الى الابد يكون‎.</verse>
			<verse num="19">‎لا يخزون في زمن السوء وفي ايام الجوع يشبعون‎.</verse>
			<verse num="20">‎لان الاشرار يهلكون واعداء الرب كبهاء المراعي. فنوا. كالدخان فنوا‎.</verse>
			<verse num="21">‎الشرير يستقرض ولا يفي واما الصدّيق فيترأف ويعطي‎.</verse>
			<verse num="22">‎لان المباركين منه يرثون الارض والملعونين منه يقطعون</verse>
			<verse num="23">من قبل الرب تتثبت خطوات الانسان وفي طريقه يسرّ‎.</verse>
			<verse num="24">‎اذا سقط لا ينطرح لان الرب مسند يده‎.</verse>
			<verse num="25">‎ايضا كنت فتى وقد شخت ولم ار صدّيقا تخلي عنه ولا ذرية له تلتمس خبزا‎.</verse>
			<verse num="26">‎اليوم كله يترأف ويقرض ونسله للبركة</verse>
			<verse num="27">حد عن الشر وافعل الخير واسكن الى الابد‎.</verse>
			<verse num="28">‎لان الرب يحب الحق ولا يتخلى عن اتقيائه. الى الابد يحفظون اما نسل الاشرار فينقطع‎.</verse>
			<verse num="29">‎الصديقون يرثون الارض ويسكنونها الى الابد‎.</verse>
			<verse num="30">‎فم الصدّيق يلهج بالحكمة ولسانه ينطق بالحق‎.</verse>
			<verse num="31">‎شريعة الهه في قلبه. لا تتقلقل خطواته‎.</verse>
			<verse num="32">‎الشرير يراقب الصدّيق محاولا ان يميته</verse>
			<verse num="33">الرب لا يتركه في يده ولا يحكم عليه عند محاكمته‎.</verse>
			<verse num="34">‎انتظر الرب واحفظ طريقه فيرفعك لترث الارض. الى انقراض الاشرار تنظر</verse>
			<verse num="35">قد رأيت الشرير عاتيا وارفا مثل شجرة شارقة ناضرة‎.</verse>
			<verse num="36">‎عبر فاذا هو ليس بموجود والتمسته فلم يوجد‎.</verse>
			<verse num="37">‎لاحظ الكامل وانظر المستقيم فان العقب لانسان السلامة‎.</verse>
			<verse num="38">‎اما الاشرار فيبادون جميعا. عقب الاشرار ينقطع‎.</verse>
			<verse num="39">‎اما خلاص الصديقين فمن قبل الرب حصنهم في زمان الضيق‎.</verse>
			<verse num="40">‎ويعينهم الرب وينجيهم. ينقذهم من الاشرار ويخلصهم لانهم احتموا به</verse>
		</chapter>
		<chapter num="38">
			<verse num="1">مزمور لداود للتذكير‎. ‎يا رب لا توبخني بسخطك ولا تؤدبني بغيظك</verse>
			<verse num="2">لان سهامك قد انتشبت فيّ ونزلت عليّ يدك‎.</verse>
			<verse num="3">‎ليست في جسدي صحة من جهة غضبك. ليست في عظامي سلامة من جهة خطيتي</verse>
			<verse num="4">لان آثامي قد طمت فوق راسي. كحمل ثقيل اثقل مما احتمل‎.</verse>
			<verse num="5">‎قد انتنت قاحت حبر ضربي من جهة حماقتي‎.</verse>
			<verse num="6">‎لويت انحنيت الى الغاية اليوم كله ذهبت حزينا‎.</verse>
			<verse num="7">‎لان خاصرتي قد امتلأتا احتراقا وليست في جسدي صحة‎.</verse>
			<verse num="8">‎خدرت وانسحقت الى الغاية. كنت أئن من زفير قلبي</verse>
			<verse num="9">يا رب امامك كل تأوّهي وتنهدي ليس بمستور عنك‎.</verse>
			<verse num="10">‎قلبي خافق. قوتي فارقتني ونور عيني ايضا ليس معي‎.</verse>
			<verse num="11">‎احبائي واصحابي يقفون تجاه ضربتي واقاربي وقفوا بعيدا‎.</verse>
			<verse num="12">‎وطالبو نفسي نصبوا شركا والملتمسون لي الشر تكلموا بالمفاسد واليوم كله يلهجون بالغش</verse>
			<verse num="13">واما انا فكاصم. لا اسمع. وكابكم لا يفتح فاه‎.</verse>
			<verse num="14">‎واكون مثل انسان لا يسمع وليس في فمه حجة‎.</verse>
			<verse num="15">‎لاني لك يا رب صبرت انت تستجيب يا رب الهي‎.</verse>
			<verse num="16">‎لاني قلت لئلا يشمتوا بي. عندما زلت قدمي تعظموا عليّ‎.</verse>
			<verse num="17">‎لانني موشك ان اظلع ووجعي مقابلي دائما‏‎.</verse>
			<verse num="18">‎لانني اخبر باثمي واغتم من خطيتي‎.</verse>
			<verse num="19">‎واما اعدائي فاحياء. عظموا. والذين يبغضونني ظلما كثروا‎.</verse>
			<verse num="20">‎والمجازون عن الخير بشر يقاومونني لاجل اتباعي الصلاح‎.</verse>
			<verse num="21">‎لا تتركني يا رب. يا الهي لا تبعد عني‎.</verse>
			<verse num="22">‎اسرع الى معونتي يا رب يا خلاصي</verse>
		</chapter>
		<chapter num="39">
			<verse num="1">لامام المغنين. ليدوثون. مزمور لداود‎. ‎قلت اتحفظ لسبيلي من الخطأ بلساني. احفظ لفمي كمامة فيما الشرير مقابلي‎.</verse>
			<verse num="2">‎صمتّ صمتا سكتّ عن الخير فتحرك وجعي‎.</verse>
			<verse num="3">‎حمي قلبي في جوفي. عند لهجي اشتعلت النار. تكلمت بلساني‎.</verse>
			<verse num="4">‎عرفني يا رب نهايتي ومقدار ايامي كم هي فاعلم كيف انا زائل‎.</verse>
			<verse num="5">‎هوذا جعلت ايامي اشبارا وعمري كلا شيء قدامك. انما نفخة كل انسان قد جعل. سلاه‎.</verse>
			<verse num="6">‎انما كخيال يتمشى الانسان. انما باطلا يضجّون. يذخر ذخائر ولا يدري من يضمها</verse>
			<verse num="7">والآن ماذا انتظرت يا رب. رجائي فيك هو‎.</verse>
			<verse num="8">‎من كل معاصيّ نجني. لا تجعلني عارا عند الجاهل‎.</verse>
			<verse num="9">‎صمت. لا افتح فمي لانك انت فعلت‎.</verse>
			<verse num="10">‎ارفع عني ضربك من مهاجمة يدك انا قد فنيت‎.</verse>
			<verse num="11">‎بتأديبات ان ادبت الانسان من اجل اثمه افنيت مثل العث مشتهاه‎. ‎انما كل انسان نفخة. سلاه‎.</verse>
			<verse num="12">‎استمع صلاتي يا رب واصغ الى صراخي. لا تسكت عن دموعي. لاني‏ انا غريب عندك. نزيل مثل جميع آبائي‎.</verse>
			<verse num="13">‎اقتصر عني فاتبلج قبل ان اذهب فلا اوجد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="40">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود‎. ‎انتظارا انتظرت الرب فمال اليّ وسمع صراخي</verse>
			<verse num="2">واصعدني من جب الهلاك من طين الحمأة واقام على صخرة رجليّ. ثبت خطواتي</verse>
			<verse num="3">وجعل في فمي ترنيمة جديدة تسبيحة لالهنا. كثيرون يرون ويخافون ويتوكلون على الرب</verse>
			<verse num="4">طوبى للرجل الذي جعل الرب متكله ولم يلتفت الى الغطاريس والمنحرفين الى الكذب‎.</verse>
			<verse num="5">‎كثيرا ما جعلت انت ايها الرب الهي عجائبك وافكارك من جهتنا. لا تقوّم لديك. لاخبرن واتكلمن بها. زادت عن ان تعد‎.</verse>
			<verse num="6">‎بذبيحة وتقدمة لم تسر. اذنيّ فتحت. محرقة وذبيحة خطية لم تطلب</verse>
			<verse num="7">حينئذ قلت هانذا جئت. بدرج الكتاب مكتوب عني</verse>
			<verse num="8">ان افعل مشيئتك يا الهي سررت. وشريعتك في وسط احشائي</verse>
			<verse num="9">بشرت ببر في جماعة عظيمة. هوذا شفتاي لم امنعهما. انت يا رب علمت‎.</verse>
			<verse num="10">‎لم اكتم عدلك في وسط قلبي. تكلمت بامانتك وخلاصك. لم اخف رحمتك وحقك عن الجماعة العظيمة</verse>
			<verse num="11">اما انت يا رب فلا تمنع رأفتك عني. تنصرني رحمتك وحقك دائما‎.</verse>
			<verse num="12">‎لان شرورا لا تحصى قد اكتنفتني. حاقت بي آثامي ولا استطيع ان‏ ابصر. كثرت اكثر من شعر راسي وقلبي قد تركني‎.</verse>
			<verse num="13">‎ارتض يا رب بان تنجيني. يا رب الى معونتي اسرع‎.</verse>
			<verse num="14">‎ليخز وليخجل معا الذين يطلبون نفسي لاهلاكها. ليرتد الى الوراء وليخز المسرورون باذيتي</verse>
			<verse num="15">ليستوحش من اجل خزيهم القائلون لي هه هه</verse>
			<verse num="16">ليبتهج ويفرح بك جميع طالبيك. ليقل ابدا محبو خلاصك يتعظم الرب</verse>
			<verse num="17">اما انا فمسكين وبائس الرب يهتم بي. عوني ومنقذي انت. يا الهي لا تبطئ</verse>
		</chapter>
		<chapter num="41">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود‎. ‎طوبى للذي ينظر الى المسكين. في يوم الشر ينجيه الرب‎.</verse>
			<verse num="2">‎الرب يحفظه ويحييه. يغتبط في الارض ولا يسلمه الى مرام اعدائه‎.</verse>
			<verse num="3">‎الرب يعضده وهو على فراش الضعف. مهدت مضجعه كله في مرضه</verse>
			<verse num="4">انا قلت يا رب ارحمني. اشف نفسي لاني قد اخطأت اليك‎.</verse>
			<verse num="5">‎اعدائي يتقاولون عليّ بشر. متى يموت ويبيد اسمه‎.</verse>
			<verse num="6">‎وان دخل ليراني يتكلم بالكذب. قلبه يجمع لنفسه اثما. يخرج في الخارج يتكلم‎.</verse>
			<verse num="7">‎كل مبغضيّ يتناجون معا عليّ. عليّ تفكروا باذيتي‎.</verse>
			<verse num="8">‎يقولون امر رديء قد انسكب عليه. حيث اضطجع لا يعود يقوم‎.</verse>
			<verse num="9">‎ايضا رجل سلامتي الذي وثقت به آكل خبزي رفع عليّ عقبه</verse>
			<verse num="10">اما انت يا رب فارحمني واقمني فاجازيهم‎.</verse>
			<verse num="11">‎بهذا علمت انك سررت بي انه لم يهتف عليّ عدوّي‎.</verse>
			<verse num="12">‎اما انا فبكمالي دعمتني واقمتني قدامك الى الابد‎.</verse>
			<verse num="13">‎مبارك الرب اله اسرائيل من الازل والى الابد. آمين فآمين</verse>
		</chapter>
		<chapter num="42">
			<verse num="1">لامام المغنين. قصيدة لبني قورح‎. ‎كما يشتاق الإيل الى جداول المياه هكذا تشتاق نفسي اليك يا الله‎.</verse>
			<verse num="2">‎عطشت نفسي الى الله الى الاله الحي. متى اجيء واتراءى قدام الله‎.</verse>
			<verse num="3">‎صارت لي دموعي خبزا نهارا وليلا اذ قيل لي كل يوم اين الهك‎.</verse>
			<verse num="4">‎هذه اذكرها فاسكب نفسي عليّ. لاني كنت امرّ مع الجمّاع اتدرج‏ معهم الى بيت الله بصوت ترنم وحمد جمهور معيّد‎.</verse>
			<verse num="5">‎لماذا انت منحنية يا نفسي ولماذا تئنّين فيّ. ارتجي الله لاني بعد احمده لاجل خلاص وجهه</verse>
			<verse num="6">يا الهي نفسي منحنية فيّ. لذلك اذكرك من ارض الاردن وجبال حرمون من جبل مصعر‎.</verse>
			<verse num="7">‎غمر ينادي غمرا عند صوت ميازيبك. كل تياراتك ولججك طمت عليّ‎.</verse>
			<verse num="8">‎بالنهار يوصي الرب رحمته وبالليل تسبيحه عندي صلاة لاله حياتي‎.</verse>
			<verse num="9">‎اقول للّه صخرتي لماذا نسيتني. لماذا اذهب حزينا من مضايقة العدو‎.</verse>
			<verse num="10">‎بسحق في عظامي عيّرني مضايقيّ بقولهم لي كل يوم اين الهك‎.</verse>
			<verse num="11">‎لماذا انت منحنية يا نفسي ولماذا تئنين فيّ. ترجي الله لاني بعد احمده خلاص وجهي والهي</verse>
		</chapter>
		<chapter num="43">
			<verse num="1">اقض لي يا الله وخاصم مخاصمتي مع امة غير راحمة ومن انسان غش وظلم نجني‎.</verse>
			<verse num="2">‎لانك انت اله حصني. لماذا رفضتني. لماذا اتمشى حزينا من مضايقة العدو‎.</verse>
			<verse num="3">‎ارسل نورك وحقك هما يهديانني وياتيان بي الى جبل قدسك والى مساكنك‎.</verse>
			<verse num="4">‎فآتي الى مذبح الله الى الله بهجة فرحي واحمدك بالعود يا الله الهي‎.</verse>
			<verse num="5">‎لماذا انت منحنية يا نفسي ولماذا تئنين فيّ. ترجي الله لاني بعد احمده خلاص وجهي والهي</verse>
		</chapter>
		<chapter num="44">
			<verse num="1">لامام المغنين. لبني قورح. قصيدة‎. ‎اللهم بآذاننا قد سمعنا. آباؤنا اخبرونا بعمل عملته في ايامهم في ايام القدم‎.</verse>
			<verse num="2">‎انت بيدك استأصلت الامم وغرستهم. حطمت شعوبا ومددتهم‎.</verse>
			<verse num="3">‎لانه ليس بسيفهم امتلكوا الارض ولا ذراعهم خلصتهم لكن يمينك وذراعك ونور وجهك لانك رضيت عنهم</verse>
			<verse num="4">انت هو ملكي يا الله. فأمر بخلاص يعقوب‎.</verse>
			<verse num="5">‎بك ننطح مضايقينا. باسمك ندوس القائمين علينا‎.</verse>
			<verse num="6">‎لاني على قوسي لا اتكل وسيفي لا يخلصني‎.</verse>
			<verse num="7">‎لانك انت خلصتنا من مضايقينا واخزيت مبغضينا‎.</verse>
			<verse num="8">‎بالله نفتخر اليوم كله واسمك نحمد الى الدهر. سلاه</verse>
			<verse num="9">لكنك قد رفضتنا واخجلتنا ولا تخرج مع جنودنا‎.</verse>
			<verse num="10">‎ترجعنا الى الوراء عن العدو ومبغضونا نهبوا لانفسهم‎.</verse>
			<verse num="11">‎جعلتنا كالضأن اكلا. ذريتنا بين الامم‎.</verse>
			<verse num="12">‎بعت شعبك بغير مال وما ربحت بثمنهم‎.</verse>
			<verse num="13">‎تجعلنا عارا عند جيراننا. هزأة وسخرة للذين حولنا‎.</verse>
			<verse num="14">‎تجعلنا مثلا بين الشعوب. لانغاض الراس بين الامم‎.</verse>
			<verse num="15">‎اليوم كله خجلي امامي وخزي وجهي قد غطاني</verse>
			<verse num="16">من صوت المعيّر والشاتم. من وجه عدو ومنتقم</verse>
			<verse num="17">هذا كله جاء علينا وما نسيناك ولا خنّا في عهدك‎.</verse>
			<verse num="18">‎لم يرتد قلبنا الى وراء ولا مالت خطواتنا عن طريقك</verse>
			<verse num="19">حتى سحقتنا في مكان التنانين وغطيتنا بظل الموت‎.</verse>
			<verse num="20">‎ان نسينا اسم الهنا او بسطنا ايدينا الى اله غريب</verse>
			<verse num="21">أفلا يفحص الله عن هذا لانه هو يعرف خفيّات القلب‎.</verse>
			<verse num="22">‎لاننا من اجلك نمات اليوم كله. قد حسبنا مثل غنم للذبح</verse>
			<verse num="23">استيقظ. لماذا تتغافى يا رب. انتبه. لا ترفض الى الابد‎.</verse>
			<verse num="24">‎لماذا تحجب وجهك وتنسى مذلتنا وضيقنا‎.</verse>
			<verse num="25">‎لان انفسنا منحنية الى التراب. لصقت في الارض بطوننا‎.</verse>
			<verse num="26">‎قم عونا لنا وافدنا من اجل رحمتك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="45">
			<verse num="1">لامام المغنين على السوسن. لبني قورح. قصيدة. ترنيمة محبة‎. ‎فاض قلبي بكلام صالح. متكلم انا بانشائي للملك. لساني قلم كاتب ماهر</verse>
			<verse num="2">انت ابرع جمالا من بني البشر. انسكبت النعمة على شفتيك لذلك باركك الله الى الابد‎.</verse>
			<verse num="3">‎تقلد سيفك على فخذك ايها الجبار جلالك وبهاءك‎.</verse>
			<verse num="4">‎وبجلالك اقتحم. اركب. من اجل الحق والدعة والبر فتريك يمينك مخاوف‎.</verse>
			<verse num="5">‎نبلك المسنونة في قلب اعداء الملك. شعوب تحتك يسقطون</verse>
			<verse num="6">كرسيك يا الله الى دهر الدهور. قضيب استقامة قضيب ملكك‎.</verse>
			<verse num="7">‎احببت البر وابغضت الاثم من اجل ذلك مسحك الله الهك بدهن الابتهاج اكثر من رفقائك‎.</verse>
			<verse num="8">‎كل ثيابك مرّ وعود وسليخة. من قصور العاج سرّتك الاوتار‎.</verse>
			<verse num="9">‎بنات ملوك بين حظياتك. جعلت الملكة عن يمينك بذهب اوفير</verse>
			<verse num="10">اسمعي يا بنت وانظري واميلي اذنك وانسي شعبك وبيت ابيك</verse>
			<verse num="11">فيشتهي الملك حسنك لانه هو سيدك فاسجدي له‎.</verse>
			<verse num="12">‎وبنت صور اغنى الشعوب تترضى وجهك بهدية</verse>
			<verse num="13">كلها مجد ابنة الملك في خدرها. منسوجة بذهب ملابسها‎.</verse>
			<verse num="14">‎بملابس مطرّزة تحضر الى الملك. في اثرها عذارى صاحباتها‎. ‎مقدمات اليك</verse>
			<verse num="15">يحضرن بفرح وابتهاج. يدخلنّ الى قصر الملك‎.</verse>
			<verse num="16">‎عوض عن آبائك يكون بنوك تقيمهم رؤساء في كل الارض‎.</verse>
			<verse num="17">‎اذكر اسمك في كل دور فدور. من اجل ذلك تحمدك الشعوب الى الدهر والابد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="46">
			<verse num="1">لامام المغنين. لبني قورح. على الجواب. ترنيمة‎. ‎الله لنا ملجأ وقوة. عونا في الضيقات وجد شديدا‎.</verse>
			<verse num="2">‎لذلك لا نخشى ولو تزحزحت الارض ولو انقلبت الجبال الى قلب البحار</verse>
			<verse num="3">تعج وتجيش مياهها. تتزعزع الجبال بطموها. سلاه</verse>
			<verse num="4">نهر سواقيه تفرح مدينة الله مقدس مساكن العلي‎.</verse>
			<verse num="5">‎الله في وسطها فلن تتزعزع. يعينها الله عند اقبال الصبح‎.</verse>
			<verse num="6">‎عجّت الامم. تزعزعت الممالك. اعطى صوته ذابت الارض‎.</verse>
			<verse num="7">‎رب الجنود معنا. ملجأنا اله يعقوب. سلاه</verse>
			<verse num="8">هلموا انظروا اعمال الله كيف جعل خربا في الارض‎.</verse>
			<verse num="9">‎مسكن الحروب الى اقصى الارض. يكسر القوس ويقطع الرمح. المركبات يحرقها بالنار‎.</verse>
			<verse num="10">‎كفّوا واعلموا اني انا الله. اتعالى بين الامم اتعالى في الارض‎.</verse>
			<verse num="11">‎رب الجنود معنا. ملجأنا اله يعقوب. سلاه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="47">
			<verse num="1">لامام المغنين. لبني قورح. مزمور‎. ‎يا جميع الامم صفقوا بالايادي. اهتفوا لله بصوت الابتهاج‎.</verse>
			<verse num="2">‎لان الرب علي. مخوف ملك كبير على كل الارض‎.</verse>
			<verse num="3">‎يخضع الشعوب تحتنا والامم تحت اقدامنا‎.</verse>
			<verse num="4">‎يختار لنا نصيبنا فخر يعقوب الذي احبه. سلاه</verse>
			<verse num="5">صعد الله بهتاف الرب بصوت الصور‎.</verse>
			<verse num="6">‎رنموا لله رنموا. رنموا لملكنا رنموا‎.</verse>
			<verse num="7">‎لان الله ملك الارض كلها رنموا قصيدة‎.</verse>
			<verse num="8">‎ملك الله على الامم. الله جلس على كرسي قدسه‎.</verse>
			<verse num="9">‎شرفاء الشعوب اجتمعوا. شعب اله ابراهيم. لان لله مجان الارض‎. ‎هو متعال جدا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="48">
			<verse num="1">تسبيحة مزمور. لبني قورح‎. ‎عظيم هو الرب وحميد جدا في مدينة الهنا جبل قدسه‎.</verse>
			<verse num="2">‎جميل الارتفاع فرح كل الارض جبل صهيون. فرح اقاصي الشمال مدينة الملك العظيم‎.</verse>
			<verse num="3">‎الله في قصورها يعرف ملجأ</verse>
			<verse num="4">لانه هوذا الملوك اجتمعوا. مضوا جميعا‎.</verse>
			<verse num="5">‎لما رأوا بهتوا ارتاعوا فرّوا‎.</verse>
			<verse num="6">‎اخذتهم الرعدة هناك. والمخاض كوالدة‎.</verse>
			<verse num="7">‎بريح شرقية تكسر سفن ترشيش‎.</verse>
			<verse num="8">‎كما سمعنا هكذا رأينا في مدينة رب الجنود في مدينة الهنا. الله يثبّتها الى الابد. سلاه</verse>
			<verse num="9">ذكرنا يا الله رحمتك في وسط هيكلك‎.</verse>
			<verse num="10">‎نظير اسمك يا الله تسبيحك الى اقاصي الارض. يمينك ملآنة برا‎.</verse>
			<verse num="11">‎يفرح جبل صهيون تبتهج بنات يهوذا من اجل احكامك</verse>
			<verse num="12">طوفوا بصهيون ودوروا حولها. عدوّا ابراجها‎.</verse>
			<verse num="13">‎ضعوا قلوبكم على متارسها. تأملوا قصورها لكي تحدثوا بها جيلا آخر‎.</verse>
			<verse num="14">‎لان الله هذا هو الهنا الى الدهر والابد. هو يهدينا حتى الى‏ الموت</verse>
		</chapter>
		<chapter num="49">
			<verse num="1">لامام المغنين. لبني قورح. مزمور‎. ‎اسمعوا هذا يا جميع الشعوب. اصغوا يا جميع سكان الدنيا</verse>
			<verse num="2">عال ودون اغنياء وفقراء سواء‎.</verse>
			<verse num="3">‎فمي يتكلم بالحكم ولهج قلبي فهم‎.</verse>
			<verse num="4">‎اميل اذني الى مثل واوضح بعود لغزي</verse>
			<verse num="5">لماذا اخاف في ايام الشر عندما يحيط بي اثم متعقّبيّ‎.</verse>
			<verse num="6">‎الذين يتكلون على ثروتهم وبكثرة غناهم يفتخرون‎.</verse>
			<verse num="7">‎الاخ لن يفدي الانسان فداء ولا يعطي الله كفارة عنه‎.</verse>
			<verse num="8">‎وكريمة هي فدية نفوسهم فغلقت الى الدهر‎.</verse>
			<verse num="9">‎حتى يحيا الى الابد فلا يرى القبر‎.</verse>
			<verse num="10">‎بل يراه. الحكماء يموتون. كذلك الجاهل والبليد يهلكان ويتركان ثروتهما لآخرين‎.</verse>
			<verse num="11">‎باطنهم ان بيوتهم الى الابد مساكنهم الى دور فدور. ينادون باسمائهم في الاراضي‎.</verse>
			<verse num="12">‎والانسان في كرامة لا يبيت. يشبه البهائم التي تباد‎.</verse>
			<verse num="13">‎هذا طريقهم اعتمادهم وخلفاؤهم يرتضون باقوالهم. سلاه‎.</verse>
			<verse num="14">‎مثل الغنم للهاوية يساقون. الموت يرعاهم ويسودهم المستقيمون‎. ‎غداة وصورتهم تبلى. الهاوية مسكن لهم‎.</verse>
			<verse num="15">‎انما الله يفدي نفسي من يد الهاوية لانه يأخذني. سلاه</verse>
			<verse num="16">لا تخش اذا استغنى انسان اذا زاد مجد بيته‎.</verse>
			<verse num="17">‎لانه عند موته كله لا يأخذ. لا ينزل وراءه مجده‎.</verse>
			<verse num="18">‎لانه في حياته يبارك نفسه. ويحمدونك اذا احسنت الى نفسك‎.</verse>
			<verse num="19">‎تدخل الى جيل آبائه الذين لا يعاينون النور الى الابد‎.</verse>
			<verse num="20">‎انسان في كرامة ولا يفهم يشبه البهائم التي تباد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="50">
			<verse num="1">مزمور. لآساف‎. ‎اله الآلهة الرب تكلم ودعا الارض من مشرق الشمس الى مغربها‎.</verse>
			<verse num="2">‎من صهيون كمال الجمال الله اشرق‎.</verse>
			<verse num="3">‎يأتي الهنا ولا يصمت. نار قدامه تأكل وحوله عاصف جدا‎.</verse>
			<verse num="4">‎يدعو السموات من فوق والارض الى مداينة شعبه‎.</verse>
			<verse num="5">‎اجمعوا اليّ اتقيائي القاطعين عهدي على ذبيحة‎.</verse>
			<verse num="6">‎وتخبر السموات بعدله لان الله هو الديان. سلاه</verse>
			<verse num="7">اسمع يا شعبي فاتكلم. يا اسرائيل فاشهد عليك. الله الهك انا‎.</verse>
			<verse num="8">‎لا على ذبائحك اوبخك. فان محرقاتك هي دائما قدامي‎.</verse>
			<verse num="9">‎لا آخذ من بيتك ثورا ولا من حظائرك اعتدة‎.</verse>
			<verse num="10">‎لان لي حيوان الوعر والبهائم على الجبال الالوف‎.</verse>
			<verse num="11">‎قد علمت كل طيور الجبال ووحوش البرية عندي‎.</verse>
			<verse num="12">‎ان جعت فلا اقول لك لان لي المسكونة وملأها‎.</verse>
			<verse num="13">‎هل آكل لحم الثيران او اشرب دم التيوس‎.</verse>
			<verse num="14">‎اذبح لله حمدا واوف العلي نذورك</verse>
			<verse num="15">وادعني في يوم الضيق انقذك فتمجدني</verse>
			<verse num="16">وللشرير قال الله مالك تحدث بفرائضي وتحمل عهدي على فمك‎.</verse>
			<verse num="17">‎وانت قد ابغضت التأديب وألقيت كلامي خلفك‎.</verse>
			<verse num="18">‎اذا رأيت سارقا وافقته ومع الزناة نصيبك‎.</verse>
			<verse num="19">‎اطلقت فمك بالشر ولسانك يخترع غشا‎.</verse>
			<verse num="20">‎تجلس تتكلم على اخيك. لابن امك تضع معثرة‎.</verse>
			<verse num="21">‎هذه صنعت وسكت. ظننت اني مثلك. اوبخك واصفّ خطاياك امام عينيك‎.</verse>
			<verse num="22">‎افهموا هذا يا ايها الناسون الله لئلا افترسكم ولا منقذ‎.</verse>
			<verse num="23">‎ذابح الحمد يمجدني والمقوم طريقه اريه خلاص الله</verse>
		</chapter>
		<chapter num="51">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود عندما جاء اليه ناثان النبي بعد ما دخل الى بثشبع‎. ‎ارحمني يا الله حسب رحمتك. حسب كثرة رأفتك امح معاصيّ‎.</verse>
			<verse num="2">‎اغسلني كثيرا من اثمي ومن خطيتي طهرني‎.</verse>
			<verse num="3">‎لاني عارف بمعاصيّ وخطيتي امامي دائما‎.</verse>
			<verse num="4">‎اليك وحدك اخطأت والشر قدام عينيك صنعت لكي تتبرر في اقوالك وتزكو في قضائك‎.</verse>
			<verse num="5">‎هانذا بالاثم صوّرت وبالخطية حبلت بي امي</verse>
			<verse num="6">ها قد سررت بالحق في الباطن ففي السريرة تعرّفني حكمة‎.</verse>
			<verse num="7">‎طهّرني بالزوفا فاطهر. اغسلني فابيضّ اكثر من الثلج‎.</verse>
			<verse num="8">‎اسمعني سرورا وفرحا. فتبتهج عظام سحقتها‎.</verse>
			<verse num="9">‎استر وجهك عن خطاياي وامح كل آثامي‏</verse>
			<verse num="10">قلبا نقيا اخلق فيّ يا الله وروحا مستقيما جدّد في داخلي‎.</verse>
			<verse num="11">‎لا تطرحني من قدام وجهك وروحك القدوس لا تنزعه مني‎.</verse>
			<verse num="12">‎رد لي بهجة خلاصك وبروح منتدبة اعضدني‎.</verse>
			<verse num="13">‎فاعلم الاثمة طرقك والخطاة اليك يرجعون</verse>
			<verse num="14">نجني من الدماء يا الله اله خلاصي. فيسبح لساني برك‎.</verse>
			<verse num="15">‎يا رب افتح شفتيّ فيخبر فمي بتسبيحك‎.</verse>
			<verse num="16">‎لانك لا تسرّ بذبيحة والا فكنت اقدمها. بمحرقة لا ترضى‎.</verse>
			<verse num="17">‎ذبائح الله هي روح منكسرة. القلب المنكسر والمنسحق يا الله لا تحتقره</verse>
			<verse num="18">احسن برضاك الى صهيون. ابن اسوار اورشليم‎.</verse>
			<verse num="19">‎حينئذ تسرّ بذبائح البر محرقة وتقدمة تامة. حينئذ يصعدون على مذبحك عجولا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="52">
			<verse num="1">لامام المغنين. قصيدة لداود عندما جاء دواغ الادومي واخبر شاول وقال له جاء داود الى بيت اخيمالك‎. ‎لماذا تفتخر بالشر ايها الجبار. رحمة الله هي كل يوم‎.</verse>
			<verse num="2">‎لسانك يخترع مفاسد كموسى مسنونة يعمل بالغش‎.</verse>
			<verse num="3">‎احببت الشر اكثر من الخير. الكذب اكثر من التكلم بالصدق. سلاه</verse>
			<verse num="4">احببت كل كلام مهلك ولسان غش‎.</verse>
			<verse num="5">‎ايضا يهدمك الله الى الابد. يخطفك ويقلعك من مسكنك ويستاصلك من ارض الاحياء. سلاه‎.</verse>
			<verse num="6">‎فيرى الصديقون ويخافون وعليه يضحكون‎.</verse>
			<verse num="7">‎هوذا الانسان الذي لم يجعل الله حصنه بل اتكل على كثرة غناه واعتزّ بفساده</verse>
			<verse num="8">اما انا فمثل زيتونة خضراء في بيت الله. توكلت على رحمة الله الى الدهر والابد‎.</verse>
			<verse num="9">‎احمدك الى الدهر لانك فعلت وانتظر اسمك فانه صالح قدام اتقيائك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="53">
			<verse num="1">لامام المغنين على العود. قصيدة لداود قال الجاهل في قلبه ليس اله. فسدوا ورجسوا رجاسة. ليس من يعمل صلاحا‎.</verse>
			<verse num="2">‎الله من السماء اشرف على بني البشر لينظر هل من فاهم طالب الله‎.</verse>
			<verse num="3">‎كلهم قد ارتدوا معا فسدوا. ليس من يعمل صلاحا ليس ولا واحد</verse>
			<verse num="4">ألم يعلم فاعلو الاثم الذين يأكلون شعبي كما يأكلون الخبز والله لم يدعوا‎.</verse>
			<verse num="5">‎هناك خافوا خوفا ولم يكن خوف لان الله قد بدد عظام محاصرك‎. ‎اخزيتهم لان الله قد رفضهم‎.</verse>
			<verse num="6">‎ليت من صهيون خلاص اسرائيل. عند رد الله سبي شعبه يهتف يعقوب ويفرح اسرائيل</verse>
		</chapter>
		<chapter num="54">
			<verse num="1">لامام المغنين على ذوات الاوتار. قصيدة لداود عندما أتى الزيفيون وقالوا لشاول أليس داود مختبئا عندنا‎. ‎اللهم باسمك خلصني وبقوتك احكم لي‎.</verse>
			<verse num="2">‎اسمع يا الله صلاتي اصغ الى كلام فمي‎.</verse>
			<verse num="3">‎لان غرباء قد قاموا عليّ وعتاة طلبوا نفسي. لم يجعلوا الله امامهم. سلاه‎.</verse>
			<verse num="4">‎هوذا الله معين لي. الرب بين عاضدي نفسي‎.</verse>
			<verse num="5">‎يرجع الشر على اعدائي. بحقك افنهم‎.</verse>
			<verse num="6">‎اذبح لك منتدبا. احمد اسمك يا رب لانه صالح‎.</verse>
			<verse num="7">‎لانه من كل ضيق نجاني وباعدائي رأت عيني</verse>
		</chapter>
		<chapter num="55">
			<verse num="1">لامام المغنين على ذوات الاوتار. قصيدة لداود‎. ‎اصغ يا الله الى صلاتي ولا تتغاض عن تضرعي‎.</verse>
			<verse num="2">‎استمع لي واستجب لي. اتحير في كربتي واضطرب</verse>
			<verse num="3">من صوت العدو من قبل ظلم الشرير. لانهم يحيلون عليّ اثما وبغضب يضطهدونني‎.</verse>
			<verse num="4">‎يمخض قلبي في داخلي واهوال الموت سقطت عليّ‎.</verse>
			<verse num="5">‎خوف ورعدة أتيا عليّ وغشيني رعب‎.</verse>
			<verse num="6">‎فقلت ليت لي جناحا كالحمامة فاطير واستريح‎.</verse>
			<verse num="7">‎هانذا كنت ابعد هاربا وأبيت في البرية. سلاه‎.</verse>
			<verse num="8">‎كنت اسرع في نجاتي من الريح العاصفة ومن النوء</verse>
			<verse num="9">اهلك يا رب فرّق السنتهم لاني قد رأيت ظلما وخصاما في المدينة‎.</verse>
			<verse num="10">‎نهارا وليلا يحيطون بها على اسوارها واثم ومشقة في وسطها‎.</verse>
			<verse num="11">‎مفاسد في وسطها ولا يبرح من ساحتها ظلم وغش‎.</verse>
			<verse num="12">‎لانه ليس عدو يعيرني فاحتمل. ليس مبغضي تعظم عليّ فاختبئ منه</verse>
			<verse num="13">بل انت انسان عديلي الفي وصديقي</verse>
			<verse num="14">الذي معه كانت تحلو لنا العشرة. الى بيت الله كنا نذهب في الجمهور‎.</verse>
			<verse num="15">‎ليبغتهم الموت. لينحدروا الى الهاوية احياء لان في مساكنهم في وسطهم شرورا</verse>
			<verse num="16">اما انا فالى الله اصرخ والرب يخلصني‎.</verse>
			<verse num="17">‎مساء وصباحا وظهرا اشكو وانوح فيسمع صوتي‎.</verse>
			<verse num="18">‎فدى بسلام نفسي من قتال عليّ لانهم بكثرة كانوا حولي‎.</verse>
			<verse num="19">‎يسمع الله فيذلهم والجالس منذ القدم. سلاه. الذين ليس لهم تغير ولا يخافون الله‎.</verse>
			<verse num="20">‎ألقى يديه على مسالميه. نقض عهده‎.</verse>
			<verse num="21">‎أنعم من الزبدة فمه وقلبه قتال. ألين من الزيت كلماته وهي سيوف مسلولة</verse>
			<verse num="22">ألق على الرب همك فهو يعولك. لا يدع الصدّيق يتزعزع الى الابد‎.</verse>
			<verse num="23">‎وانت يا الله تحدرهم الى جب الهلاك. رجال الدماء والغش لا ينصفون ايامهم. اما انا فاتكل عليك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="56">
			<verse num="1">لامام المغنين على الحمامة البكماء بين الغرباء. مذهبة لداود عندما اخذه الفلسطينيون في جتّ‎. ‎ارحمني يا الله لان الانسان يتهممني واليوم كله محاربا يضايقني‎.</verse>
			<verse num="2">‎تهممني اعدائي اليوم كله لان كثيرين يقاومونني بكبرياء‎.</verse>
			<verse num="3">‎في يوم خوفي انا عليك اتكل‎.</verse>
			<verse num="4">‎الله أفتخر بكلامه على الله توكلت فلا اخاف. ماذا يصنعه بي البشر‎.</verse>
			<verse num="5">‎اليوم كله يحرفون كلامي. عليّ كل افكارهم بالشر‎.</verse>
			<verse num="6">‎يجتمعون يختفون يلاحظون خطواتي عندما ترصّدوا نفسي‎.</verse>
			<verse num="7">‎على اثمهم جازهم. بغضب اخضع الشعوب يا الله‎.</verse>
			<verse num="8">‎تيهاني راقبت. اجعل انت دموعي في زقّك. أما هي في سفرك</verse>
			<verse num="9">حينئذ ترتد اعدائي الى الوراء في يوم ادعوك فيه. هذا قد علمته لان الله لي‎.</verse>
			<verse num="10">‎الله أفتخر بكلامه الرب أفتخر بكلامه‎.</verse>
			<verse num="11">‎على الله توكلت فلا اخاف. ماذا يصنعه بي الانسان‎.</verse>
			<verse num="12">‎اللهم عليّ نذورك. اوفي ذبائح شكر لك‎.</verse>
			<verse num="13">‎لانك نجيت نفسي من الموت. نعم ورجليّ من الزلق لكي اسير قدام الله في نور الاحياء</verse>
		</chapter>
		<chapter num="57">
			<verse num="1">لامام المغنين. على لا تهلك. مذهبة لداود عندما هرب من قدام‏ شاول في المغارة‎. ‎ارحمني يا الله ارحمني لانه بك احتمت نفسي وبظل جناحيك احتمي الى ان تعبر المصائب‎.</verse>
			<verse num="2">‎اصرخ الى الله العلي الى الله المحامي عني‎.</verse>
			<verse num="3">‎يرسل من السماء ويخلصني. عيّر الذي يتهممني. سلاه. يرسل الله رحمته وحقه‎.</verse>
			<verse num="4">‎نفسي بين الاشبال. اضطجع بين المتقدين بني آدم اسنانهم أسنّة وسهام ولسانهم سيف ماض‎.</verse>
			<verse num="5">‎ارتفع اللهم على السموات. ليرتفع على كل الارض مجدك‎.</verse>
			<verse num="6">‎هيأوا شبكة لخطواتي. انحنت نفسي. حفروا قدامي حفرة. سقطوا في وسطها. سلاه</verse>
			<verse num="7">ثابت قلبي يا الله ثابت قلبي. اغني وارنم‏‎.</verse>
			<verse num="8">‎استيقظ يا مجدي. استيقظي يا رباب ويا عود انا استيقظ سحرا‎.</verse>
			<verse num="9">‎احمدك بين الشعوب يا رب. ارنم لك بين الامم‎.</verse>
			<verse num="10">‎لان رحمتك قد عظمت الى السموات والى الغمام حقك‎.</verse>
			<verse num="11">‎ارتفع اللهم على السموات ليرتفع على كل الارض مجدك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="58">
			<verse num="1">لامام المغنين. على لا تهلك. لداود. مذهبة‎. ‎أحقا بالحق الاخرس تتكلمون بالمستقيمات تقضون يا بني آدم‎.</verse>
			<verse num="2">‎بل بالقلب تعملون شرورا في الارض ظلم ايديكم تزنون‎.</verse>
			<verse num="3">‎زاغ الاشرار من الرحم ضلّوا من البطن متكلمين كذبا‎.</verse>
			<verse num="4">‎لهم حمة مثل حمة الحيّة. مثل الصلّ الاصم يسد اذنه</verse>
			<verse num="5">الذي لا يستمع الى صوت الحواة الراقين رقى حكيم</verse>
			<verse num="6">اللهم كسّر اسنانهم في افواههم. اهشم اضراس الاشبال يا رب‎.</verse>
			<verse num="7">‎ليذوبوا كالماء ليذهبوا. اذا فوّق سهامه فلتنب‎.</verse>
			<verse num="8">‎كما يذوب الحلزون ماشيا. مثل سقط المرأة لا يعاينوا الشمس‎.</verse>
			<verse num="9">‎قبل ان تشعر قدوركم بالشوك نيئا او محروقا يجرفهم‎.</verse>
			<verse num="10">‎يفرح الصدّيق اذ راى النقمة. يغسل خطواته بدم الشرير‎.</verse>
			<verse num="11">‎ويقول الانسان ان للصديق ثمرا. انه يوجد اله قاض في الارض</verse>
		</chapter>
		<chapter num="59">
			<verse num="1">لامام المغنين. على لا تهلك. مذهبة لداود لما ارسل شاول وراقبوا البيت ليقتلوه‎. ‎انقذني من اعدائي يا الهي. من مقاوميّ احمني‎.</verse>
			<verse num="2">‎نجني من فاعلي الاثم ومن رجال الدماء خلصني‎.</verse>
			<verse num="3">‎لانهم يكمنون لنفسي. الاقوياء يجتمعون علي لا لاثمي ولا لخطيتي يا رب‎.</verse>
			<verse num="4">‎بلا اثم مني يجرون ويعدّون انفسهم. استيقظ الى لقائي وانظر‎.</verse>
			<verse num="5">‎وانت يا رب اله الجنود اله اسرائيل انتبه لتطالب كل الامم. كل غادر اثيم لا ترحم. سلاه‎.</verse>
			<verse num="6">‎يعودون عند المساء يهرّون مثل الكلب ويدورون في المدينة‎.</verse>
			<verse num="7">‎هوذا يبقّون بافواههم. سيوف في شفاههم. لانهم يقولون من سامع.</verse>
			<verse num="8">اما انت يا رب فتضحك بهم. تستهزئ بجميع الامم‎.</verse>
			<verse num="9">‎من قوّته اليك التجئ لان الله ملجإي</verse>
			<verse num="10">الهي رحمته تتقدمني. الله يريني باعدائي‎.</verse>
			<verse num="11">‎لا تقتلهم لئلا ينسى شعبي. تيّههم بقوتك واهبطهم يا رب ترسنا‎.</verse>
			<verse num="12">‎خطية افواههم هي كلام شفاههم. وليؤخذوا بكبريائهم ومن اللعنة ومن الكذب الذي يحدّثون به‎.</verse>
			<verse num="13">‎افن بحنق افن ولا يكونوا وليعلموا ان الله متسلط في يعقوب الى اقاصي الارض. سلاه‎.</verse>
			<verse num="14">‎ويعودون عند المساء يهرّون مثل الكلب ويدورون في المدينة‎.</verse>
			<verse num="15">‎هم يتيهون للأكل. ان لم يشبعوا ويبيتوا</verse>
			<verse num="16">اما انا فاغني بقوتك وارنم بالغداة برحمتك لانك كنت ملجأ لي ومناصا في يوم ضيقي‎.</verse>
			<verse num="17">‎يا قوتي لك ارنم لان الله ملجإي اله رحمتي</verse>
		</chapter>
		<chapter num="60">
			<verse num="1">لامام المغنين على السوسن. شهادة مذهبة لداود للتعليم. عند محاربته ارام النهرين وارام صوبة فرجع يوآب وضرب من ادوم في وادي الملح اثني عشر الفا‎. ‎يا الله رفضتنا اقتحمتنا سخطت. ارجعنا‎.</verse>
			<verse num="2">‎زلزلت الارض فصمتها. اجبر كسرها لانها متزعزعة‎.</verse>
			<verse num="3">‎اريت شعبك عسرا. سقيتنا خمر الترنح‎.</verse>
			<verse num="4">‎اعطيت خائفيك راية ترفع لاجل الحق. سلاه‎.</verse>
			<verse num="5">‎لكي ينجو احباؤك. خلّص بيمينك واستجب لي</verse>
			<verse num="6">الله قد تكلم بقدسه. أبتهج اقسم شكيم واقيس وادي سكوت‎.</verse>
			<verse num="7">‎لي جلعاد ولي منسّى وافرايم خوذة راسي يهوذا صولجاني‎.</verse>
			<verse num="8">‎موآب مرحضتي. على ادوم اطرح نعلي. يا فلسطين اهتفي عليّ</verse>
			<verse num="9">من يقودني الى المدينة المحصّنة. من يهديني الى ادوم‎.</verse>
			<verse num="10">‎أليس انت يا الله الذي رفضتنا ولا تخرج يا الله مع جيوشنا‎.</verse>
			<verse num="11">‎اعطنا عونا في الضيق فباطل هو خلاص الانسان‎.</verse>
			<verse num="12">‎بالله نصنع ببأس وهو يدوس اعداءنا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="61">
			<verse num="1">لامام المغنين. على ذوات الاوتار. لداود‎. ‎اسمع يا الله صراخي واصغ الى صلاتي‎.</verse>
			<verse num="2">‎من اقصى الارض ادعوك اذا غشي على قلبي. الى صخرة ارفع مني تهديني‎.</verse>
			<verse num="3">‎لانك كنت ملجأ لي. برج قوة من وجه العدو‎.</verse>
			<verse num="4">‎لاسكنن في مسكنك الى الدهور. احتمي بستر جناحيك. سلاه‎.</verse>
			<verse num="5">‎لانك انت يا الله استمعت نذوري. اعطيت ميراث خائفي اسمك‎.</verse>
			<verse num="6">‎الى ايام الملك تضيف اياما سنينه كدور فدور‎.</verse>
			<verse num="7">‎يجلس قدام الله الى الدهر. اجعل رحمة وحقا يحفظانه‎.</verse>
			<verse num="8">‎هكذا ارنم لاسمك الى الابد لوفاء نذوري يوما فيوما</verse>
		</chapter>
		<chapter num="62">
			<verse num="1">لامام المغنين على يدوثون. مزمور لداود‎. ‎انما للّه انتظرت نفسي. من قبله خلاصي‎.</verse>
			<verse num="2">‎انما هو صخرتي وخلاصي ملجإي. لا اتزعزع كثيرا</verse>
			<verse num="3">الى متى تهجمون على الانسان. تهدمونه كلكم كحائط منقض كجدار واقع‎.</verse>
			<verse num="4">‎انما يتآمرون ليدفعوه عن شرفه. يرضون بالكذب. بافواههم يباركون وبقلوبهم يلعنون. سلاه</verse>
			<verse num="5">انما للّه انتظري يا نفسي لان من قبله رجائي‎.</verse>
			<verse num="6">‎انما هو صخرتي وخلاصي ملجإي فلا اتزعزع‎.</verse>
			<verse num="7">‎على الله خلاصي ومجدي صخرة قوتي محتماي في الله‎.</verse>
			<verse num="8">‎توكلوا عليه في كل حين يا قوم اسكبوا قدامه قلوبكم. الله ملجأ لنا. سلاه</verse>
			<verse num="9">انما باطل بنو آدم. كذب بنو البشر. في الموازين هم الى فوق‎. ‎هم من باطل اجمعون‎.</verse>
			<verse num="10">‎لا تتكلوا على الظلم ولا تصيروا باطلا في الخطف. ان زاد الغنى فلا تضعوا عليه قلبا‎.</verse>
			<verse num="11">‎مرة واحدة تكلم الرب وهاتين الاثنتين سمعت ان العزّة للّه‎.</verse>
			<verse num="12">‎ولك يا رب الرحمة لانك انت تجازي الانسان كعمله</verse>
		</chapter>
		<chapter num="63">
			<verse num="1">مزمور لداود لما كان في برية يهوذا‎. ‎يا الله الهي انت. اليك ابكّر. عطشت اليك نفسي يشتاق اليك جسدي في ارض ناشفة ويابسة بلا ماء</verse>
			<verse num="2">لكي ابصر قوتك ومجدك كما قد رأيتك في قدسك‎.</verse>
			<verse num="3">‎لان رحمتك افضل من الحياة. شفتاي تسبحانك‎.</verse>
			<verse num="4">‎هكذا اباركك في حياتي. باسمك ارفع يديّ‎.</verse>
			<verse num="5">‎كما من شحم ودسم تشبع نفسي وبشفتي الابتهاج يسبحك فمي</verse>
			<verse num="6">اذا ذكرتك على فراشي. في السهد الهج بك‎.</verse>
			<verse num="7">‎لانك كنت عونا لي وبظل جناحيك ابتهج</verse>
			<verse num="8">التصقت نفسي بك. يمينك تعضدني‎.</verse>
			<verse num="9">‎اما الذين هم للتهلكة يطلبون نفسي فيدخلون في اسافل الارض‎.</verse>
			<verse num="10">‎يدفعون الى يدي السيف. يكونون نصيبا لبنات آوى‎.</verse>
			<verse num="11">‎اما الملك فيفرح بالله. يفتخر كل من يحلف به. لان افواه المتكلمين بالكذب تسد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="64">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود‎. ‎استمع يا الله صوتي في شكواي. من خوف العدو احفظ حياتي‎.</verse>
			<verse num="2">‎استرني من مؤامرة الاشرار من جمهور فاعلي الاثم</verse>
			<verse num="3">الذين صقلوا ألسنتهم كالسيف. فوّقوا سهمهم كلاما مرّا</verse>
			<verse num="4">ليرموا الكامل في المختفى بغتة يرمونه ولا يخشون‎.</verse>
			<verse num="5">‎يشددون انفسهم لامر رديء. يتحادثون بطمر فخاخ. قالوا من يراهم</verse>
			<verse num="6">يخترعون اثما تمموا اختراعا محكما. وداخل الانسان وقلبه عميق</verse>
			<verse num="7">فيرميهم الله بسهم بغتة كانت ضربتهم‎.</verse>
			<verse num="8">‎ويوقعون السنتهم على انفسهم. ينغض الراس كل من ينظر اليهم‎.</verse>
			<verse num="9">‎ويخشى كل انسان ويخبر بفعل الله وبعمله يفطنون‎.</verse>
			<verse num="10">‎يفرح الصدّيق بالرب ويحتمي به ويبتهج كل المستقيمي القلوب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="65">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود. تسبيحة‎. ‎لك ينبغي التسبيح يا الله في صهيون ولك يوفى النذر‎.</verse>
			<verse num="2">‎يا سامع الصلاة اليك يأتي كل بشر‎.</verse>
			<verse num="3">‎آثام قد قويت عليّ. معاصينا انت تكفّر عنها‎.</verse>
			<verse num="4">‎طوبى للذي تختاره وتقربه ليسكن في ديارك. لنشبعنّ من خير بيتك قدس هيكلك</verse>
			<verse num="5">بمخاوف في العدل تستجيبنا يا اله خلاصنا يا متكل جميع اقاصي الارض والبحر البعيدة‎.</verse>
			<verse num="6">‎المثبت الجبال بقوته المتنطق بالقدرة</verse>
			<verse num="7">المهدئ عجيج البحار عجيج امواجها وضجيج الامم‎.</verse>
			<verse num="8">‎وتخاف سكان الاقاصي من آياتك. تجعل مطالع الصباح والمساء تبتهج‎.</verse>
			<verse num="9">‎تعهدت الارض وجعلتها تفيض. تغنيها جدا. سواقي الله ملآنة ماء. تهيء طعامهم لانك هكذا تعدّها‎.</verse>
			<verse num="10">‎أرو اتلامها مهّد اخاديدها. بالغيوث تحللها. تبارك غلتها‎.</verse>
			<verse num="11">‎كللت السنة بجودك وآثارك تقطر دسما‎.</verse>
			<verse num="12">‎تقطر مراع البرية وتتنطق الآكام بالبهجة‎.</verse>
			<verse num="13">‎اكتست المروج غنما والاودية تتعطّف برا. تهتف وايضا تغني</verse>
		</chapter>
		<chapter num="66">
			<verse num="1">لامام المغنين. تسبيحة مزمور‎. ‎اهتفي لله يا كل الارض‎.</verse>
			<verse num="2">‎رنموا بمجد اسمه. اجعلوا تسبيحه ممجدا‎.</verse>
			<verse num="3">‎قولوا لله ما اهيب اعمالك. من عظم قوتك تتملق لك اعداؤك‎.</verse>
			<verse num="4">‎كل الارض تسجد لك وترنم لك. ترنم لاسمك. سلاه</verse>
			<verse num="5">هلم انظروا اعمال الله. فعله المرهب نحو بني آدم‏‎.</verse>
			<verse num="6">‎حول البحر الى يبس وفي النهر عبروا بالرجل. هناك فرحنا به‎.</verse>
			<verse num="7">‎متسلط بقوته الى الدهر. عيناه تراقبان الامم. المتمردون لا يرفعنّ انفسهم. سلاه</verse>
			<verse num="8">باركوا الهنا يا ايها الشعوب وسمّعوا صوت تسبيحه‎.</verse>
			<verse num="9">‎الجاعل انفسنا في الحياة ولم يسلّم ارجلنا الى الزلل‎.</verse>
			<verse num="10">‎لانك جربتنا يا الله. محصتنا كمحص الفضة‎.</verse>
			<verse num="11">‎ادخلتنا الى الشبكة. جعلت ضغطا على متوننا‎.</verse>
			<verse num="12">‎ركبت اناسا على رؤوسنا. دخلنا في النار والماء ثم اخرجتنا الى الخصب</verse>
			<verse num="13">ادخل الى بيتك بمحرقات اوفيك نذوري</verse>
			<verse num="14">التي نطقت بها شفتاي وتكلم بها فمي في ضيقي</verse>
			<verse num="15">اصعد لك محرقات سمينة مع بخور كباش اقدم بقرا مع تيوس. سلاه</verse>
			<verse num="16">هلم اسمعوا فاخبركم يا كل الخائفين الله بما صنع لنفسي‎.</verse>
			<verse num="17">‎صرخت اليه بفمي وتبجيل على لساني‎.</verse>
			<verse num="18">‎ان راعيت اثما في قلبي لا يستمع لي الرب‎.</verse>
			<verse num="19">‎لكن قد سمع الله. اصغى الى صوت صلاتي‎.</verse>
			<verse num="20">‎مبارك الله الذي لم يبعد صلاتي ولا رحمته عني</verse>
		</chapter>
		<chapter num="67">
			<verse num="1">لامام المغنين على ذوات الاوتار. مزمور. تسبيحة‎. ‎ليتحنن الله علينا وليباركنا. لينر بوجهه علينا. سلاه‎.</verse>
			<verse num="2">‎لكي يعرف في الارض طريقك وفي كل الامم خلاصك‎.</verse>
			<verse num="3">‎يحمدك الشعوب يا الله يحمدك الشعوب كلهم‎.</verse>
			<verse num="4">‎تفرح وتبتهج الامم لانك تدين الشعوب بالاستقامة. وامم الارض تهديهم. سلاه‎.</verse>
			<verse num="5">‎يحمدك الشعوب يا الله يحمدك الشعوب كلهم‎.</verse>
			<verse num="6">‎الارض اعطت غلتها. يباركنا الله الهنا‎.</verse>
			<verse num="7">‎يباركنا الله وتخشاه كل اقاصي الارض</verse>
		</chapter>
		<chapter num="68">
			<verse num="1">لامام المغنين. لداود. مزمور. تسبيحة‎. ‎يقوم الله. يتبدد اعداؤه ويهرب مبغضوه من امام وجهه‎.</verse>
			<verse num="2">‎كما يذرى الدخان تذريهم. كما يذوب الشمع قدام النار يبيد الاشرار قدام الله‎.</verse>
			<verse num="3">‎والصديقون يفرحون يبتهجون امام الله ويطفرون فرحا</verse>
			<verse num="4">غنوا للّه رنموا لاسمه. اعدّوا طريقا للراكب في القفار باسمه ياه واهتفوا امامه‎.</verse>
			<verse num="5">‎ابو اليتامى وقاضي الارامل الله في مسكن قدسه‎.</verse>
			<verse num="6">‎الله مسكن المتوحدين في بيت مخرج الاسرى الى فلاح. انما المتمردون يسكنون الرمضاء</verse>
			<verse num="7">اللهم عند خروجك امام شعبك عند صعودك في القفر. سلاه‎.</verse>
			<verse num="8">‎الارض ارتعدت السموات ايضا قطرت امام وجه الله سينا نفسه من وجه الله اله اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="9">‎مطرا غزيرا نضحت يا الله. ميراثك وهو معي انت اصلحته‎.</verse>
			<verse num="10">‎قطيعك سكن فيه. هيّأت بجودك للمساكين يا الله‎.</verse>
			<verse num="11">‎الرب يعطي كلمة. المبشرات بها جند كثير‎.</verse>
			<verse num="12">‎ملوك جيوش يهربون يهربون. الملازمة البيت تقسم الغنائم‎.</verse>
			<verse num="13">‎اذا اضطجعتم بين الحضائر فاجنحة حمامة مغشاة بفضة وريشها بصفرة الذهب‎.</verse>
			<verse num="14">‎عندما شتت القدير ملوكا فيها اثلجت في صلمون</verse>
			<verse num="15">جبل الله جبل باشان. جبل اسنمة جبل باشان‎.</verse>
			<verse num="16">‎لماذا ايتها الجبال المسنمة ترصدن الجبل الذي اشتهاه الله لسكنه. بل الرب يسكن فيه الى الابد‎.</verse>
			<verse num="17">‎مركبات الله ربوات الوف مكررة. الرب فيها. سينا في القدس‎.</verse>
			<verse num="18">‎صعدت الى العلاء. سبيت سبيا. قبلت عطايا بين الناس وايضا المتمردين للسكن ايها الرب الاله</verse>
			<verse num="19">مبارك الرب يوما فيوما. يحمّلنا اله خلاصنا. سلاه‎.</verse>
			<verse num="20">‎الله لنا اله خلاص وعند الرب السيد للموت مخارج‎.</verse>
			<verse num="21">‎ولكن الله يسحق رؤوس اعدائه الهامة الشعراء للسالك في ذنوبه‎.</verse>
			<verse num="22">‎قال الرب من باشان ارجع. ارجع من اعماق البحر</verse>
			<verse num="23">لكي تصبغ رجلك بالدم. ألسن كلابك من الاعداء نصيبهم‎.</verse>
			<verse num="24">‎رأوا طرقك يا الله طرق الهي ملكي في القدس‎.</verse>
			<verse num="25">‎من قدام المغنون ومن وراء ضاربو الاوتار في الوسط فتيات ضاربات الدفوف‎.</verse>
			<verse num="26">‎في الجماعات باركوا الله الرب ايها الخارجون من عين اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="27">‎هناك بنيامين الصغير متسلطهم رؤساء يهوذا جلّهم رؤساء زبولون رؤساء نفتالي‎.</verse>
			<verse num="28">‎قد أمر الهك بعزّك. ايّد يا الله هذا الذي فعلته لنا</verse>
			<verse num="29">من هيكلك فوق اورشليم لك تقدم ملوك هدايا‎.</verse>
			<verse num="30">‎انتهر وحش القصب صوار الثيران مع عجول الشعوب المترامين بقطع فضة. شتت الشعوب الذين يسرّون بالقتال‎.</verse>
			<verse num="31">‎يأتي شرفاء من مصر. كوش تسرع بيديها الى الله</verse>
			<verse num="32">يا ممالك الارض غنوا لله رنموا للسيد. سلاه‎.</verse>
			<verse num="33">‎للراكب على سماء السموات القديمة. هوذا يعطي صوته صوت قوة‎.</verse>
			<verse num="34">‎اعطوا عزا للّه. على اسرائيل جلاله وقوّته في الغمام‎.</verse>
			<verse num="35">‎مخوف انت يا الله من مقادسك. اله اسرائيل هو المعطي قوة وشدة للشعب. مبارك الله</verse>
		</chapter>
		<chapter num="69">
			<verse num="1">لامام المغنين على السوسن. لداود‎. ‎خلصني يا الله لان المياه قد دخلت الى نفسي‎.</verse>
			<verse num="2">‎غرقت في حمأة عميقة وليس مقر. دخلت الى اعماق المياه والسيل غمرني‎.</verse>
			<verse num="3">‎تعبت من صراخي. يبس حلقي. كلّت عيناي من انتظار الهي‎.</verse>
			<verse num="4">‎اكثر من شعر راسي الذين يبغضونني بلا سبب. اعتزّ مستهلكيّ اعدائي ظلما. حينئذ رددت الذي لم اخطفه</verse>
			<verse num="5">يا الله انت عرفت حماقتي وذنوبي عنك لم تخف‎.</verse>
			<verse num="6">‎لا يخز بي منتظروك يا سيد رب الجنود. لا يخجل بي ملتمسوك يا اله اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="7">‎لاني من اجلك احتملت العار. غطّى الخجل وجهي‎.</verse>
			<verse num="8">‎صرت اجنبيا عند اخوتي وغريبا عند بني امي‎.</verse>
			<verse num="9">‎لان غيرة بيتك اكلتني وتعييرات معيّريك وقعت عليّ‎.</verse>
			<verse num="10">‎وابكيت بصوم نفسي فصار ذلك عارا عليّ‎.</verse>
			<verse num="11">‎جعلت لباسي مسحا وصرت لهم مثلا‎.</verse>
			<verse num="12">‎يتكلم فيّ الجالسون في الباب واغاني شرّابي المسكر</verse>
			<verse num="13">اما انا فلك صلاتي يا رب في وقت رضى يا الله بكثرة رحمتك استجب لي بحق خلاصك‎.</verse>
			<verse num="14">‎نجني من الطين فلا اغرق نجني من مبغضيّ ومن اعماق المياه‎.</verse>
			<verse num="15">‎لا يغمرني سيل المياه ولا يبتلعني العمق ولا تطبق الهاوية عليّ فاها‎.</verse>
			<verse num="16">‎استجب لي يا رب لان رحمتك صالحة. ككثرة مراحمك التفت اليّ‎.</verse>
			<verse num="17">‎ولا تحجب وجهك عن عبدك. لان لي ضيقا. استجب لي سريعا‎.</verse>
			<verse num="18">‎اقترب الى نفسي. فكها. بسبب اعدائي افدني‎.</verse>
			<verse num="19">‎انت عرفت عاري وخزيي وخجلي. قدامك جميع مضايقيّ‎.</verse>
			<verse num="20">‎العار قد كسر قلبي فمرضت. انتظرت رقة فلم تكن ومعزّين فلم اجد</verse>
			<verse num="21">ويجعلون في طعامي علقما وفي عطشي يسقونني خلا</verse>
			<verse num="22">لتصر مائدتهم قدامهم فخا وللآمنين شركا‎.</verse>
			<verse num="23">‎لتظلم عيونهم عن البصر وقلقل متونهم دائما‎.</verse>
			<verse num="24">‎صبّ عليهم سخطك وليدركهم حمو غضبك‏‎.</verse>
			<verse num="25">‎لتصر دارهم خرابا وفي خيامهم لا يكن ساكن‎.</verse>
			<verse num="26">‎لان الذي ضربته انت هم طردوه وبوجع الذين جرحتهم يتحدثون‎.</verse>
			<verse num="27">‎اجعل اثما على اثمهم ولا يدخلوا في برك‎.</verse>
			<verse num="28">‎ليمحوا من سفر الاحياء ومع الصديقين لا يكتبوا</verse>
			<verse num="29">اما انا فمسكين وكئيب. خلاصك يا الله فليرفعني‎.</verse>
			<verse num="30">‎اسبح اسم الله بتسبيح واعظمه بحمد‎.</verse>
			<verse num="31">‎فيستطاب عند الرب اكثر من ثور بقر ذي قرون واظلاف‎.</verse>
			<verse num="32">‎يرى ذلك الودعاء فيفرحون وتحيا قلوبكم يا طالبي الله‎.</verse>
			<verse num="33">‎لان الرب سامع للمساكين ولا يحتقر اسراه‎.</verse>
			<verse num="34">‎تسبحه السموات والارض البحار وكل ما يدبّ فيها‎.</verse>
			<verse num="35">‎لان الله يخلص صهيون ويبني مدن يهوذا فيسكنون هناك ويرثونها‎.</verse>
			<verse num="36">‎ونسل عبيده يملكونها ومحبو اسمه يسكنون فيها</verse>
		</chapter>
		<chapter num="70">
			<verse num="1">لامام المغنين. لداود للتذكير‎. ‎اللهم الى تنجيتي يا رب الى معونتي اسرع‎.</verse>
			<verse num="2">‎ليخز ويخجل طالبو نفسي. ليرتد الى خلف ويخجل المشتهون لي شرا</verse>
			<verse num="3">ليرجع من اجل خزيهم القائلون هه هه‎.</verse>
			<verse num="4">‎وليبتهج ويفرح بك كل طالبيك وليقل دائما محبو خلاصك ليتعظم الرب</verse>
			<verse num="5">اما انا فمسكين وفقير. اللهم اسرع اليّ. معيني ومنقذي انت. يا رب لا تبطؤ</verse>
		</chapter>
		<chapter num="71">
			<verse num="1">بك يا رب احتميت فلا اخزى الى الدهر‎.</verse>
			<verse num="2">‎بعدلك نجني وانقذني امل اليّ اذنك وخلّصني‎.</verse>
			<verse num="3">‎كن لي صخرة ملجأ ادخله دائما. امرت بخلاصي لانك صخرتي وحصني‎.</verse>
			<verse num="4">‎يا الهي نجني من يد الشرير من كف فاعل الشر والظالم‎.</verse>
			<verse num="5">‎لانك انت رجائي يا سيدي الرب متكلي منذ صباي‎.</verse>
			<verse num="6">‎عليك استندت من البطن وانت مخرجي من احشاء امي بك تسبيحي دائما‎.</verse>
			<verse num="7">‎صرت كآية لكثيرين. اما انت فملجإي القوي‎.</verse>
			<verse num="8">‎يمتلئ فمي من تسبيحك اليوم كله من مجدك</verse>
			<verse num="9">لا ترفضني في زمن الشيخوخة. لا تتركني عند فناء قوّتي‎.</verse>
			<verse num="10">‎لان اعدائي تقاولوا عليّ والذين يرصدون نفسي تآمروا معا</verse>
			<verse num="11">قائلين ان الله قد تركه. الحقوه وامسكوه لانه لا منقذ له‎.</verse>
			<verse num="12">‎يا الله لا تبعد عني يا الهي الى معونتي اسرع‎.</verse>
			<verse num="13">‎ليخز ويفن مخاصمو نفسي. ليلبس العار والخجل الملتمسون لي شرا‎.</verse>
			<verse num="14">‎اما انا فارجو دائما وازيد على كل تسبيحك‎.</verse>
			<verse num="15">‎فمي يحدث بعدلك اليوم كله بخلاصك لاني لا اعرف لها اعدادا‎.</verse>
			<verse num="16">‎آتي بجبروت السيد الرب. اذكر برك وحدك</verse>
			<verse num="17">اللهم قد علمتني منذ صباي والى الآن اخبر بعجائبك‎.</verse>
			<verse num="18">‎وايضا الى الشيخوخة والشيب يا الله لا تتركني حتى اخبر بذراعك الجيل المقبل وبقوتك كل آت‏‎.</verse>
			<verse num="19">‎وبرك الى العلياء يا الله الذي صنعت العظائم. يا الله من مثلك</verse>
			<verse num="20">انت الذي اريتنا ضيقات كثيرة وردية تعود فتحيينا ومن اعماق الارض تعود فتصعدنا‎.</verse>
			<verse num="21">‎تزيد عظمتي وترجع فتعزيني‎.</verse>
			<verse num="22">‎فانا ايضا احمدك برباب حقك يا الهي. ارنم لك بالعود يا قدوس اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="23">‎تبتهج شفتاي اذ ارنم لك ونفسي التي فديتها‎.</verse>
			<verse num="24">‎ولساني ايضا اليوم كله يلهج ببرك. لانه قد خزي لانه قد خجل الملتمسون لي شرا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="72">
			<verse num="1">لسليمان‎. ‎اللهم اعطي احكامك للملك وبرك لابن الملك‎.</verse>
			<verse num="2">‎يدين شعبك بالعدل ومساكينك بالحق‎.</verse>
			<verse num="3">‎تحمل الجبال سلاما للشعب والاكام بالبر‎.</verse>
			<verse num="4">‎يقضي لمساكين الشعب. يخلّص بني البائسين ويسحق الظالم‎.</verse>
			<verse num="5">‎يخشونك ما دامت الشمس وقدام القمر الى دور فدور‎.</verse>
			<verse num="6">‎ينزل مثل المطر على الجزاز ومثل الغيوث الذارفة على الارض‎.</verse>
			<verse num="7">‎يشرق في ايامه الصدّيق وكثرة السلام الى ان يضمحل القمر‎.</verse>
			<verse num="8">‎ويملك من البحر الى البحر ومن النهر الى اقاصي الارض</verse>
			<verse num="9">امامه تجثو اهل البرية واعداؤه يلحسون التراب‎.</verse>
			<verse num="10">‎ملوك ترشيش والجزائر يرسلون تقدمة. ملوك شبا وسبإ يقدمون هدية‎.</verse>
			<verse num="11">‎ويسجد له كل الملوك. كل الامم تتعبد له‎.</verse>
			<verse num="12">‎لانه ينجي الفقير المستغيث والمسكين اذ لا معين له‎.</verse>
			<verse num="13">‎يشفق على المسكين والبائس ويخلص انفس الفقراء‎.</verse>
			<verse num="14">‎من الظلم والخطف يفدي انفسهم ويكرم دمهم في عينيه‎.</verse>
			<verse num="15">‎ويعيش ويعطيه من ذهب شبا. ويصلّي لاجله دائما . اليوم كله يباركه</verse>
			<verse num="16">تكون حفنة بر في الارض في رؤوس الجبال. تتمايل مثل لبنان ثمرتها ويزهرون من المدينة مثل عشب الارض‎.</verse>
			<verse num="17">‎يكون اسمه الى الدهر. قدام الشمس يمتد اسمه. ويتباركون به‎. ‎كل امم الارض يطوّبونه‎.</verse>
			<verse num="18">‎مبارك الرب الله اله اسرائيل الصانع العجائب وحده‎.</verse>
			<verse num="19">‎ومبارك اسم مجده الى الدهر ولتمتلئ الارض كلها من مجده. آمين ثم آمين</verse>
			<verse num="20">تمّت صلوات داود بن يسّى</verse>
		</chapter>
		<chapter num="73">
			<verse num="1">مزمور لآساف‎. ‎انما صالح الله لاسرائيل لانقياء القلب‎.</verse>
			<verse num="2">‎اما انا فكادت تزل قدماي. لولا قليل لزلقت خطواتي‎.</verse>
			<verse num="3">‎لاني غرت من المتكبرين اذ رايت سلامة الاشرار‎.</verse>
			<verse num="4">‎لانه ليست في موتهم شدائد وجسمهم سمين‎.</verse>
			<verse num="5">‎ليسوا في تعب الناس ومع البشر لا يصابون‎.</verse>
			<verse num="6">‎لذلك تقلدوا الكبرياء. لبسوا كثوب ظلمهم‎.</verse>
			<verse num="7">‎جحظت عيونهم من الشحم. جاوزوا تصورات القلب‎.</verse>
			<verse num="8">‎يستهزئون ويتكلمون بالشر ظلما من العلاء يتكلمون‎.</verse>
			<verse num="9">‎جعلوا افواههم في السماء وألسنتهم تتمشى في الارض‎.</verse>
			<verse num="10">‎لذلك يرجع شعبه الى هنا وكمياه مروية يمتصون منهم‎.</verse>
			<verse num="11">‎وقالوا كيف يعلم الله وهل عند العلي معرفة‎.</verse>
			<verse num="12">‎هوذا هؤلاء هم الاشرار ومستريحين الى الدهر يكثرون ثروة</verse>
			<verse num="13">حقا قد زكّيت قلبي باطلا وغسلت بالنقاوة يدي‎.</verse>
			<verse num="14">‎وكنت مصابا اليوم كله وتأدبت كل صباح‎.</verse>
			<verse num="15">‎لو قلت احدّث هكذا لغدرت بجيل بنيك‎.</verse>
			<verse num="16">‎فلما قصدت معرفة هذا اذ هو تعب في عينيّ‎.</verse>
			<verse num="17">‎حتى دخلت مقادس الله وانتبهت الى آخرتهم‎.</verse>
			<verse num="18">‎حقا في مزالق جعلتهم. اسقطتهم الى البوار‎.</verse>
			<verse num="19">‎كيف صاروا للخراب بغتة. اضمحلوا فنوا من الدواهي‏‎.</verse>
			<verse num="20">‎كحلم عند التيّقظ يا رب عند التيقظ تحتقر خيالهم</verse>
			<verse num="21">لانه تمرمر قلبي وانتخست في كليتيّ‎.</verse>
			<verse num="22">‎وانا بليد ولا اعرف. صرت كبهيم عندك‎.</verse>
			<verse num="23">‎ولكني دائما معك. امسكت بيدي اليمنى‎.</verse>
			<verse num="24">‎برأيك تهديني وبعد الى مجد تأخذني‎.</verse>
			<verse num="25">‎من لي في السماء. ومعك لا اريد شيئا في الارض‎.</verse>
			<verse num="26">‎قد فني لحمي وقلبي. صخرة قلبي ونصيبي الله الى الدهر‎.</verse>
			<verse num="27">‎لانه هوذا البعداء عنك يبيدون. تهلك كل من يزني عنك‎.</verse>
			<verse num="28">‎اما انا فالاقتراب الى الله حسن لي. جعلت بالسيد الرب ملجإي لاخبر بكل صنائعك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="74">
			<verse num="1">قصيدة لآساف‎. ‎لماذا رفضتنا يا الله الى الابد. لماذا يدخن غضبك على غنم مرعاك‎.</verse>
			<verse num="2">‎اذكر جماعتك التي اقتنيتها منذ القدم وفديتها سبط ميراثك. جبل صهيون هذا الذي سكنت فيه‎.</verse>
			<verse num="3">‎ارفع خطواتك الى الخرب الابدية. الكل قد حطم العدو في المقدس‎.</verse>
			<verse num="4">‎قد زمجر مقاوموك في وسط معهدك جعلوا آياتهم آيات‎.</verse>
			<verse num="5">‎يبان كانه رافع فؤوس على الاشجار المشتبكة‎.</verse>
			<verse num="6">‎والآن منقوشاته معا بالفؤوس والمعاول يكسرون‎.</verse>
			<verse num="7">‎اطلقوا النار في مقدسك. دنسوا للارض مسكن اسمك‎.</verse>
			<verse num="8">‎قالوا في قلوبهم لنفنيهم معا. احرقوا كل معاهد الله في الارض‏‎.</verse>
			<verse num="9">‎آياتنا لا نرى. لا نبي بعد. ولا بيننا من يعرف حتى متى</verse>
			<verse num="10">حتى متى يا الله يعير المقاوم ويهين العدو اسمك الى الغاية‎.</verse>
			<verse num="11">‎لماذا ترد يدك ويمينك. اخرجها من وسط حضنك. افن‎.</verse>
			<verse num="12">‎والله ملكي منذ القدم فاعل الخلاص في وسط الارض‎.</verse>
			<verse num="13">‎انت شققت البحر بقوتك. كسرت رؤوس التنانين على المياه‎.</verse>
			<verse num="14">‎انت رضضت رؤوس لوياثان. جعلته طعاما للشعب لاهل البرية‎.</verse>
			<verse num="15">‎انت فجرت عينا وسيلا. انت يبّست انهارا دائمة الجريان‎.</verse>
			<verse num="16">‎لك النهار ولك ايضا الليل. انت هيأت النور والشمس‎.</verse>
			<verse num="17">‎انت نصبت كل تخوم الارض الصيف والشتاء انت خلقتهما</verse>
			<verse num="18">اذكر هذا ان العدو قد عيّر الرب وشعبا جاهلا قد اهان اسمك‎.</verse>
			<verse num="19">‎لا تسلم للوحش نفس يمامتك. قطيع بائسيك لا تنس الى الابد‎.</verse>
			<verse num="20">‎انظر الى العهد. لان مظلمات الارض امتلأت من مساكن الظلم‎.</verse>
			<verse num="21">‎لا يرجعن المنسحق خازيا. الفقير والبائس ليسبحا اسمك‎.</verse>
			<verse num="22">‎قم يا الله. اقم دعواك. اذكر تعيير الجاهل اياك اليوم كله‎.</verse>
			<verse num="23">‎لا تنس صوت اضدادك ضجيج مقاوميك الصاعد دائما</verse>
		</chapter>
		<chapter num="75">
			<verse num="1">لامام المغنين. على لا تهلك. مزمور لآساف. تسبيحة‎. ‎نحمدك يا الله نحمدك واسمك قريب. يحدثون بعجائبك‎.</verse>
			<verse num="2">‎لاني اعين ميعادا. انا بالمستقيمات اقضي‎.</verse>
			<verse num="3">‎ذابت الارض وكل سكانها. انا وزنت اعمدتها. سلاه</verse>
			<verse num="4">قلت للمفتخرين لا تفتخروا وللاشرار لا ترفعوا قرنا‎.</verse>
			<verse num="5">‎لا ترفعوا الى العلى قرنكم. لا تتكلموا بعنق متصلب‎.</verse>
			<verse num="6">‎لانه لا من المشرق ولا من المغرب ولا من برية الجبال‎.</verse>
			<verse num="7">‎ولكن الله هو القاضي. هذا يضعه وهذا يرفعه‎.</verse>
			<verse num="8">‎لان في يد الرب كاسا وخمرها مختمرة. ملآنة شرابا ممزوجا. وهو يسكب منها. لكن عكرها يمصه يشربه كل اشرار الارض</verse>
			<verse num="9">اما انا فاخبر الى الدهر. ارنم لاله يعقوب‏‎.</verse>
			<verse num="10">‎وكل قرون الاشرار اعضب قرون الصدّيق تنتصب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="76">
			<verse num="1">لامام المغنين على ذوات الاوتار. مزمور لآساف. تسبيحة‎. ‎الله معروف في يهوذا اسمه عظيم في اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="2">‎كانت في ساليم مظلته ومسكنه في صهيون‎.</verse>
			<verse num="3">‎هناك سحق القسي البارقة. المجن والسيف والقتال. سلاه</verse>
			<verse num="4">ابهى انت امجد من جبال السلب‎.</verse>
			<verse num="5">‎سلب اشداء القلب. ناموا سنتهم. كل رجال البأس لم يجدوا ايديهم</verse>
			<verse num="6">من انتهارك يا اله يعقوب يسبخ فارس وخيل‎.</verse>
			<verse num="7">‎انت مهوب انت. فمن يقف قدامك حال غضبك‎.</verse>
			<verse num="8">‎من السماء اسمعت حكما. الارض فزعت وسكتت</verse>
			<verse num="9">عند قيام الله للقضاء لتخليص كل ودعاء الارض. سلاه‎.</verse>
			<verse num="10">‎لان غضب الانسان يحمدك. بقية الغضب تتمنطق بها</verse>
			<verse num="11">انذروا واوفوا للرب الهكم يا جميع الذين حوله. ليقدموا هدية للمهوب‎.</verse>
			<verse num="12">‎يقطف روح الرؤساء. هو مهوب لملوك الارض</verse>
		</chapter>
		<chapter num="77">
			<verse num="1">لامام المغنين على يدوثون. لآساف مزمور‎. ‎صوتي الى الله فاصرخ. صوتي الى الله فاصغى اليّ‎.</verse>
			<verse num="2">‎في يوم ضيقي التمست الرب. يدي في الليل انبسطت ولم تخدر. ابت نفسي التعزية‎.</verse>
			<verse num="3">‎اذكر الله فأئنّ. اناجي نفسي فيغشى على روحي. سلاه</verse>
			<verse num="4">امسكت اجفان عيني. انزعجت فلم اتكلم‎.</verse>
			<verse num="5">‎تفكرت في ايام القدم السنين الدهرية‎.</verse>
			<verse num="6">‎اذكر ترنمي في الليل. مع قلبي اناجي وروحي تبحث‎.</verse>
			<verse num="7">‎هل الى الدهور يرفض الرب ولا يعود للرضا بعد‎.</verse>
			<verse num="8">‎هل انتهت الى الابد رحمته انقطعت كلمته الى دور فدور‎.</verse>
			<verse num="9">‎هل نسي الله رأفة او قفص برجزه مراحمه. سلاه</verse>
			<verse num="10">فقلت هذا ما يعلّني تغيّر يمين العلي‎.</verse>
			<verse num="11">‎اذكر اعمال الرب اذ اتذكر عجائبك منذ القدم</verse>
			<verse num="12">والهج بجميع افعالك وبصنائعك اناجي</verse>
			<verse num="13">اللهم في القدس طريقك. اي اله عظيم مثل الله‎.</verse>
			<verse num="14">‎انت الاله الصانع العجائب. عرفت بين الشعوب قوتك‎.</verse>
			<verse num="15">‎فككت بذراعك شعبك بني يعقوب ويوسف. سلاه‎.</verse>
			<verse num="16">‎ابصرتك المياه يا الله ابصرتك المياه ففزعت ارتعدت ايضا اللجج</verse>
			<verse num="17">سكبت الغيوم مياها اعطت السحب صوتا. ايضا سهامك طارت‎.</verse>
			<verse num="18">‎صوت رعدك في الزوبعة البروق اضاءت المسكونة. ارتعدت ورجفت الارض‎.</verse>
			<verse num="19">‎في البحر طريقك وسبلك في المياه الكثيرة وآثارك لم تعرف‎.</verse>
			<verse num="20">‎هديت شعبك كالغنم بيد موسى وهرون</verse>
		</chapter>
		<chapter num="78">
			<verse num="1">قصيدة لآساف‎. ‎اصغ يا شعبي الى شريعتي. اميلوا آذانكم الى كلام فمي‎.</verse>
			<verse num="2">‎افتح بمثل فمي. اذيع الغازا منذ القدم‎.</verse>
			<verse num="3">‎التي سمعناها وعرفناها وآباؤنا اخبرونا‎.</verse>
			<verse num="4">‎لا نخفي عن بنيهم الى الجيل الآخر مخبرين بتسابيح الرب وقوته وعجائبه التي صنع‎.</verse>
			<verse num="5">‎اقام شهادة في يعقوب ووضع شريعة في اسرائيل التي اوصى آباءنا ان يعرّفوا بها ابناءهم</verse>
			<verse num="6">لكي يعلم الجيل الآخر. بنون يولدون فيقومون ويخبرون ابناءهم</verse>
			<verse num="7">فيجعلون على الله اعتمادهم ولا ينسون اعمال الله بل يحفظون وصاياه</verse>
			<verse num="8">ولا يكونون مثل آبائهم جيلا زائغا وماردا جيلا لم يثبت قلبه ولم تكن روحه امينة لله</verse>
			<verse num="9">بنو افرايم النازعون في القوس الرامون انقلبوا في يوم الحرب‎.</verse>
			<verse num="10">‎لم يحفظوا عهد الله وابوا السلوك في شريعته</verse>
			<verse num="11">ونسوا افعاله وعجائبه التي اراهم‎.</verse>
			<verse num="12">‎قدام آبائهم صنع اعجوبة في ارض مصر بلاد صوعن‎.</verse>
			<verse num="13">‎شق البحر فعبّرهم ونصب المياه كندّ‎.</verse>
			<verse num="14">‎وهداهم بالسحاب نهارا والليل كله بنور نار‎.</verse>
			<verse num="15">‎شق صخورا في البرية وسقاهم كانه من لجج عظيمة‎.</verse>
			<verse num="16">‎اخرج مجاري من صخرة واجرى مياها كالانهار‎.</verse>
			<verse num="17">‎ثم عادوا ايضا ليخطئوا اليه لعصيان العلي في الارض الناشفة‎.</verse>
			<verse num="18">‎وجربوا الله في قلوبهم بسؤالهم طعاما لشهوتهم‎.</verse>
			<verse num="19">‎فوقعوا في الله. قالوا هل يقدر الله ان يرتب مائدة في البرية‎.</verse>
			<verse num="20">‎هوذا ضرب الصخرة فجرت المياه وفاضت الاودية. هل يقدر ايضا ان يعطي خبزا ويهيئ لحما لشعبه‎.</verse>
			<verse num="21">‎لذلك سمع الرب فغضب واشتعلت نار في يعقوب وسخط ايضا صعد على اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="22">‎لانهم لم يؤمنوا بالله ولم يتكلوا على خلاصه‎.</verse>
			<verse num="23">‎فامر السحاب من فوق وفتح مصاريع السموات</verse>
			<verse num="24">وامطر عليهم منّا للأكل وبر السماء اعطاهم‎.</verse>
			<verse num="25">‎اكل الانسان خبز الملائكة. ارسل عليهم زادا للشبع‎.</verse>
			<verse num="26">‎اهاج شرقية في السماء وساق بقوته جنوبية</verse>
			<verse num="27">وامطر عليهم لحما مثل التراب وكرمل البحر طيورا ذوات اجنحة‎.</verse>
			<verse num="28">‎واسقطها في وسط محلتهم حوالي مساكنهم‎.</verse>
			<verse num="29">‎فأكلوا وشبعوا جدا واتاهم بشهوتهم‎.</verse>
			<verse num="30">‎لم يزوغوا عن شهوتهم طعامهم بعد في افواههم</verse>
			<verse num="31">فصعد عليهم غضب الله وقتل من اسمنهم. وصرع مختاري اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="32">‎في هذا كله اخطأوا بعد ولم يؤمنوا بعجائبه</verse>
			<verse num="33">فافنى ايامهم بالباطل وسنيهم بالرعب‎.</verse>
			<verse num="34">‎اذ قتلهم طلبوه ورجعوا وبكروا الى الله</verse>
			<verse num="35">وذكروا ان الله صخرتهم والله العلي وليّهم‎.</verse>
			<verse num="36">‎فخادعوه بافواههم وكذبوا عليه بالسنتهم‎.</verse>
			<verse num="37">‎اما قلوبهم فلم تثبت معه ولم يكونوا امناء في عهده</verse>
			<verse num="38">اما هو فرؤوف يغفر الاثم ولا يهلك وكثيرا ما رد غضبه ولم يشعل كل سخطه‎.</verse>
			<verse num="39">‎ذكر انهم بشر ريح تذهب ولا تعود‎.</verse>
			<verse num="40">‎كم عصوه في البرية واحزنوه في القفر‎.</verse>
			<verse num="41">‎رجعوا وجربوا الله وعنّوا قدوس اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="42">‎لم يذكروا يده يوم فداهم من العدو</verse>
			<verse num="43">حيث جعل في مصر آياته وعجائبه في بلاد صوعن</verse>
			<verse num="44">اذ حول خلجانهم الى دم ومجاريهم لكي لا يشربوا‎.</verse>
			<verse num="45">‎ارسل عليهم بعوضا فاكلهم وضفادع فافسدتهم‎.</verse>
			<verse num="46">‎اسلم للجردم غلتهم وتعبهم للجراد‎.</verse>
			<verse num="47">‎اهلك بالبرد كرومهم وجميزهم بالصقيع‎.</verse>
			<verse num="48">‎ودفع الى البرد بهائمهم ومواشيهم للبروق‎.</verse>
			<verse num="49">‎ارسل عليهم حمو غضبه سخطا ورجزا وضيقا جيش ملائكة اشرار‏‎.</verse>
			<verse num="50">‎مهد سبيلا لغضبه. لم يمنع من الموت انفسهم بل دفع حياتهم للوبإ</verse>
			<verse num="51">وضرب كل بكر في مصر. اوائل القدرة في خيام حام‎.</verse>
			<verse num="52">‎وساق مثل الغنم شعبه وقادهم مثل قطيع في البرية‎.</verse>
			<verse num="53">‎وهداهم آمنين فلم يجزعوا. اما اعداؤهم فغمرهم البحر‎.</verse>
			<verse num="54">‎وادخلهم في تخوم قدسه هذا الجبل الذي اقتنته يمينه‎.</verse>
			<verse num="55">‎وطرد الامم من قدامهم وقسمهم بالحبل ميراثا واسكن في خيامهم اسباط اسرائيل</verse>
			<verse num="56">فجربوا وعصوا الله العلي وشهاداته لم يحفظوا</verse>
			<verse num="57">بل ارتدّوا وغدروا مثل آبائهم. انحرفوا كقوس مخطئة‎.</verse>
			<verse num="58">‎اغاظوه بمرتفعاتهم واغاروه بتماثيلهم‎.</verse>
			<verse num="59">‎سمع الله فغضب ورذل اسرائيل جدا</verse>
			<verse num="60">ورفض مسكن شيلو الخيمة التي نصبها بين الناس‎.</verse>
			<verse num="61">‎وسلم للسبي عزه وجلاله ليد العدو‎.</verse>
			<verse num="62">‎ودفع الى السيف شعبه وغضب على ميراثه‎.</verse>
			<verse num="63">‎مختاروه اكلتهم النار وعذاراه لم يحمدن‎.</verse>
			<verse num="64">‎كهنته سقطوا بالسيف وارامله لم يبكين</verse>
			<verse num="65">فاستيقظ الرب كنائم كجبار معّيط من الخمر‎.</verse>
			<verse num="66">‎فضرب اعداءه الى الوراء. جعلهم عارا ابديا‎.</verse>
			<verse num="67">‎ورفض خيمة يوسف ولم يختر سبط افرايم‎.</verse>
			<verse num="68">‎بل اختار سبط يهوذا جبل صهيون الذي احبه‎.</verse>
			<verse num="69">‎وبنى مثل مرتفعات مقدسه كالارض التي اسسها الى الابد‎.</verse>
			<verse num="70">‎واختار داود عبده واخذه من حظائر الغنم‎.</verse>
			<verse num="71">‎من خلف المرضعات أتى به ليرعى يعقوب شعبه واسرائيل ميراثه‎.</verse>
			<verse num="72">‎فرعاهم حسب كمال قلبه وبمهارة يديه هداهم</verse>
		</chapter>
		<chapter num="79">
			<verse num="1">مزمور. لآساف‎. ‎اللهم ان الامم قد دخلوا ميراثك. نجسوا هيكل قدسك. جعلوا اورشليم اكواما‎.</verse>
			<verse num="2">‎دفعوا جثث عبيدك طعاما لطيور السماء. لحم اتقيائك لوحوش الارض</verse>
			<verse num="3">سفكوا دمهم كالماء حول اورشليم وليس من يدفن‎.</verse>
			<verse num="4">‎صرنا عارا عند جيراننا هزءا وسخرة للذين حولنا‎.</verse>
			<verse num="5">‎الى متى يا رب تغضب كل الغضب وتتقد كالنار غيرتك‎.</verse>
			<verse num="6">‎افض رجزك على الامم الذين لا يعرفونك وعلى الممالك التي لم تدع باسمك‎.</verse>
			<verse num="7">‎لانهم قد اكلوا يعقوب واخربوا مسكنه</verse>
			<verse num="8">لا تذكر علينا ذنوب الاولين. لتتقدمنا مراحمك سريعا لاننا قد تذللنا جدا‎.</verse>
			<verse num="9">‎أعنّا يا اله خلاصنا من اجل مجد اسمك ونجنا واغفر خطايانا من اجل اسمك‎.</verse>
			<verse num="10">‎لماذا يقول الامم اين هو الههم. لتعرف عند الامم قدام اعيننا نقمة دم عبيدك المهراق‎.</verse>
			<verse num="11">‎ليدخل قدامك انين الاسير. كعظمة ذراعك استبق بني الموت‎.</verse>
			<verse num="12">‎ورد على جيراننا سبعة اضعاف في احضانهم العار الذي عيروك به يا رب‎.</verse>
			<verse num="13">‎اما نحن شعبك وغنم رعايتك نحمدك الى الدهر. الى دور فدور نحدث بتسبيحك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="80">
			<verse num="1">لامام المغنين. على السوسن. شهادة. لآساف. مزمور‎. ‎يا راعي اسرائيل اصغ يا قائد يوسف كالضأن يا جالسا على الكروبيم اشرق</verse>
			<verse num="2">قدام افرايم وبنيامين ومنسّى ايقظ جبروتك وهلم لخلاصنا‎.</verse>
			<verse num="3">‎يا الله ارجعنا وانر بوجهك فنخلص</verse>
			<verse num="4">يا رب اله الجنود الى متى تدخن على صلاة شعبك‎.</verse>
			<verse num="5">‎قد اطعمتهم خبز الدموع وسقيتهم الدموع بالكيل‎.</verse>
			<verse num="6">‎جعلتنا نزاعا عند جيراننا واعداؤنا يستهزئون بين انفسهم‎.</verse>
			<verse num="7">‎يا اله الجنود ارجعنا وانر بوجهك فنخلص</verse>
			<verse num="8">كرمة من مصر نقلت. طردت امما وغرستها‎.</verse>
			<verse num="9">‎هيأت قدامها فأصلت اصولها فملأت الارض‎.</verse>
			<verse num="10">‎غطى الجبال ظلها واغصانها ارز الله‎.</verse>
			<verse num="11">‎مدت قضبانها الى البحر والى النهر فروعها‎.</verse>
			<verse num="12">‎فلماذا هدمت جدرانها فيقطفها كل عابري الطريق‎.</verse>
			<verse num="13">‎يفسدها الخنزير من الوعر ويرعاها وحش البرية</verse>
			<verse num="14">يا اله الجنود ارجعنّ اطّلع من السماء وانظر وتعهد هذه الكرمة</verse>
			<verse num="15">والغرس الذي غرسته يمينك والابن الذي اخترته لنفسك‎.</verse>
			<verse num="16">‎هي محروقة بنار مقطوعة. من انتهار وجهك يبيدون‎.</verse>
			<verse num="17">‎لتكن يدك على رجل يمينك وعلى ابن آدم الذي اخترته لنفسك‎.</verse>
			<verse num="18">‎فلا نرتد عنك. أحينا فندعو باسمك‎.</verse>
			<verse num="19">‎يا رب اله الجنود ارجعنا. أنر بوجهك فنخلص</verse>
		</chapter>
		<chapter num="81">
			<verse num="1">لامام المغنين على الجتية. لآساف‎. ‎رنموا لله قوتنا اهتفوا لاله يعقوب‎.</verse>
			<verse num="2">‎ارفعوا نغمة وهاتوا دفا عودا حلوا مع رباب‎.</verse>
			<verse num="3">‎انفخوا في راس الشهر بالبوق عند الهلال ليوم عيدنا‎.</verse>
			<verse num="4">‎لان هذا فريضة لاسرائيل حكم لاله يعقوب‎.</verse>
			<verse num="5">‎جعله شهادة في يوسف عند خروجه على ارض مصر. سمعت لسانا لم اعرفه</verse>
			<verse num="6">ابعدت من الحمل كتفه. يداه تحولتا عن السل‎.</verse>
			<verse num="7">‎في الضيق دعوت فنجيتك. استجبتك في ستر الرعد. جربتك على ماء مريبة. سلاه</verse>
			<verse num="8">اسمع يا شعبي فاحذرك. يا اسرائيل ان سمعت لي</verse>
			<verse num="9">لا يكن فيك اله غريب ولا تسجد لاله اجنبي‎.</verse>
			<verse num="10">‎انا الرب الهك الذي اصعدك من ارض مصر. افغر فاك فاملأه‎.</verse>
			<verse num="11">‎فلم يسمع شعبي لصوتي واسرائيل لم يرض بي‎.</verse>
			<verse num="12">‎فسلمتهم الى قساوة قلوبهم. ليسلكوا في مؤامرات انفسهم‎.</verse>
			<verse num="13">‎لو سمع لي شعبي وسلك اسرائيل في طرقي</verse>
			<verse num="14">سريعا كنت اخضع اعداءهم وعلى مضايقيهم كنت ارد يدي‎.</verse>
			<verse num="15">‎مبغضو الرب يتذللون له. ويكون وقتهم الى الدهر‎.</verse>
			<verse num="16">‎وكان اطعمه من شحم الحنطة. ومن الصخرة كنت اشبعك عسلا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="82">
			<verse num="1">مزمور لآساف‎. ‎الله قائم في مجمع الله. في وسط الآلهة يقضي‎.</verse>
			<verse num="2">‎حتى متى تقضون جورا وترفعون وجوه الاشرار. سلاه‎.</verse>
			<verse num="3">‎اقضوا للذليل ولليتيم. انصفوا المسكين والبائس‎.</verse>
			<verse num="4">‎نجوا المسكين والفقير. من يد الاشرار انقذوا</verse>
			<verse num="5">لا يعلمون ولا يفهمون. في الظلمة يتمشون. تتزعزع كل أسس الارض.</verse>
			<verse num="6">انا قلت انكم آلهة وبنو العلي كلكم‎.</verse>
			<verse num="7">‎لكن مثل الناس تموتون وكاحد الرؤساء تسقطون‎.</verse>
			<verse num="8">‎قم يا الله. دن الارض. لانك انت تمتلك كل الامم</verse>
		</chapter>
		<chapter num="83">
			<verse num="1">تسبيحة. مزمور لآساف‎. ‎اللهم لا تصمت لا تسكت ولا تهدأ يا الله‎.</verse>
			<verse num="2">‎فهوذا اعداؤك يعجون ومبغضوك قد رفعوا الراس‎.</verse>
			<verse num="3">‎على شعبك مكروا مؤامرة وتشاوروا على أحميائك‎.</verse>
			<verse num="4">‎قالوا هلم نبدهم من بين الشعوب ولا يذكر اسم اسرائيل بعد</verse>
			<verse num="5">لانهم تآمروا بالقلب معا. عليك تعاهدوا عهدا‎.</verse>
			<verse num="6">‎خيام ادوم والاسمعيليين . موآب والهاجريون‎.</verse>
			<verse num="7">‎جبال وعمون وعماليق. فلسطين مع سكان صور‎.</verse>
			<verse num="8">‎اشور ايضا اتفق معهم. صاروا ذراعا لبني لوط. سلاه‎.</verse>
			<verse num="9">‎افعل بهم كما بمديان كما بسيسرا كما بيابين في وادي قيشون‎.</verse>
			<verse num="10">‎بادوا في عين دور. صاروا دمنا للارض‎.</verse>
			<verse num="11">‎اجعلهم شرفاءهم مثل غراب ومثل ذئب. ومثل زبح ومثل صلمناع كل امرائهم‎.</verse>
			<verse num="12">‎الذين قالوا لنمتلك لانفسنا مساكن الله</verse>
			<verse num="13">يا الهي اجعلهم مثل الجل مثل القش امام الريح‎.</verse>
			<verse num="14">‎كنار تحرق الوعر كلهيب يشعل الجبال</verse>
			<verse num="15">هكذا اطردهم بعاصفتك وبزوبعتك روعهم‎.</verse>
			<verse num="16">‎املأ وجوههم خزيا فيطلبوا اسمك يا رب‎.</verse>
			<verse num="17">‎ليخزوا ويرتاعوا الى الابد وليخجلوا ويبيدوا</verse>
			<verse num="18">ويعلموا انك اسمك يهوه وحدك العلي على كل الارض</verse>
		</chapter>
		<chapter num="84">
			<verse num="1">لامام المغنين على الجتية. لبني قورح. مزمور‎. ‎ما احلى مساكنك يا رب الجنود‎.</verse>
			<verse num="2">‎تشتاق بل تتوق نفسي الى ديار الرب. قلبي ولحمي يهتفان بالاله الحي‎.</verse>
			<verse num="3">‎العصفور ايضا وجد بيتا والسنونة عشّا لنفسها حيث تضع افراخها مذابحك يا رب الجنود ملكي والهي‎.</verse>
			<verse num="4">‎طوبى للساكنين في بيتك ابدا يسبحونك. سلاه</verse>
			<verse num="5">طوبى لاناس عزهم بك. طرق بيتك في قلوبهم‎.</verse>
			<verse num="6">‎عابرين في وادي البكاء يصيرونه ينبوعا. ايضا ببركات يغطون مورة</verse>
			<verse num="7">يذهبون من قوة الى قوة. يرون قدام الله في صهيون</verse>
			<verse num="8">يا رب اله الجنود اسمع صلاتي واصغ يا اله يعقوب. سلاه‎.</verse>
			<verse num="9">‎يا مجننا انظر يا الله والتفت الى وجه مسيحك‎.</verse>
			<verse num="10">‎لان يوما واحدا في ديارك خير من الف. اخترت الوقوف على العتبة في بيت الهي على السكن في خيام الاشرار‎.</verse>
			<verse num="11">‎لان الرب الله شمس ومجن. الرب يعطي رحمة ومجدا. لا يمنع خيرا عن السالكين بالكمال‎.</verse>
			<verse num="12">‎يا رب الجنود طوبى للانسان المتكل عليك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="85">
			<verse num="1">لامام المغنين. لبني قورح. مزمور‎. ‎رضيت يا رب على ارضك. ارجعت سبي يعقوب‎.</verse>
			<verse num="2">‎غفرت اثم شعبك. سترت كل خطيتهم. سلاه‎.</verse>
			<verse num="3">‎حجزت كل رجزك. رجعت عن حمو غضبك‎.</verse>
			<verse num="4">‎ارجعنا يا اله خلاصنا وانف غضبك عنا‎.</verse>
			<verse num="5">‎هل الى الدهر تسخط علينا. هل تطيل غضبك الى دور فدور‎.</verse>
			<verse num="6">‎ألا تعود انت فتحيينا فيفرح بك شعبك‎.</verse>
			<verse num="7">‎أرنا يا رب رحمتك واعطنا خلاصك</verse>
			<verse num="8">اني اسمع ما يتكلم به الله الرب. لانه يتكلم بالسلام لشعبه ولاتقيائه فلا يرجعن الى الحماقة‎.</verse>
			<verse num="9">‎لان خلاصه قريب من خائفيه ليسكن المجد في ارضنا‎.</verse>
			<verse num="10">‎الرحمة والحق التقيا. البر والسلام تلاثما‎.</verse>
			<verse num="11">‎الحق من الارض ينبت والبر من السماء يطلع‎.</verse>
			<verse num="12">‎ايضا الرب يعطي الخير وارضنا تعطي غلتها‎.</verse>
			<verse num="13">‎البر قدامه يسلك ويطأ في طريق خطواته</verse>
		</chapter>
		<chapter num="86">
			<verse num="1">صلاة لداود‎. ‎امل يا رب اذنك. استجب لي. لاني مسكين وبائس انا‎.</verse>
			<verse num="2">‎احفظ نفسي لاني تقي. يا الهي خلص انت عبدك المتكل عليك‏‎.</verse>
			<verse num="3">‎ارحمني يا رب لانني اليك اصرخ اليوم كله‎.</verse>
			<verse num="4">‎فرح نفس عبدك لانني اليك يا رب ارفع نفسي‎.</verse>
			<verse num="5">‎لانك انت يا رب صالح وغفور وكثير الرحمة لكل الداعين اليك</verse>
			<verse num="6">اصغ يا رب الى صلاتي وانصت الى صوت تضرعاتي‎.</verse>
			<verse num="7">‎في يوم ضيقي ادعوك لانك تستجيب لي‎.</verse>
			<verse num="8">‎لا مثل لك بين الآلهة يا رب ولا مثل اعمالك‎.</verse>
			<verse num="9">‎كل الامم الذين صنعتهم ياتون ويسجدون امامك يا رب ويمجدون اسمك</verse>
			<verse num="10">لانك عظيم انت وصانع عجائب. انت الله وحدك</verse>
			<verse num="11">علمني يا رب طريقك اسلك في حقك. وحد قلبي لخوف اسمك‎.</verse>
			<verse num="12">‎احمدك يا رب الهي من كل قلبي وامجد اسمك الى الدهر‏‎.</verse>
			<verse num="13">‎لان رحمتك عظيمة نحوي وقد نجيت نفسي من الهاوية السفلى</verse>
			<verse num="14">اللهم المتكبرون قد قاموا عليّ وجماعة العتاة طلبوا نفسي ولم يجعلوك امامهم‎.</verse>
			<verse num="15">‎اما انت يا رب فاله رحيم ورؤوف طويل الروح وكثير الرحمة والحق</verse>
			<verse num="16">التفت اليّ وارحمني. اعط عبدك قوتك وخلص ابن امتك‎.</verse>
			<verse num="17">‎اصنع معي آية للخير فيرى ذلك مبغضيّ فيخزوا لانك انت يا رب اعنتني وعزيتني</verse>
		</chapter>
		<chapter num="87">
			<verse num="1">لبني قورح. مزمور تسبيحة‎. ‎اساسه في الجبال المقدسة‎.</verse>
			<verse num="2">‎الرب احب ابواب صهيون اكثر من جميع مساكن يعقوب‎.</verse>
			<verse num="3">‎قد قيل بك امجاد يا مدينة الله. سلاه</verse>
			<verse num="4">اذكر رهب وبابل عارفتيّ. هوذا فلسطين وصور مع كوش. هذا ولد هناك‎.</verse>
			<verse num="5">‎ولصهيون يقال هذا الانسان وهذا الانسان ولد فيها وهي العلي يثبتها‎.</verse>
			<verse num="6">‎الرب يعد في كتابة الشعوب ان هذا ولد هناك. سلاه‎.</verse>
			<verse num="7">‎ومغنون كعازفين كل السكان فيك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="88">
			<verse num="1">تسبيحة مزمور لبني قورح. لامام المغنين على العود للغناء‎. ‎قصيدة لهيمان الازراحي‎. ‎يا رب اله خلاصي بالنهار والليل صرخت امامك‎.</verse>
			<verse num="2">‎فلتأت قدامك صلاتي. امل اذنك الى صراخي‎.</verse>
			<verse num="3">‎لانه قد شبعت من المصائب نفسي وحياتي الى الهاوية دنت‎.</verse>
			<verse num="4">‎حسبت مثل المنحدرين الى الجب. صرت كرجل لا قوة له‎.</verse>
			<verse num="5">‎بين الاموات فراشي مثل القتلى المضطجعين في القبر الذين لا تذكرهم بعد وهم من يدك انقطعوا‎.</verse>
			<verse num="6">‎وضعتني في الجب الاسفل في ظلمات في اعماق‎.</verse>
			<verse num="7">‎عليّ استقر غضبك وبكل تياراتك ذللتني. سلاه‎.</verse>
			<verse num="8">‎ابعدت عني معارفي. جعلتني رجسا لهم. اغلق عليّ فما اخرج‎.</verse>
			<verse num="9">‎عيني ذابت من الذل. دعوتك يا رب كل يومً. بسطت اليك يدي</verse>
			<verse num="10">أفلعلك للاموات تصنع عجائب أم الاخيلة تقوم تمجدك. سلاه‎.</verse>
			<verse num="11">‎هل يحدث في القبر برحمتك او بحقك في الهلاك‎.</verse>
			<verse num="12">‎هل تعرف في الظلمة عجائبك وبرك في ارض النسيان</verse>
			<verse num="13">اما انا فاليك يا رب صرخت وفي الغداة صلاتي تتقدمك‎.</verse>
			<verse num="14">‎لماذا يا رب ترفض نفسي. لماذا تحجب وجهك عني‎.</verse>
			<verse num="15">‎انا مسكين ومسلم الروح منذ صباي. احتملت اهوالك. تحيرت‎.</verse>
			<verse num="16">‎عليّ عبر سخطك. اهوالك اهلكتني‎.</verse>
			<verse num="17">‎احاطت بي كالمياه اليوم كله. اكتنفتني معا‎.</verse>
			<verse num="18">‎ابعدت عني محبا وصاحبا. معارفي في الظلمة</verse>
		</chapter>
		<chapter num="89">
			<verse num="1">قصيدة لايثان الازراحي‎. ‎بمراحم الرب اغني الى الدهر. لدور فدور اخبر عن حقك بفمي‎.</verse>
			<verse num="2">‎لاني قلت ان الرحمة الى الدهر تبنى. السموات تثبت فيها حقك‎.</verse>
			<verse num="3">‎قطعت عهدا مع مختاري. حلفت لداود عبدي</verse>
			<verse num="4">الى الدهر اثبت نسلك وابني الى دور فدور كرسيك. سلاه‎.</verse>
			<verse num="5">‎والسموات تحمد عجائبك يا رب وحقك ايضا في جماعة القديسين‎.</verse>
			<verse num="6">‎لانه من في السماء يعادل الرب. من يشبه الرب بين ابناء الله‎.</verse>
			<verse num="7">‎اله مهوب جدا في مؤامرة القديسين ومخوف عند جميع الذين حوله</verse>
			<verse num="8">يا رب اله الجنود من مثلك قوي رب وحقك من حولك‎.</verse>
			<verse num="9">‎انت متسلط على كبرياء البحر. عند ارتفاع لججه انت تسكنها‎.</verse>
			<verse num="10">‎انت سحقت رهب مثل القتيل. بذراع قوتك بددت اعداءك‎.</verse>
			<verse num="11">‎لك السموات. لك ايضا الارض . المسكونة وملؤها انت اسّستهما‏‎.</verse>
			<verse num="12">‎الشمال والجنوب انت خلقتهما. تابور وحرمون باسمك يهتفان‎.</verse>
			<verse num="13">‎لك ذراع القدرة. قوية يدك. مرتفعة يمينك‎.</verse>
			<verse num="14">‎العدل والحق قاعدة كرسيك. الرحمة والامانة تتقدمان امام وجهك.</verse>
			<verse num="15">طوبى للشعب العارفين الهتاف. يا رب بنور وجهك يسلكون‎.</verse>
			<verse num="16">‎باسمك يبتهجون اليوم كله وبعدلك يرتفعون‎.</verse>
			<verse num="17">‎لانك انت فخر قوتهم وبرضاك ينتصب قرننا‎.</verse>
			<verse num="18">‎لان الرب مجننا وقدوس اسرائيل ملكنا</verse>
			<verse num="19">حينئذ كلمت برؤيا تقيك وقلت جعلت عونا على قوي. رفعت مختارا من بين الشعب‎.</verse>
			<verse num="20">‎وجدت داود عبدي. بدهن قدسي مسحته‎.</verse>
			<verse num="21">‎الذي تثبت يدي معه. ايضا ذراعي تشدده‎.</verse>
			<verse num="22">‎لا يرغمه عدو وابن الاثم لا يذلله‎.</verse>
			<verse num="23">‎واسحق اعداءه امام وجهه واضرب مبغضيه‎.</verse>
			<verse num="24">‎اما امانتي ورحمتي فمعه وباسمي ينتصب قرنه‎.</verse>
			<verse num="25">‎واجعل على البحر يده وعلى الانهار يمينه‎.</verse>
			<verse num="26">‎هو يدعوني ابي انت. الهي وصخرة خلاصي‎.</verse>
			<verse num="27">‎انا ايضا اجعله بكرا اعلى من ملوك الارض‎.</verse>
			<verse num="28">‎الى الدهر احفظ له رحمتي. وعهدي يثبت له‎.</verse>
			<verse num="29">‎واجعل الى الابد نسله وكرسيه مثل ايام السموات‎.</verse>
			<verse num="30">‎ان ترك بنوه شريعتي ولم يسلكوا باحكامي</verse>
			<verse num="31">ان نقضوا فرائضي ولم يحفظوا وصاياي</verse>
			<verse num="32">افتقد بعصا معصيتهم وبضربات اثمهم‎.</verse>
			<verse num="33">‎اما رحمتي فلا انزعها عنه ولا اكذب من جهة امانتي‎.</verse>
			<verse num="34">‎لا انقض عهدي ولا اغيّر ما خرج من شفتيّ‎.</verse>
			<verse num="35">‎مرة حلفت بقدسي اني لا اكذب لداود‎.</verse>
			<verse num="36">‎نسله الى الدهر يكون وكرسيه كالشمس امامي‎.</verse>
			<verse num="37">‎مثل القمر يثبت الى الدهر. والشاهد في السماء امين. سلاه</verse>
			<verse num="38">لكنك رفضت ورذلت. غضبت على مسيحك‎.</verse>
			<verse num="39">‎نقضت عهد عبدك. نجست تاجه في التراب‎.</verse>
			<verse num="40">‎هدمت كل جدرانه. جعلت حصونه خرابا‎.</verse>
			<verse num="41">‎افسده كل عابري الطريق. صار عارا عند جيرانه‎.</verse>
			<verse num="42">‎رفعت يمين مضايقيه. فرحت جميع اعدائه‎.</verse>
			<verse num="43">‎ايضا رددت حد سيفه ولم تنصره في القتال‎.</verse>
			<verse num="44">‎ابطلت بهاءه والقيت كرسيه الى الارض‎.</verse>
			<verse num="45">‎قصرت ايام شبابه غطيته بالخزي. سلاه</verse>
			<verse num="46">حتى متى يا رب تختبئ كل الاختباء. حتى متى يتقد كالنار غضبك</verse>
			<verse num="47">اذكر كيف انا زائل. الى اي باطل خلقت جميع بني آدم‎.</verse>
			<verse num="48">‎اي انسان يحيا ولا يرى الموت اي ينجي نفسه من يد الهاوية. سلاه‎.</verse>
			<verse num="49">‎اين مراحمك الأول يا رب التي حلفت بها لداود بامانتك‎.</verse>
			<verse num="50">‎اذكر يا رب عار عبيدك. الذي احتمله في حضني من كثرة الامم كلها</verse>
			<verse num="51">الذي به عير اعداؤك يا رب الذين عيّروا آثار مسيحك‎.</verse>
			<verse num="52">‎مبارك الرب الى الدهر. آمين فآمين</verse>
		</chapter>
		<chapter num="90">
			<verse num="1">صلاة لموسى رجل الله‎. ‎يا رب ملجأ كنت لنا في دور فدور‎.</verse>
			<verse num="2">‎من قبل ان تولد الجبال او أبدأت الارض والمسكونة منذ الازل الى الابد انت الله‎.</verse>
			<verse num="3">‎ترجع الانسان الى الغبار وتقول ارجعوا يا بني آدم‎.</verse>
			<verse num="4">‎لان الف سنة في عينيك مثل يوم امس بعدما عبر وكهزيع من الليل‎.</verse>
			<verse num="5">‎جرفتهم. كسنة يكونون. بالغداة كعشب يزول‎.</verse>
			<verse num="6">‎بالغداة يزهر فيزول. عند المساء يجزّ فييبس</verse>
			<verse num="7">لاننا قد فنينا بسخطك وبغضبك ارتعبنا‎.</verse>
			<verse num="8">‎قد جعلت آثامنا امامك خفياتنا في ضوء وجهك‏‎.</verse>
			<verse num="9">‎لان كل ايامنا قد انقضت برجزك. افنينا سنينا كقصة‎.</verse>
			<verse num="10">‎ايام سنينا هي سبعون سنة. وان كانت مع القوة فثمانون سنة وافخرها تعب وبلية. لانها تقرض سريعا فنطير‎.</verse>
			<verse num="11">‎من يعرف قوة غضبك. وكخوفك سخطك‎.</verse>
			<verse num="12">‎احصاء ايامنا هكذا علمنا فنؤتى قلب حكمة</verse>
			<verse num="13">ارجع يا رب. حتى متى. وترأف على عبيدك‎.</verse>
			<verse num="14">‎اشبعنا بالغداة من رحمتك فنبتهج ونفرح كل ايامنا‎.</verse>
			<verse num="15">‎فرحنا كالايام التي فيها اذللتنا كالسنين التي رأينا فيها شرا</verse>
			<verse num="16">ليظهر فعلك لعبيدك وجلالك لبنيهم‎.</verse>
			<verse num="17">‎ولتكن نعمة الرب الهنا علينا وعمل ايدينا ثبت علينا وعمل ايدينا ثبته</verse>
		</chapter>
		<chapter num="91">
			<verse num="1">الساكن في ستر العلي في ظل القدير يبيت</verse>
			<verse num="2">اقول للرب ملجإي وحصني الهي فاتكل عليه‎.</verse>
			<verse num="3">‎لانه ينجيك من فخ الصياد ومن الوبإ الخطر‎.</verse>
			<verse num="4">‎بخوافيه يظللك وتحت اجنحته تحتمي. ترس ومجن حقه‎.</verse>
			<verse num="5">‎لا تخشى من خوف الليل ولا من سهم يطير في النهار‎.</verse>
			<verse num="6">‎ولا من وبإ يسلك في الدجى ولا من هلاك يفسد في الظهيرة‎.</verse>
			<verse num="7">‎يسقط عن جانبك الف وربوات عن يمينك. اليك لا يقرب‎.</verse>
			<verse num="8">‎انما بعينيك تنظر وترى مجازاة الاشرار</verse>
			<verse num="9">لانك قلت انت يا رب ملجإي. جعلت العلي مسكنك‎.</verse>
			<verse num="10">‎لا يلاقيك شر ولا تدنو ضربة من خيمتك‎.</verse>
			<verse num="11">‎لانه يوصي ملائكته بك لكي يحفظوك في كل طرقك‎.</verse>
			<verse num="12">‎على الايدي يحملونك لئلا تصدم بحجر رجلك‎.</verse>
			<verse num="13">‎على الاسد والصل تطأ. الشبل والثعبان تدوس‎.</verse>
			<verse num="14">‎لانه تعلق بي انجيه. ارفعه لانه عرف اسمي‎.</verse>
			<verse num="15">‎يدعوني فاستجيب له. معه انا في الضيق. انقذه وامجده‎.</verse>
			<verse num="16">‎من طول الايام اشبعه واريه خلاصي</verse>
		</chapter>
		<chapter num="92">
			<verse num="1">مزمور تسبيحة. ليوم السبت‎. ‎حسن هو الحمد للرب والترنم لاسمك ايها العلي‎.</verse>
			<verse num="2">‎ان يخبر برحمتك في الغداة وامانتك كل ليلة</verse>
			<verse num="3">على ذات عشرة اوتار وعلى الرباب على عزف العود‎.</verse>
			<verse num="4">‎لانك فرحتني يا رب بصنائعك. باعمال يديك ابتهج‎.</verse>
			<verse num="5">‎ما اعظم اعمالك يا رب واعمق جدا افكارك‎.</verse>
			<verse num="6">‎الرجل البليد لا يعرف والجاهل لا يفهم هذا‎.</verse>
			<verse num="7">‎اذا زها الاشرار كالعشب وازهر كل فاعلي الاثم فلكي يبادوا الى الدهر‎.</verse>
			<verse num="8">‎اما انت يا رب فمتعال الى الابد‎.</verse>
			<verse num="9">‎لانه هوذا اعداؤك يا رب لانه هوذا اعداؤك يبيدون. يتبدد كل فاعلي الاثم‎.</verse>
			<verse num="10">‎وتنصب مثل البقر الوحشي قرني. تدهنت بزيت طري‎.</verse>
			<verse num="11">‎وتبصر عيني بمراقبيّ. وبالقائمين عليّ بالشر تسمع اذناي</verse>
			<verse num="12">الصدّيق كالنخلة يزهو كالارز في لبنان ينمو‎.</verse>
			<verse num="13">‎مغروسين في بيت الرب في ديار الهنا يزهرون‎.</verse>
			<verse num="14">‎ايضا يثمرون في الشيبة. يكونون دساما وخضرا</verse>
			<verse num="15">ليخبروا بان الرب مستقيم. صخرتي هو ولا ظلم فيه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="93">
			<verse num="1">الرب قد ملك. لبس الجلال. لبس الرب القدرة. ائتزر بها. ايضا تثبتت المسكونة. لا تتزعزع‎.</verse>
			<verse num="2">‎كرسيك مثبتة منذ القدم. منذ الازل انت‎.</verse>
			<verse num="3">‎رفعت الانهار يا رب رفعت الانهار صوتها. ترفع الانهار عجيجها‎.</verse>
			<verse num="4">‎من اصوات مياه كثيرة من غمار امواج البحر الرب في العلى اقدر‎.</verse>
			<verse num="5">‎شهاداتك ثابتة جدا. ببيتك تليق القداسة يا رب الى طول الايام</verse>
		</chapter>
		<chapter num="94">
			<verse num="1">يا اله النقمات يا رب يا اله النقمات اشرق‎.</verse>
			<verse num="2">‎ارتفع يا ديان الارض. جاز صنيع المستكبرين‎.</verse>
			<verse num="3">‎حتى متى الخطاة يا رب حتى متى الخطاة يشمتون‎.</verse>
			<verse num="4">‎يبقون يتكلمون بوقاحة. كل فاعلي الاثم يفتخرون‎.</verse>
			<verse num="5">‎يسحقون شعبك يا رب ويذلون ميراثك‎.</verse>
			<verse num="6">‎يقتلون الارملة والغريب ويميتون اليتيم‎.</verse>
			<verse num="7">‎ويقولون الرب لا يبصر واله يعقوب لا يلاحظ</verse>
			<verse num="8">افهموا ايها البلداء في الشعب ويا جهلاء متى تعقلون‎.</verse>
			<verse num="9">‎الغارس الاذن ألا يسمع. الصانع العين ألا يبصر‎.</verse>
			<verse num="10">‎المؤدب الامم ألا يبكت. المعلم الانسان معرفة‎.</verse>
			<verse num="11">‎الرب يعرف افكار الانسان انها باطلة‎.</verse>
			<verse num="12">‎طوبى للرجل الذي تؤدبه يا رب وتعلمه من شريعتك</verse>
			<verse num="13">لتريحه من ايام الشر حتى تحفر للشرير حفرة‎.</verse>
			<verse num="14">‎لان الرب لا يرفض شعبه ولا يترك ميراثه‎.</verse>
			<verse num="15">‎لانه الى العدل يرجع القضاء وعلى اثره كل مستقيمي القلوب</verse>
			<verse num="16">من يقوم لي على المسيئين. من يقف لي ضد فعلة الاثم‎.</verse>
			<verse num="17">‎لولا ان الرب معيني لسكنت نفسي سريعا ارض السكوت‎.</verse>
			<verse num="18">‎اذ قلت قد زلت قدمي فرحمتك يا رب تعضدني‎.</verse>
			<verse num="19">‎عند كثرة همومي في داخلي تعزياتك تلذذ نفسي‎.</verse>
			<verse num="20">‎هل يعاهدك كرسي المفاسد المختلق اثما على فريضة‎.</verse>
			<verse num="21">‎يزدحمون على نفس الصدّيق ويحكمون على دم زكي‎.</verse>
			<verse num="22">‎فكان الرب لي صرحا والهي صخرة ملجإي</verse>
			<verse num="23">ويرد عليهم اثمهم وبشرهم يفنيهم. يفنيهم الرب الهنا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="95">
			<verse num="1">هلم نرنم للرب نهتف لصخرة خلاصنا‎.</verse>
			<verse num="2">‎نتقدم امامه بحمد وبترنيمات نهتف له‎.</verse>
			<verse num="3">‎لان الرب اله عظيم ملك كبير على كل الآلهة‎.</verse>
			<verse num="4">‎الذي بيده مقاصير الارض وخزائن الجبال له‎.</verse>
			<verse num="5">‎الذي له البحر وهو صنعه ويداه سبكتا اليابسة</verse>
			<verse num="6">هلم نسجد ونركع ونجثو امام الرب خالقنا‎.</verse>
			<verse num="7">‎لانه هو الهنا ونحن شعب مرعاه وغنم يده. اليوم ان سمعتم صوته</verse>
			<verse num="8">فلا تقسّوا قلوبكم كما في مريبة مثل يوم مسة في البرية</verse>
			<verse num="9">حيث جربني آباؤكم. اختبروني. ابصروا ايضا فعلي</verse>
			<verse num="10">اربعين سنة مقت ذلك الجيل وقلت هم شعب ضال قلبهم وهم لم يعرفوا سبلي‎.</verse>
			<verse num="11">‎فاقسمت في غضبي لا يدخلون راحتي</verse>
		</chapter>
		<chapter num="96">
			<verse num="1">رنموا للرب ترنيمة جديدة رنمي للرب يا كل الارض‎.</verse>
			<verse num="2">‎رنموا للرب باركوا اسمه بشروا من يوم الى يوم بخلاصه‎.</verse>
			<verse num="3">‎حدثوا بين الامم بمجده بين جميع الشعوب بعجائبه‎.</verse>
			<verse num="4">‎لان الرب عظيم وحميد جدا مهوب هو على كل الآلهة‎.</verse>
			<verse num="5">‎لان كل آلهة الشعوب اصنام اما الرب فقد صنع السموات‎.</verse>
			<verse num="6">‎مجد وجلال قدامه. العزّ والجمال في مقدسه</verse>
			<verse num="7">قدموا للرب يا قبائل الشعوب قدموا للرب مجدا وقوة‎.</verse>
			<verse num="8">‎قدموا للرب مجد اسمه. هاتوا تقدمة وادخلوا دياره‎.</verse>
			<verse num="9">‎اسجدوا للرب في زينة مقدسة. ارتعدي قدامه يا كل الارض‎.</verse>
			<verse num="10">‎قولوا بين الامم الرب قد ملك. ايضا تثبتت المسكونة فلا تتزعزع. يدين الشعوب بالاستقامة‎.</verse>
			<verse num="11">‎لتفرح السموات ولتبتهج الارض ليعج البحر وملؤه</verse>
			<verse num="12">ليجذل الحقل وكل ما فيه لتترنم حينئذ كل اشجار الوعر</verse>
			<verse num="13">امام الرب لانه جاء. جاء ليدين الارض. يدين المسكونة بالعدل والشعوب بامانته</verse>
		</chapter>
		<chapter num="97">
			<verse num="1">الرب قد ملك فلتبتهج الارض ولتفرح الجزائر الكثيرة‎.</verse>
			<verse num="2">‎السحاب والضباب حوله. العدل والحق قاعدة كرسيه‎.</verse>
			<verse num="3">‎قدامه تذهب نار وتحرق اعداءه حوله‎.</verse>
			<verse num="4">‎اضاءت بروقه المسكونة. رأت الارض وارتعدت‎.</verse>
			<verse num="5">‎ذابت الجبال مثل الشمع قدام الرب قدام سيد الارض كلها‎.</verse>
			<verse num="6">‎اخبرت السموات بعدله ورأى جميع الشعوب مجده</verse>
			<verse num="7">يخزى كل عابدي تمثال منحوت المفتخرين بالاصنام. اسجدوا له يا جميع الآلهة‎.</verse>
			<verse num="8">‎سمعت صهيون ففرحت وابتهجت بنات يهوذا من اجل احكامك يا رب‎.</verse>
			<verse num="9">‎لانك انت يا رب علي على كل الارض. علوت جدا على كل الآلهة</verse>
			<verse num="10">يا محبي الرب ابغضوا الشر. هو حافظ نفوس اتقيائه. من يد الاشرار ينقذهم‎.</verse>
			<verse num="11">‎نور قد زرع للصديق وفرح للمستقيمي القلب‎.</verse>
			<verse num="12">‎افرحوا ايها الصديقون بالرب واحمدوا ذكر قدسه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="98">
			<verse num="1">مزمور‎. ‎رنموا للرب ترنيمة جديدة لانه صنع عجائب. خلصته يمينه وذراع قدسه‎.</verse>
			<verse num="2">‎اعلن الرب خلاصه. لعيون الامم كشف بره‎.</verse>
			<verse num="3">‎ذكر رحمته وامانته لبيت اسرائيل. رأت كل اقاصي الارض خلاص الهنا</verse>
			<verse num="4">اهتفي للرب يا كل الارض اهتفوا ورنموا وغنوا‎.</verse>
			<verse num="5">‎رنموا للرب بعود. بعود وصوت نشيد</verse>
			<verse num="6">بالابواق وصوت الصور اهتفوا قدام الملك الرب‎.</verse>
			<verse num="7">‎ليعج البحر وملؤه المسكونة والساكنون فيها‎.</verse>
			<verse num="8">‎الانهار لتصفق بالايادي الجبال لترنم معا</verse>
			<verse num="9">امام الرب لانه جاء ليدين الارض. يدين المسكونة بالعدل والشعوب بالاستقامة</verse>
		</chapter>
		<chapter num="99">
			<verse num="1">الرب قد ملك. ترتعد الشعوب. هو جالس على الكروبيم. تتزلزل الارض‎.</verse>
			<verse num="2">‎الرب عظيم في صهيون وعال هو على كل الشعوب‎.</verse>
			<verse num="3">‎يحمدون اسمك العظيم والمهوب. قدوس هو‎.</verse>
			<verse num="4">‎وعز الملك ان يحب الحق. انت ثبت الاستقامة انت اجريت حقا وعدلا في يعقوب</verse>
			<verse num="5">علّوا الرب الهنا واسجدوا عند موطئ قدميه. قدوس هو‎.</verse>
			<verse num="6">‎موسى وهرون بين كهنته وصموئيل بين الذين يدعون باسمه. دعوا الرب‏ وهو استجاب لهم‎.</verse>
			<verse num="7">‎بعمود السحاب كلمهم. حفظوا شهاداته والفريضة التي اعطاهم‎.</verse>
			<verse num="8">‎ايها الرب الهنا انت استجبت لهم. الها غفورا كنت لهم ومنتقما على افعالهم‎.</verse>
			<verse num="9">‎علّوا الرب الهنا. واسجدوا في جبل قدسه لان الرب الهنا قدوس</verse>
		</chapter>
		<chapter num="100">
			<verse num="1">مزمور حمد‎. ‎اهتفي للرب يا كل الارض‎.</verse>
			<verse num="2">‎اعبدوا الرب بفرح. ادخلوا الى حضرته بترنم‎.</verse>
			<verse num="3">‎اعلموا ان الرب هو الله. هو صنعنا وله نحن شعبه وغنم مرعاه‎.</verse>
			<verse num="4">‎ادخلوا ابوابه بحمد دياره بالتسبيح احمدوه باركوا اسمه‎.</verse>
			<verse num="5">‎لان الرب صالح. الى الابد رحمته والى دور فدور امانته</verse>
		</chapter>
		<chapter num="101">
			<verse num="1">لداود. مزمور‎. ‎رحمة وحكما اغني. لك يا رب ارنم‎.</verse>
			<verse num="2">‎اتعقل في طريق كامل. متى تاتي اليّ. اسلك في كمال قلبي في وسط بيتي‎.</verse>
			<verse num="3">‎لا اضع قدام عينيّ امرا رديئا عمل الزيغان ابغضت. لا يلصق بي.</verse>
			<verse num="4">قلب معوج يبعد عني. الشرير لا اعرفه‎.</verse>
			<verse num="5">‎الذي يغتاب صاحبه سرا هذا اقطعه. مستكبر العين ومنتفخ القلب لا احتمله‎.</verse>
			<verse num="6">‎عيناي على امناء الارض لكي اجلسهم معي. السالك طريقا كاملا هو يخدمني‎.</verse>
			<verse num="7">‎لا يسكن وسط بيتي عامل غش. المتكلم بالكذب لا يثبت امام عينيّ.</verse>
			<verse num="8">باكرا ابيد جميع اشرار الارض لاقطع من مدينة الرب كل فاعلي الاثم</verse>
		</chapter>
		<chapter num="102">
			<verse num="1">صلاة لمسكين اذا اعيا وسكب شكواه قدام الله‎. ‎يا رب استمع صلاتي وليدخل اليك صراخي‎.</verse>
			<verse num="2">‎لا تحجب وجهك عني في يوم ضيقي. امل اليّ اذنك في يوم ادعوك‎. ‎استجب لي سريعا‎.</verse>
			<verse num="3">‎لان ايامي قد فنيت في دخان وعظامي مثل وقيد قد يبست‎.</verse>
			<verse num="4">‎ملفوح كالعشب ويابس قلبي حتى سهوت عن اكل خبزي‎.</verse>
			<verse num="5">‎من صوت تنهدي لصق عظمي بلحمي‎.</verse>
			<verse num="6">‎اشبهت قوق البرية. صرت مثل بومة الخرب‎.</verse>
			<verse num="7">‎سهدت وصرت كعصفور منفرد على السطح‎.</verse>
			<verse num="8">‎اليوم كله عيّرني اعدائي. الحنقون عليّ حلفوا عليّ‎.</verse>
			<verse num="9">‎اني قد اكلت الرماد مثل الخبز ومزجت شرابي بدموع</verse>
			<verse num="10">بسبب غضبك وسخطك لانك حملتني وطرحتني‎.</verse>
			<verse num="11">‎ايامي كظل مائل وانا مثل العشب يبست</verse>
			<verse num="12">اما انت يا رب فالى الدهر جالس وذكرك الى دور فدور‎.</verse>
			<verse num="13">‎انت تقوم وترحم صهيون لانه وقت الرأفة لانه جاء الميعاد‎.</verse>
			<verse num="14">‎لان عبيدك قد سرّوا بحجارتها وحنّوا الى ترابها‎.</verse>
			<verse num="15">‎فتخشى الامم اسم الرب وكل ملوك الارض مجدك‎.</verse>
			<verse num="16">‎اذا بنى الرب صهيون يرى بمجده‎.</verse>
			<verse num="17">‎التفت الى صلاة المضطر ولم يرذل دعاءهم‎.</verse>
			<verse num="18">‎يكتب هذا للدور الآخر وشعب سوف يخلق يسبح الرب‎.</verse>
			<verse num="19">‎لانه اشرف من علو قدسه الرب من السماء الى الارض نظر</verse>
			<verse num="20">ليسمع انين الاسير ليطلق بني الموت</verse>
			<verse num="21">لكي يحدث في صهيون باسم الرب وبتسبيحه في اورشليم</verse>
			<verse num="22">عند اجتماع الشعوب معا والممالك لعبادة الرب</verse>
			<verse num="23">ضعّف في الطريق قوتي قصر ايامي‎.</verse>
			<verse num="24">‎اقول يا الهي لا تقبضني في نصف ايامي. الى دهر الدهور سنوك‎.</verse>
			<verse num="25">‎من قدم اسست الارض والسموات هي عمل يديك‎.</verse>
			<verse num="26">‎هي تبيد وانت تبقى وكلها كثوب تبلى كرداء تغيّرهنّ فتتغيّر‎.</verse>
			<verse num="27">‎وانت هو وسنوك لن تنتهي‎.</verse>
			<verse num="28">‎ابناء عبيدك يسكنون وذريتهم تثبت امامك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="103">
			<verse num="1">لداود‎. ‎باركي يا نفسي الرب وكل ما في باطني ليبارك اسمه القدوس‎.</verse>
			<verse num="2">‎باركي يا نفسي الرب ولا تنسي كل حسناته‎.</verse>
			<verse num="3">‎الذي يغفر جميع ذنوبك الذي يشفي كل امراضك</verse>
			<verse num="4">الذي يفدي من الحفرة حياتك الذي يكللك بالرحمة والرأفة</verse>
			<verse num="5">الذي يشبع بالخير عمرك فيتجدد مثل النسر شبابك</verse>
			<verse num="6">الرب مجري العدل والقضاء لجميع المظلومين‎.</verse>
			<verse num="7">‎عرف موسى طرقه وبني اسرائيل افعاله‎.</verse>
			<verse num="8">‎الرب رحيم ورؤوف طويل الروح وكثير الرحمة‎.</verse>
			<verse num="9">‎لا يحاكم الى الابد ولا يحقد الى الدهر‏‎.</verse>
			<verse num="10">‎لم يصنع معنا حسب خطايانا ولم يجازنا حسب آثامنا‎.</verse>
			<verse num="11">‎لانه مثل ارتفاع السموات فوق الارض قويت رحمته على خائفيه‎.</verse>
			<verse num="12">‎كبعد المشرق من المغرب ابعد عنا معاصينا</verse>
			<verse num="13">كما يترأف الاب على البنين يترأف الرب على خائفيه‎.</verse>
			<verse num="14">‎لانه يعرف جبلتنا. يذكر اننا تراب نحن‎.</verse>
			<verse num="15">‎الانسان مثل العشب ايامه. كزهر الحقل كذلك يزهر‎.</verse>
			<verse num="16">‎لان ريحا تعبر عليه فلا يكون ولا يعرفه موضعه بعد‎.</verse>
			<verse num="17">‎اما رحمة الرب فالى الدهر والابد على خائفيه وعدله على بني البنين</verse>
			<verse num="18">لحافظي عهده وذاكري وصاياه ليعملوها</verse>
			<verse num="19">الرب في السموات ثبت كرسيه ومملكته على الكل تسود‎.</verse>
			<verse num="20">‎باركوا الرب يا ملائكته المقتدرين قوة الفاعلين امره عند سماع صوت كلامه‎.</verse>
			<verse num="21">‎باركوا الرب يا جميع جنوده خدامه العاملين مرضاته‎.</verse>
			<verse num="22">‎باركوا الرب يا جميع اعماله في كل مواضع سلطانه باركي يا نفسي الرب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="104">
			<verse num="1">باركي يا نفسي الرب. يا رب الهي قد عظمت جدا مجدا وجلالا لبست.</verse>
			<verse num="2">اللابس النور كثوب الباسط السموات كشقّة‎.</verse>
			<verse num="3">‎المسقف علاليه بالمياه الجاعل السحاب مركبته الماشي على اجنحة الريح</verse>
			<verse num="4">الصانع ملائكته رياحا وخدامه نارا ملتهبة</verse>
			<verse num="5">المؤسس الارض على قواعدها فلا تتزعزع الى الدهر والابد‎.</verse>
			<verse num="6">‎كسوتها الغمر كثوب. فوق الجبال تقف المياه‎.</verse>
			<verse num="7">‎من انتهارك تهرب من صوت رعدك تفر‎.</verse>
			<verse num="8">‎تصعد الى الجبال. تنزل الى البقاع الى الموضع الذي اسسته لها.</verse>
			<verse num="9">وضعت لها تخما لا تتعداه. لا ترجع لتغطي الارض</verse>
			<verse num="10">المفجر عيونا في الاودية. بين الجبال تجري‎.</verse>
			<verse num="11">‎تسقي كل حيوان البر. تكسر الفراء ظمأها‎.</verse>
			<verse num="12">‎فوقها طيور السماء تسكن. من بين الاغصان تسمع صوتا‎.</verse>
			<verse num="13">‎الساقي الجبال من علاليه. من ثمر اعمالك تشبع الارض‎.</verse>
			<verse num="14">‎المنبت عشبا للبهائم وخضرة لخدمة الانسان لاخراج خبز من الارض</verse>
			<verse num="15">وخمر تفرح قلب الانسان لإلماع وجهه اكثر من الزيت وخبز يسند قلب الانسان‎.</verse>
			<verse num="16">‎تشبع اشجار الرب ارز لبنان الذي نصبه‎.</verse>
			<verse num="17">‎حيث تعشش هناك العصافير اما اللقلق فالسرو بيته‎.</verse>
			<verse num="18">‎الجبال العالية للوعول الصخور ملجأ للوبار</verse>
			<verse num="19">صنع القمر للمواقيت الشمس تعرف مغربها‎.</verse>
			<verse num="20">‎تجعل ظلمة فيصير ليل. فيه يدبّ كل حيوان الوعر‎.</verse>
			<verse num="21">‎الاشبال تزمجر لتخطف ولتلتمس من الله طعامها‎.</verse>
			<verse num="22">‎تشرق الشمس فتجتمع وفي مآويها تربض‎.</verse>
			<verse num="23">‎الانسان يخرج الى عمله والى شغله الى المساء‏</verse>
			<verse num="24">ما اعظم اعمالك يا رب. كلها بحكمة صنعت. ملآنة الارض من غناك.</verse>
			<verse num="25">هذا البحر الكبير الواسع الاطراف. هناك دبابات بلا عدد. صغار حيوان مع كبار‎.</verse>
			<verse num="26">‎هناك تجري السفن. لوياثان هذا خلقته ليلعب فيه‎.</verse>
			<verse num="27">‎كلها اياك تترجى لترزقها قوتها في حينه‎.</verse>
			<verse num="28">‎تعطيها فتلتقط. تفتح يدك فتشبع خيرا‎.</verse>
			<verse num="29">‎تحجب وجهك فترتاع. تنزع ارواحها فتموت والى ترابها تعود‎.</verse>
			<verse num="30">‎ترسل روحك فتخلق. وتجدد وجه الارض</verse>
			<verse num="31">يكون مجد الرب الى الدهر. يفرح الرب باعماله‎.</verse>
			<verse num="32">‎الناظر الى الارض فترتعد. يمسّ الجبال فتدخن‎.</verse>
			<verse num="33">‎اغني للرب في حياتي. ارنم لالهي ما دمت موجودا‎.</verse>
			<verse num="34">‎فيلذ له نشيدي وانا افرح بالرب‎.</verse>
			<verse num="35">‎لتبد الخطاة من الارض والاشرار لا يكونوا بعد. باركي يا نفسي الرب. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="105">
			<verse num="1">احمدوا الرب ادعوا باسمه. عرفوا بين الامم باعماله‎.</verse>
			<verse num="2">‎غنوا له رنموا له. انشدوا بكل عجائبه‎.</verse>
			<verse num="3">‎افتخروا باسمه القدوس. لتفرح قلوب الذين يلتمسون الرب</verse>
			<verse num="4">اطلبوا الرب وقدرته. التمسوا وجهه دائما‎.</verse>
			<verse num="5">‎اذكروا عجائبه التي صنع. آياته واحكام فيه</verse>
			<verse num="6">يا ذرية ابراهيم عبده يا بني يعقوب مختاريه‎.</verse>
			<verse num="7">‎هو الرب الهنا في كل الارض احكامه‎.</verse>
			<verse num="8">‎ذكر الى الدهر عهده كلاما اوصى به الى الف دور</verse>
			<verse num="9">الذي عاهد به ابراهيم وقسمه لاسحق</verse>
			<verse num="10">فثبته ليعقوب فريضة ولاسرائيل عهدا ابديا</verse>
			<verse num="11">قائلا لك اعطي ارض كنعان حبل ميراثكم‎.</verse>
			<verse num="12">‎اذ كانوا عددا يحصى قليلين وغرباء فيها‎.</verse>
			<verse num="13">‎ذهبوا من امة الى امة من مملكة الى شعب آخر‎.</verse>
			<verse num="14">‎فلم يدع انسانا يظلمهم. بل وبخ ملوكا من اجلهم‎.</verse>
			<verse num="15">‎قائلا لا تمسوا مسحائي ولا تسيئوا الى انبيائي‎.</verse>
			<verse num="16">‎دعا بالجوع على الارض كسر قوام الخبز كله‎.</verse>
			<verse num="17">‎ارسل امامهم رجلا. بيع يوسف عبدا‎.</verse>
			<verse num="18">‎آذوا بالقيد رجليه. في الحديد دخلت نفسه</verse>
			<verse num="19">الى وقت مجيء كلمته. قول الرب امتحنه‎.</verse>
			<verse num="20">‎ارسل الملك فحله. ارسل سلطان الشعب فاطلقه‎.</verse>
			<verse num="21">‎اقامه سيدا على بيته ومسلطا على كل ملكه</verse>
			<verse num="22">ليأسر رؤساءه حسب ارادته ويعلم مشايخه حكمة‎.</verse>
			<verse num="23">‎فجاء اسرائيل الى مصر ويعقوب تغرب في ارض حام</verse>
			<verse num="24">جعل شعبه مثمرا جدا واعزه على اعدائه</verse>
			<verse num="25">حول قلوبهم ليبغضوا شعبه ليحتالوا على عبيده‎.</verse>
			<verse num="26">‎ارسل موسى عبده وهرون الذي اختاره‎.</verse>
			<verse num="27">‎اقاما بينهم كلام آياته وعجائب في ارض حام‎.</verse>
			<verse num="28">‎ارسل ظلمة فاظلمت ولم يعصوا كلامه‎.</verse>
			<verse num="29">‎حول مياههم الى دم وقتل اسماكهم‎.</verse>
			<verse num="30">‎افاضت ارضهم ضفادع. حتى في مخادع ملوكهم‎.</verse>
			<verse num="31">‎أمر فجاء الذبان والبعوض في كل تخومهم‎.</verse>
			<verse num="32">‎جعل امطارهم بردا ونارا ملتهبة في ارضهم‎.</verse>
			<verse num="33">‎ضرب كرومهم وتينهم وكسر كل اشجار تخومهم‎.</verse>
			<verse num="34">‎امر فجاء الجراد وغوغاء بلا عدد</verse>
			<verse num="35">فأكل كل عشب في بلادهم. وأكل اثمار ارضهم‎.</verse>
			<verse num="36">‎قتل كل بكر في ارضهم. اوائل كل قوتهم‎.</verse>
			<verse num="37">‎فاخرجهم بفضة وذهب ولم يكن في اسباطهم عاثر‎.</verse>
			<verse num="38">‎فرحت مصر بخروجهم لان رعبهم سقط عليهم</verse>
			<verse num="39">بسط سحابا سجفا ونارا لتضيء الليل‎.</verse>
			<verse num="40">‎سألوا فاتاهم بالسلوى وخبز السماء اشبعهم‎.</verse>
			<verse num="41">‎شق الصخرة فانفجرت المياه. جرت في اليابسة نهرا‎.</verse>
			<verse num="42">‎لانه ذكر كلمة قدسه مع ابراهيم عبده</verse>
			<verse num="43">فاخرج شعبه بابتهاج ومختاريه بترنم‎.</verse>
			<verse num="44">‎واعطاهم اراضي الامم. وتعب الشعوب ورثوه‎.</verse>
			<verse num="45">‎لكي يحفظوا فرائضه ويطيعوا شرائعه. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="106">
			<verse num="1">هللويا. احمدوا الرب لانه صالح لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="2">‎من يتكلم بجبروت الرب من يخبر بكل تسابيحه‎.</verse>
			<verse num="3">‎طوبى للحافظين الحق وللصانع البر في كل حين‎.</verse>
			<verse num="4">‎اذكرني يا رب برضا شعبك. تعهدني بخلاصك‎.</verse>
			<verse num="5">‎لأرى خير مختاريك. لأفرح بفرح أمتك. لأفتخر مع ميراثك</verse>
			<verse num="6">اخطأنا مع آبائنا اسأنا واذنبنا‎.</verse>
			<verse num="7">‎آباؤنا في مصر لم يفهموا عجائبك لم يذكروا كثرة مراحمك فتمردوا عند البحر عند بحر سوف‎.</verse>
			<verse num="8">‎فخلصهم من اجل اسمه ليعرف بجبروته</verse>
			<verse num="9">وانتهر بحر سوف فيبس وسيرهم في اللجج كالبرية‎.</verse>
			<verse num="10">‎وخلّصهم من يد المبغض وفداهم من يد العدو‎.</verse>
			<verse num="11">‎وغطت المياه مضايقيهم واحد منهم لم يبق</verse>
			<verse num="12">فآمنوا بكلامه. غنوا بتسبيحه‎.</verse>
			<verse num="13">‎اسرعوا فنسوا اعماله. لم ينتظروا مشورته‎.</verse>
			<verse num="14">‎بل اشتهوا شهوة في البرية وجربوا الله في القفر‎.</verse>
			<verse num="15">‎فاعطاهم سؤلهم وارسل هزالا في انفسهم‎.</verse>
			<verse num="16">‎وحسدوا موسى في المحلّة وهرون قدوس الرب‎.</verse>
			<verse num="17">‎فتحت الارض وابتلعت داثان وطبقت على جماعة ابيرام‎.</verse>
			<verse num="18">‎واشتعلت نار في جماعتهم. اللهيب احرق الاشرار</verse>
			<verse num="19">صنعوا عجلا في حوريب وسجدوا لتمثال مسبوك‎.</verse>
			<verse num="20">‎وابدلوا مجدهم بمثال ثور آكل عشب‎.</verse>
			<verse num="21">‎نسوا الله مخلصهم الصانع عظائم في مصر</verse>
			<verse num="22">وعجائب في ارض حام ومخاوف على بحر سوف‎.</verse>
			<verse num="23">‎فقال باهلاكهم لولا موسى مختاره وقف في الثغر قدامه ليصرف غضبه عن اتلافهم‎.</verse>
			<verse num="24">‎ورذلوا الارض الشهية. لم يؤمنوا بكلمته‎.</verse>
			<verse num="25">‎بل تمرمروا في خيامهم. لم يسمعوا لصوت الرب‎.</verse>
			<verse num="26">‎فرفع يده عليهم ليسقطهم في البرية</verse>
			<verse num="27">وليسقط نسلهم بين الامم وليبددهم في الاراضي‎.</verse>
			<verse num="28">‎وتعلقوا ببعل فغور واكلوا ذبائح الموتى‎.</verse>
			<verse num="29">‎واغاظوه باعمالهم فاقتحمهم الوبأ‎.</verse>
			<verse num="30">‎فوقف فينحاس ودان فامتنع الوبأ‎.</verse>
			<verse num="31">‎فحسب له ذلك برا الى دور فدور الى الابد</verse>
			<verse num="32">واسخطوه على ماء مريبة حتى تأذى موسى بسببهم‎.</verse>
			<verse num="33">‎لانهم امرّوا روحه حتى فرط بشفتيه‎.</verse>
			<verse num="34">‎لم يستأصلوا الامم الذين قال لهم الرب عنهم</verse>
			<verse num="35">بل اختلطوا بالامم وتعلموا اعمالهم</verse>
			<verse num="36">وعبدوا اصنامهم فصارت لهم شركا‎.</verse>
			<verse num="37">‎وذبحوا بنيهم وبناتهم للاوثان</verse>
			<verse num="38">واهرقوا دما زكيا دم بنيهم وبناتهم الذين ذبحوهم لاصنام كنعان وتدنست الارض بالدماء</verse>
			<verse num="39">وتنجسوا باعمالهم وزنوا بافعالهم‎.</verse>
			<verse num="40">‎فحمي غضب الرب على شعبه وكره ميراثه‎.</verse>
			<verse num="41">‎واسلمهم ليد الامم وتسلط عليهم مبغضوهم‎.</verse>
			<verse num="42">‎وضغطهم اعداؤهم فذلوا تحت يدهم</verse>
			<verse num="43">مرات كثيرة انقذهم. اما هم فعصوه بمشورتهم وانحطوا باثمهم</verse>
			<verse num="44">فنظر الى ضيقهم اذ سمع صراخهم‏</verse>
			<verse num="45">وذكر لهم عهده وندم حسب كثرة رحمته‎.</verse>
			<verse num="46">‎واعطاهم نعمة قدام كل الذين سبوهم‎.</verse>
			<verse num="47">‎خلّصنا ايها الرب الهنا واجمعنا من بين الامم لنحمد اسم قدسك ونتفاخر بتسبيحك‎.</verse>
			<verse num="48">‎مبارك الرب اله اسرائيل من الازل والى الابد. ويقول كل الشعب آمين. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="107">
			<verse num="1">احمدوا الرب لانه صالح لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="2">‎ليقل مفديو الرب الذين فداهم من يد العدو</verse>
			<verse num="3">ومن البلدان جمعهم من المشرق ومن المغرب من الشمال ومن البحر‎.</verse>
			<verse num="4">‎تاهوا في البرية في قفر بلا طريق. لم يجدوا مدينة سكن‎.</verse>
			<verse num="5">‎جياع عطاش ايضا اعيت انفسهم فيهم‏‎.</verse>
			<verse num="6">‎فصرخوا الى الرب في ضيقهم فانقذهم من شدائدهم‎.</verse>
			<verse num="7">‎وهداهم طريقا مستقيما ليذهبوا الى مدينة سكن‎.</verse>
			<verse num="8">‎فليحمدوا الرب على رحمته وعجائبه لبني آدم</verse>
			<verse num="9">لانه اشبع نفسا مشتهية وملأ نفسا جائعة خبزا</verse>
			<verse num="10">الجلوس في الظلمة وظلال الموت موثقين بالذل والحديد‎.</verse>
			<verse num="11">‎لانهم عصوا كلام الله واهانوا مشورة العلي</verse>
			<verse num="12">فاذل قلوبهم بتعب. عثروا ولا معين‎.</verse>
			<verse num="13">‎ثم صرخوا الى الرب في ضيقهم فخلصهم من شدائدهم‎.</verse>
			<verse num="14">‎اخرجهم من الظلمة وظلال الموت وقطع قيودهم‎.</verse>
			<verse num="15">‎فليحمدوا الرب على رحمته وعجائبه لبني آدم‎.</verse>
			<verse num="16">‎لانه كسر مصاريع نحاس وقطع عوارض حديد</verse>
			<verse num="17">والجهال من طريق معصيتهم ومن آثامهم يذلون‎.</verse>
			<verse num="18">‎كرهت انفسهم كل طعام واقتربوا الى ابواب الموت‎.</verse>
			<verse num="19">‎فصرخوا الى الرب في ضيقهم فخلّصهم من شدائدهم‎.</verse>
			<verse num="20">‎ارسل كلمته فشفاهم ونجاهم من تهلكاتهم‎.</verse>
			<verse num="21">‎فليحمدوا الرب على رحمته وعجائبه لبني آدم</verse>
			<verse num="22">وليذبحوا له ذبائح الحمد وليعدوا اعماله بترنم</verse>
			<verse num="23">النازلون الى البحر في السفن العاملون عملا في المياه الكثيرة</verse>
			<verse num="24">هم رأوا اعمال الرب وعجائبه في العمق‎.</verse>
			<verse num="25">‎امر فاهاج ريحا عاصفة فرفعت امواجه‎.</verse>
			<verse num="26">‎يصعدون الى السموات يهبطون الى الاعماق. ذابت انفسهم بالشقاء.</verse>
			<verse num="27">يتمايلون ويترنحون مثل السكران وكل حكمتهم ابتلعت‎.</verse>
			<verse num="28">‎فيصرخون الى الرب في ضيقهم ومن شدائدهم يخلصهم‎.</verse>
			<verse num="29">‎يهدئ العاصفة فتسكن وتسكت امواجها‎.</verse>
			<verse num="30">‎فيفرحون لانهم هدأوا فيهديهم الى المرفإ الذي يريدونه‎.</verse>
			<verse num="31">‎فليحمدوا الرب على رحمته وعجائبه لبني آدم‎.</verse>
			<verse num="32">‎وليرفعوه في مجمع الشعب وليسبحوه في مجلس المشايخ</verse>
			<verse num="33">يجعل الانهار قفارا ومجاري المياه معطشة</verse>
			<verse num="34">والارض المثمرة سبخة من شر الساكنين فيها‎.</verse>
			<verse num="35">‎يجعل القفر غدير مياه وارضا يبسا ينابيع مياه‎.</verse>
			<verse num="36">‎ويسكن هناك الجياع فيهيئون مدينة سكن‎.</verse>
			<verse num="37">‎ويزرعون حقولا ويغرسون كروما فتصنع ثمر غلة‎.</verse>
			<verse num="38">‎ويباركهم فيكثرون جدا ولا يقلل بهائمهم‎.</verse>
			<verse num="39">‎ثم يقلون وينحنون من ضغط الشر والحزن‎.</verse>
			<verse num="40">‎يسكب هوانا على رؤساء ويضلهم في تيه بلا طريق‎.</verse>
			<verse num="41">‎ويعلي المسكين من الذل ويجعل القبائل مثل قطعان الغنم‎.</verse>
			<verse num="42">‎يرى ذلك المستقيمون فيفرحون وكل اثم يسد فاه‎.</verse>
			<verse num="43">‎من كان حكيما يحفظ هذا ويتعقل مراحم الرب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="108">
			<verse num="1">تسبيحة. مزمور لداود‎. ‎ثابت قلبي يا الله اغني وارنم. كذلك مجدي‏‎.</verse>
			<verse num="2">‎استيقظي ايتها الرباب والعود انا استيقظ سحرا‎.</verse>
			<verse num="3">‎احمدك بين الشعوب يا رب وارنم لك بين الامم‎.</verse>
			<verse num="4">‎لان رحمتك قد عظمت فوق السموات والى الغمام حقك‎.</verse>
			<verse num="5">‎ارتفع اللهم على السموات وليرتفع على كل الارض مجدك‎.</verse>
			<verse num="6">‎لكي ينجو احباؤك. خلص بيمينك واستجب لي</verse>
			<verse num="7">الله قد تكلم بقدسه. ابتهج اقسم شكيم واقيس وادي سكوت‎.</verse>
			<verse num="8">‎لي جلعاد لي منسّى. افرايم خوذة راسي. يهوذا صولجاني‎.</verse>
			<verse num="9">‎موآب مرحضتي. على ادوم اطرح نعلي. يا فلسطين اهتفي عليّ</verse>
			<verse num="10">من يقودني الى المدينة المحصّنة. من يهديني الى ادوم‎.</verse>
			<verse num="11">‎أليس انت يا الله الذي رفضتنا ولا تخرج يا الله مع جيوشنا‎.</verse>
			<verse num="12">‎اعطنا عونا في الضيق فباطل هو خلاص الانسان‎.</verse>
			<verse num="13">‎بالله نصنع بباس وهو يدوس اعداءنا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="109">
			<verse num="1">لامام المغنين. لداود. مزمور‎. ‎يا اله تسبيحي لا تسكت‎.</verse>
			<verse num="2">‎لانه قد انفتح عليّ فم الشرير وفم الغش. تكلموا معي بلسان كذب.</verse>
			<verse num="3">بكلام بغض احاطوا بي وقاتلوني بلا سبب‎.</verse>
			<verse num="4">‎بدل محبتي يخاصمونني. اما انا فصلاة‎.</verse>
			<verse num="5">‎وضعوا علي شرا بدل خير وبغضا بدل حبي</verse>
			<verse num="6">فاقم انت عليه شريرا وليقف شيطان عن يمينه‏‎.</verse>
			<verse num="7">‎اذا حوكم فليخرج مذنبا وصلاته فلتكن خطية‎.</verse>
			<verse num="8">‎لتكن ايامه قليلة ووظيفته ليأخذها آخر‎.</verse>
			<verse num="9">‎ليكن بنوه ايتاما وامرأته ارملة‎.</verse>
			<verse num="10">‎ليته بنوه تيهانا ويستعطوا. ويلتمسوا خبزا من خربهم‎.</verse>
			<verse num="11">‎ليصطد المرابي كل ما له ولينهب الغرباء تعبه‎.</verse>
			<verse num="12">‎لا يكن له باسط رحمة ولا يكن مترأف على يتاماه‎.</verse>
			<verse num="13">‎لتنقرض ذريته. في الجيل القادم ليمح اسمهم‎.</verse>
			<verse num="14">‎ليذكر اثم آبائه لدى الرب ولا تمح خطية امه‎.</verse>
			<verse num="15">‎لتكن امام الرب دائما وليقرض من الارض ذكرهم‎.</verse>
			<verse num="16">‎من اجل انه لم يذكر ان يصنع رحمة بل طرد انسانا مسكينا وفقيرا‏ والمنسحق القلب ليميته‎.</verse>
			<verse num="17">‎واحب اللعنة فأتته ولم يسر بالبركة فتباعدت عنه‎.</verse>
			<verse num="18">‎ولبس اللعنة مثل ثوبه فدخلت كمياه في حشاه وكزيت في عظامه‎.</verse>
			<verse num="19">‎لتكن له كثوب يتعطف به وكمنطقة يتنطق بها دائما‎.</verse>
			<verse num="20">‎هذه اجرة مبغضيّ من عند الرب واجرة المتكلمين شرا على نفسي</verse>
			<verse num="21">اما انت يا رب السيد فاصنع معي من اجل اسمك. لان رحمتك طيبة نجني‎.</verse>
			<verse num="22">‎فاني فقير ومسكين انا وقلبي مجروح في داخلي‎.</verse>
			<verse num="23">‎كظل عند ميله ذهبت. انتفضت كجرادة‎.</verse>
			<verse num="24">‎ركبتاي ارتعشتا من الصوم ولحمي هزل عن سمن‎.</verse>
			<verse num="25">‎وانا صرت عارا عندهم. ينظرون اليّ وينغضون رؤوسهم</verse>
			<verse num="26">أعنّي يا رب الهي. خلّصني حسب رحمتك‎.</verse>
			<verse num="27">‎وليعلموا ان هذه هي يدك. انت يا رب فعلت هذا‎.</verse>
			<verse num="28">‎اما هم فيلعنون. واما انت فتبارك. قاموا وخزوا. اما عبدك فيفرح‎.</verse>
			<verse num="29">‎ليلبس خصمائي خجلا وليتعطفوا بخزيهم كالرداء‎.</verse>
			<verse num="30">‎احمد الرب جدا بفمي وفي وسط كثيرين اسبحه‎.</verse>
			<verse num="31">‎لانه يقوم عن يمين المسكين ليخلّصه من القاضين على نفسه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="110">
			<verse num="1">لداود. مزمور‎. ‎قال الرب لربي اجلس عن يميني حتى اضع اعداءك موطئا لقدميك‎.</verse>
			<verse num="2">‎يرسل الرب قضيب عزك من صهيون. تسلط في وسط اعدائك‎.</verse>
			<verse num="3">‎شعبك منتدب في يوم قوتك في زينة مقدسة من رحم الفجر لك طل حداثتك</verse>
			<verse num="4">اقسم الرب ولن يندم. انت كاهن الى الابد على رتبة ملكي صادق‎.</verse>
			<verse num="5">‎الرب عن يمينك يحطم في يوم رجزه ملوكا‎.</verse>
			<verse num="6">‎يدين بين الامم. ملأ جثثا ارضا واسعة سحق رؤوسها‎.</verse>
			<verse num="7">‎من النهر يشرب في الطريق لذلك يرفع الراس</verse>
		</chapter>
		<chapter num="111">
			<verse num="1">هللويا. احمد الرب بكل قلبي في مجلس المستقيمين وجماعتهم‎.</verse>
			<verse num="2">‎عظيمة هي اعمال الرب مطلوبة لكل المسرورين بها‎.</verse>
			<verse num="3">‎جلال وبهاء عمله وعدله قائم الى الابد‎.</verse>
			<verse num="4">‎صنع ذكرا لعجائبه. حنّان ورحيم هو الرب‏‎.</verse>
			<verse num="5">‎اعطى خائفيه طعاما‎ . ‎ ‎يذكر الى الابد عهده‎.</verse>
			<verse num="6">‎اخبر شعبه بقوة اعماله ليعطيهم ميراث الامم‎.</verse>
			<verse num="7">‎اعمال يديه امانة وحق. كل وصاياه امينة</verse>
			<verse num="8">ثابتة مدى الدهر والابد مصنوعة بالحق والاستقامة‎.</verse>
			<verse num="9">‎ارسل فداء لشعبه. اقام الى الابد عهده. قدوس ومهوب اسمه‎.</verse>
			<verse num="10">‎راس الحكمة مخافة الرب. فطنة جيدة لكل عامليها. تسبيحه قائم الى الابد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="112">
			<verse num="1">هللويا. طوبى للرجل المتقي الرب المسرور جدا بوصاياه‎.</verse>
			<verse num="2">‎نسله يكون قويا في الارض. جيل المستقيمين يبارك‎.</verse>
			<verse num="3">‎رغد وغنى في بيته وبره قائم الى الابد‏‎.</verse>
			<verse num="4">‎نور اشرق في الظلمة للمستقيمين. هو حنّان ورحيم وصديق</verse>
			<verse num="5">سعيد هو الرجل الذي يترأف ويقرض. يدبر اموره بالحق‎.</verse>
			<verse num="6">‎لانه لا يتزعزع الى الدهر. الصدّيق يكون لذكر ابدي‎.</verse>
			<verse num="7">‎لا يخشى من خبر سوء. قلبه ثابت متكلا على الرب‎.</verse>
			<verse num="8">‎قلبه ممكن فلا يخاف حتى يرى بمضايقيه‎.</verse>
			<verse num="9">‎فرّق اعطى المساكين بره قائم الى الابد. قرنه ينتصب بالمجد‎.</verse>
			<verse num="10">‎الشرير يرى فيغضب. يحرق اسنانه ويذوب. شهوة الشرير تبيد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="113">
			<verse num="1">هللويا. سبحوا يا عبيد الرب. سبحوا اسم الرب‎.</verse>
			<verse num="2">‎ليكن اسم الرب مباركا من الآن والى الابد‎.</verse>
			<verse num="3">‎من مشرق الشمس الى مغربها اسم الرب مسبح‎.</verse>
			<verse num="4">‎الرب عال فوق كل الامم. فوق السموات مجده‎.</verse>
			<verse num="5">‎من مثل الرب الهنا الساكن في الاعالي</verse>
			<verse num="6">الناظر الاسافل في السموات وفي الارض</verse>
			<verse num="7">المقيم المسكين من التراب. الرافع البائس من المزبلة</verse>
			<verse num="8">ليجلسه مع اشراف مع اشراف شعبه‎.</verse>
			<verse num="9">‎المسكن العاقر في بيت ام اولاد فرحانة. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="114">
			<verse num="1">عند خروج اسرائيل من مصر وبيت يعقوب من شعب أعجم</verse>
			<verse num="2">كان يهوذا مقدسه. واسرائيل محل سلطانه‎.</verse>
			<verse num="3">‎البحر رآه فهرب. الاردن رجع الى خلف‎.</verse>
			<verse num="4">‎الجبال قفزت مثل الكباش والآكام مثل حملان الغنم‎.</verse>
			<verse num="5">‎ما لك ايها البحر قد هربت وما لك ايها الاردن قد رجعت الى خلف</verse>
			<verse num="6">وما لكن ايتها الجبال قد قفزتنّ مثل الكباش وايتها التلال مثل حملان الغنم‎.</verse>
			<verse num="7">‎ايتها الارض تزلزلي من قدام الرب من قدام اله يعقوب</verse>
			<verse num="8">المحول الصخرة الى غدران مياه الصوان الى ينابيع مياه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="115">
			<verse num="1">ليس لنا يا رب ليس لنا لكن لاسمك اعط مجدا من اجل رحمتك من اجل امانتك‎.</verse>
			<verse num="2">‎لماذا يقول الامم اين هو الههم‎.</verse>
			<verse num="3">‎ان الهنا في السماء. كلما شاء صنع‎.</verse>
			<verse num="4">‎اصنامهم فضة وذهب عمل ايدي الناس‎.</verse>
			<verse num="5">‎لها افواه ولا تتكلم. لها اعين ولا تبصر‎.</verse>
			<verse num="6">‎لها آذان ولا تسمع. لها مناخر ولا تشم‎.</verse>
			<verse num="7">‎لها ايد ولا تلمس. لها ارجل ولا تمشي ولا تنطق بحناجرها‎.</verse>
			<verse num="8">‎مثلها يكون صانعوها بل كل من يتكل عليها</verse>
			<verse num="9">يا اسرائيل اتكل على الرب. هو معينهم ومجنهم‎.</verse>
			<verse num="10">‎يا بيت هرون اتكلوا على الرب. هو معينهم ومجنهم‎.</verse>
			<verse num="11">‎يا متقي الرب اتكلوا على الرب. هو معينهم ومجنهم‎.</verse>
			<verse num="12">‎الرب قد ذكرنا فيبارك. يبارك بيت اسرائيل يبارك بيت هرون‎.</verse>
			<verse num="13">‎يبارك متقي الرب الصغار مع الكبار‎.</verse>
			<verse num="14">‎ليزد الرب عليكم. عليكم وعلى ابنائكم‎.</verse>
			<verse num="15">‎انتم مباركون للرب الصانع السموات والارض‎.</verse>
			<verse num="16">‎السموات سموات للرب. اما الارض فاعطاها لبني آدم‎.</verse>
			<verse num="17">‎ليس الاموات يسبحون الرب ولا من ينحدر الى ارض السكوت‎.</verse>
			<verse num="18">‎اما نحن فنبارك الرب من الآن والى الدهر. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="116">
			<verse num="1">احببت لان الرب يسمع صوتي تضرعاتي‎.</verse>
			<verse num="2">‎لانه امال اذنه اليّ. فادعوه مدة حياتي‎.</verse>
			<verse num="3">‎اكتنفتني حبال الموت اصابتني شدائد الهاوية. كابدت ضيقا وحزنا.</verse>
			<verse num="4">وباسم الرب دعوت آه يا رب نج نفسي‎.</verse>
			<verse num="5">‎الرب حنّان وصديق والهنا رحيم‎.</verse>
			<verse num="6">‎الرب حافظ البسطاء. تذللت فخلصني‎.</verse>
			<verse num="7">‎ارجعي يا نفسي الى راحتك لان الرب قد احسن اليك‎.</verse>
			<verse num="8">‎لانك انقذت نفسي من الموت وعيني من الدمعة ورجلي من الزلق‎.</verse>
			<verse num="9">‎اسلك قدام الرب في ارض الاحياء</verse>
			<verse num="10">آمنت لذلك تكلمت. انا تذللت جدا‎.</verse>
			<verse num="11">‎انا قلت في حيرتي كل انسان كاذب‎.</verse>
			<verse num="12">‎ماذا ارد للرب من اجل كل حسناته لي‎.</verse>
			<verse num="13">‎كاس الخلاص اتناول وباسم الرب ادعو‎.</verse>
			<verse num="14">‎اوفي نذوري للرب مقابل كل شعبه</verse>
			<verse num="15">عزيز في عيني الرب موت اتقيائه‎.</verse>
			<verse num="16">‎آه يا رب. لاني عبدك. انا عبدك ابن امتك. حللت قيودي‎.</verse>
			<verse num="17">‎فلك اذبح ذبيحة حمد وباسم الرب ادعو‏‎.</verse>
			<verse num="18">‎اوفي نذوري للرب مقابل شعبه</verse>
			<verse num="19">في ديار بيت الرب في وسطك يا اورشليم. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="117">
			<verse num="1">سبحوا الرب يا كل الامم حمدوه يا كل الشعوب‎.</verse>
			<verse num="2">‎لان رحمته قد قويت علينا وامانة الرب الى الدهر. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="118">
			<verse num="1">احمدوا الرب لانه صالح لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="2">‎ليقل اسرائيل ان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="3">‎ليقل بيت هرون ان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="4">‎ليقل متقو الرب ان الى الابد رحمته</verse>
			<verse num="5">من الضيق دعوت الرب فاجابني من الرحب‎.</verse>
			<verse num="6">‎الرب لي فلا اخاف. ماذا يصنع بي الانسان‎.</verse>
			<verse num="7">‎الرب لي بين معينيّ وانا سأرى باعدائي‎.</verse>
			<verse num="8">‎الاحتماء بالرب خير من التوكل على انسان</verse>
			<verse num="9">الاحتماء بالرب خير من التوكل على الرؤساء‎.</verse>
			<verse num="10">‎كل الامم احاطوا بي. باسم الرب ابيدهم‎.</verse>
			<verse num="11">‎احاطوا بي واكتنفوني. باسم الرب ابيدهم‎.</verse>
			<verse num="12">‎احاطوا بي مثل النحل. انطفأوا كنار الشوك. باسم الرب ابيدهم.</verse>
			<verse num="13">دحرتني دحورا لاسقط. اما الرب فعضدني‎.</verse>
			<verse num="14">‎قوتي وترنمي الرب وقد صار لي خلاصا‎.</verse>
			<verse num="15">‎صوت ترنم وخلاص في خيام الصديقين. يمين الرب صانعة ببأس</verse>
			<verse num="16">يمين الرب مرتفعة. يمين الرب صانعة ببأس‎.</verse>
			<verse num="17">‎لا اموت بل احيا واحدث باعمال الرب‎.</verse>
			<verse num="18">‎تأديبا ادبني الرب والى الموت لم يسلمني</verse>
			<verse num="19">افتحوا لي ابواب البر. ادخل فيها واحمد الرب‎.</verse>
			<verse num="20">‎هذا الباب للرب. الصديقون يدخلون فيه‎.</verse>
			<verse num="21">‎احمدك لانك استجبت لي وصرت لي خلاصا‎.</verse>
			<verse num="22">‎الحجر الذي رفضه البناؤون قد صار راس الزاوية‎.</verse>
			<verse num="23">‎من قبل الرب كان هذا وهو عجيب في اعيننا</verse>
			<verse num="24">هذا هو اليوم الذي صنعه الرب. نبتهج ونفرح فيه‎.</verse>
			<verse num="25">‎آه يا رب خلّص. آه يا رب انقذ‎.</verse>
			<verse num="26">‎مبارك الآتي باسم الرب. باركناكم من بيت الرب‎.</verse>
			<verse num="27">‎الرب هو الله وقد انار لنا. اوثقوا الذبيحة بربط الى قرون المذبح‎.</verse>
			<verse num="28">‎الهي انت فاحمدك الهي فارفعك‎.</verse>
			<verse num="29">‎احمدوا الرب لانه صالح لان الى الابد رحمته</verse>
		</chapter>
		<chapter num="119">
			<verse num="1">ا ـ طوبى للكاملين طريقا السالكين في شريعة الرب‎.</verse>
			<verse num="2">‎طوبى لحافظي شهاداته. من كل قلوبهم يطلبونه‎.</verse>
			<verse num="3">‎ايضا لا يرتكبون اثما. في طرقه يسلكون‎.</verse>
			<verse num="4">‎انت اوصيت بوصاياك ان تحفظ تماما</verse>
			<verse num="5">ليت طرقي تثبت في حفظ فرائضك‎.</verse>
			<verse num="6">‎حينئذ لا اخزى اذا نظرت الى كل وصاياك‎.</verse>
			<verse num="7">‎احمدك باستقامة قلب عند تعلمي احكام عدلك‎.</verse>
			<verse num="8">‎وصاياك احفظ. لا تتركني الى الغاية</verse>
			<verse num="9">ب ـ بم يزكي الشاب طريقه. بحفظه اياه حسب كلامك‎.</verse>
			<verse num="10">‎بكل قلبي طلبتك. لا تضلني عن وصاياك‎.</verse>
			<verse num="11">‎خبأت كلامك في قلبي لكيلا اخطئ اليك‎.</verse>
			<verse num="12">‎مبارك انت يا رب. علمني فرائضك‎.</verse>
			<verse num="13">‎بشفتيّ حسبت كل احكام فمك‎.</verse>
			<verse num="14">‎بطريق شهاداتك فرحت كما على كل الغنى‎.</verse>
			<verse num="15">‎بوصاياك الهج والاحظ سبلك‎.</verse>
			<verse num="16">‎بفرائضك اتلذذ. لا انسى كلامك</verse>
			<verse num="17">ج ـ احسن الى عبدك فاحيا واحفظ امرك‎.</verse>
			<verse num="18">‎اكشف عن عينيّ فارى عجائب من شريعتك‎.</verse>
			<verse num="19">‎غريب انا في الارض. لا تخف عني وصاياك‎.</verse>
			<verse num="20">‎انسحقت نفسي شوقا الى احكامك في كل حين‎.</verse>
			<verse num="21">‎انتهرت المتكبرين الملاعين الضالين عن وصاياك‎.</verse>
			<verse num="22">‎دحرج عني العار والاهانة لاني حفظت شهاداتك‎.</verse>
			<verse num="23">‎جلس ايضا رؤساء تقاولوا عليّ. اما عبدك فيناجي بفرائضك‎.</verse>
			<verse num="24">‎ايضا شهاداتك هي لذّتي اهل مشورتي</verse>
			<verse num="25">د ـ لصقت بالتراب نفسي فاحيني حسب كلمتك‎.</verse>
			<verse num="26">‎قد صرّحت بطرقي فاستجبت لي. علمني فرائضك‎.</verse>
			<verse num="27">‎طريق وصاياك فهمني فاناجي بعجائبك‎.</verse>
			<verse num="28">‎قطرت نفسي من الحزن. اقمني حسب كلامك‎.</verse>
			<verse num="29">‎طريق الكذب ابعد عني وبشريعتك ارحمني‎.</verse>
			<verse num="30">‎اخترت طريق الحق. جعلت احكامك قدامي‎.</verse>
			<verse num="31">‎لصقت بشهاداتك. يا رب لا تخزني‎.</verse>
			<verse num="32">‎في طريق وصاياك اجري لانك ترحب قلبي</verse>
			<verse num="33">ه ـ علّمني يا رب طريق فرائضك فاحفظها الى النهاية‎.</verse>
			<verse num="34">‎فهمني فالاحظ شريعتك واحفظها بكل قلبي‎.</verse>
			<verse num="35">‎دربني في سبيل وصاياك لاني به سررت‎.</verse>
			<verse num="36">‎أمل قلبي الى شهاداتك لا الى المكسب‎.</verse>
			<verse num="37">‎حول عينيّ عن النظر الى الباطل. في طريقك احيني‎.</verse>
			<verse num="38">‎أقم لعبدك قولك الذي لمتقيك‎.</verse>
			<verse num="39">‎أزل عاري الذي حذرت منه لان احكامك طيبة‎.</verse>
			<verse num="40">‎هانذا قد اشتهيت وصاياك. بعدلك احيني</verse>
			<verse num="41">و ـ لتأتني رحمتك يا رب خلاصك حسب قولك</verse>
			<verse num="42">فأجاوب معيّري كلمة. لاني اتكلت على كلامك‎.</verse>
			<verse num="43">‎ولا تنزع من فمي كلام الحق كل النزع لاني انتظرت احكامك‎.</verse>
			<verse num="44">‎فاحفظ شريعتك دائما الى الدهر والابد‎.</verse>
			<verse num="45">‎واتمشى في رحب لاني طلبت وصاياك‎.</verse>
			<verse num="46">‎واتكلم بشهاداتك قدام ملوك ولا اخزى</verse>
			<verse num="47">واتلذذ بوصاياك التي احببت‎.</verse>
			<verse num="48">‎وارفع يديّ الى وصاياك التي وددت واناجي بفرائضك</verse>
			<verse num="49">ز ـ اذكر لعبدك القول الذي جعلتني انتظره‎.</verse>
			<verse num="50">‎هذه هي تعزيتي في مذلتي. لان قولك احياني‎.</verse>
			<verse num="51">‎المتكبرون استهزأوا بي الى الغاية. عن شريعتك لم امل‎.</verse>
			<verse num="52">‎تذكرت احكامك منذ الدهر يا رب فتعزيت‎.</verse>
			<verse num="53">‎الحمية اخذتني بسبب الاشرار تاركي شريعتك‎.</verse>
			<verse num="54">‎ترنيمات صارت لي فرائضك في بيت غربتي‎.</verse>
			<verse num="55">‎ذكرت في الليل اسمك يا رب وحفظت شريعتك‎.</verse>
			<verse num="56">‎هذا صار لي لاني حفظت وصاياك</verse>
			<verse num="57">ح ـ نصيبي الرب قلت لحفظ كلامك‎.</verse>
			<verse num="58">‎ترضيت وجهك بكل قلبي. ارحمني حسب قولك‎.</verse>
			<verse num="59">‎تفكرت في طرقي ورددت قدمي الى شهاداتك‎.</verse>
			<verse num="60">‎اسرعت ولم اتوان لحفظ وصاياك‎.</verse>
			<verse num="61">‎حبال الاشرار التفت عليّ. اما شريعتك فلم انسها‎.</verse>
			<verse num="62">‎في منتصف الليل اقوم لاحمدك على احكام برك‎.</verse>
			<verse num="63">‎رفيق انا لكل الذين يتقونك ولحافظي وصاياك‎.</verse>
			<verse num="64">‎رحمتك يا رب قد ملأت الارض. علّمني فرائضك</verse>
			<verse num="65">ط ـ خيرا صنعت مع عبدك يا رب حسب كلامك‎.</verse>
			<verse num="66">‎ذوقا صالحا ومعرفة علمني لاني بوصاياك آمنت‎.</verse>
			<verse num="67">‎قبل ان أذلل انا ضللت. اما الآن فحفظت قولك‎.</verse>
			<verse num="68">‎صالح انت ومحسن علمني فرائضك‎.</verse>
			<verse num="69">‎المتكبرون قد لفقوا عليّ كذبا. اما انا فبكل قلبي احفظ وصاياك.</verse>
			<verse num="70">سمن مثل الشحم قلبهم. اما انا فبشريعتك اتلذذ‎.</verse>
			<verse num="71">‎خير لي اني تذللت لكي اتعلم فرائضك‎.</verse>
			<verse num="72">‎شريعة فمك خير لي من الوف ذهب وفضة</verse>
			<verse num="73">ي ـ يداك صنعتاني وانشأتاني. فهمني فاتعلّم وصاياك‎.</verse>
			<verse num="74">‎متقوك يرونني فيفرحون لاني انتظرت كلامك‎.</verse>
			<verse num="75">‎قد علمت يا رب ان احكامك عدل وبالحق اذللتني‎.</verse>
			<verse num="76">‎فلتصر رحمتك لتعزيتي حسب قولك لعبدك‎.</verse>
			<verse num="77">‎لتأتني مراحمك فاحيا لان شريعتك هي لذّتي‎.</verse>
			<verse num="78">‎ليخز المتكبرون لانهم زورا افتروا عليّ. اما انا فاناجي بوصاياك‎.</verse>
			<verse num="79">‎ليرجع اليّ متقوك وعارفو شهاداتك‎.</verse>
			<verse num="80">‎ليكن قلبي كاملا في فرائضك لكيلا اخزى</verse>
			<verse num="81">ك ـ تاقت نفسي الى خلاصك. كلامك انتظرت‎.</verse>
			<verse num="82">‎كلّت عيناي من النظر الى قولك فاقول متى تعزيني‎.</verse>
			<verse num="83">‎لاني قد صرت كزق في الدخان. اما فرائضك فلم انسها‎.</verse>
			<verse num="84">‎كم هي ايام عبدك. متى تجري حكما على مضطهديّ‎.</verse>
			<verse num="85">‎المتكبرون قد كروا لي حفائر. ذلك ليس حسب شريعتك‎.</verse>
			<verse num="86">‎كل وصاياك امانة. زورا يضطهدونني. أعنّي‎.</verse>
			<verse num="87">‎لولا قليل لافنوني من الارض. اما انا فلم اترك وصاياك‎.</verse>
			<verse num="88">‎حسب رحمتك احيني فاحفظ شهادات فمك</verse>
			<verse num="89">ل ـ الى الابد يا رب كلمتك مثبتة في السموات‎.</verse>
			<verse num="90">‎الى دور فدور امانتك. اسست الارض فثبتت‎.</verse>
			<verse num="91">‎على احكامك ثبتت اليوم لان الكل عبيدك‎.</verse>
			<verse num="92">‎لو لم تكن شريعتك لذّتي لهلكت حينئذ في مذلتي‏‎.</verse>
			<verse num="93">‎الى الدهر لا انسى وصاياك لانك بها احييتني‎.</verse>
			<verse num="94">‎لك انا فخلّصني لاني طلبت وصاياك‎.</verse>
			<verse num="95">‎اياي انتظر الاشرار ليهلكوني. بشهاداتك افطن‎.</verse>
			<verse num="96">‎لكل كمال رأيت حدا. اما وصيتك فواسعة جدا</verse>
			<verse num="97">م ـ كم احببت شريعتك. اليوم كله هي لهجي‎.</verse>
			<verse num="98">‎وصيتك جعلتني احكم من اعدائي لانها الى الدهر هي لي‎.</verse>
			<verse num="99">‎اكثر من كل معلّميّ تعقلت لان شهاداتك هي لهجي‎.</verse>
			<verse num="100">‎اكثر من الشيوخ فطنت لاني حفظت وصاياك‎.</verse>
			<verse num="101">‎من كل طريق شر منعت رجلي لكي احفظ كلامك‎.</verse>
			<verse num="102">‎عن احكامك لم امل لانك انت علّمتني‎.</verse>
			<verse num="103">‎ما احلى قولك لحنكي احلى من العسل لفمي‎.</verse>
			<verse num="104">‎من وصاياك اتفطن. لذلك ابغضت كل طريق كذب</verse>
			<verse num="105">ن ـ سراج لرجلي كلامك ونور لسبيلي‎.</verse>
			<verse num="106">‎حلفت فأبره ان احفظ احكام برك‎.</verse>
			<verse num="107">‎تذللت الى الغاية. يا رب احيني حسب كلامك‎.</verse>
			<verse num="108">‎ارتض بمندوبات فمي يا رب واحكامك علمني‎.</verse>
			<verse num="109">‎نفسي دائما في كفي. اما شريعتك فلم انسها‎.</verse>
			<verse num="110">‎الاشرار وضعوا لي فخا. اما وصاياك فلم اضل عنها‎.</verse>
			<verse num="111">‎ورثت شهاداتك الى الدهر لانها هي بهجة قلبي‎.</verse>
			<verse num="112">‎عطفت قلبي لاصنع فرائضك الى الدهر الى النهاية</verse>
			<verse num="113">س ـ المتقلبين ابغضت وشريعتك احببت‎.</verse>
			<verse num="114">‎ستري ومجني انت. كلامك انتظرت‎.</verse>
			<verse num="115">‎انصرفوا عني ايها الاشرار فاحفظ وصايا الهي‎.</verse>
			<verse num="116">‎اعضدني حسب قولك فاحيا ولا تخزني من رجائي‎.</verse>
			<verse num="117">‎اسندني فاخلص واراعي فرائضك دائما‎.</verse>
			<verse num="118">‎احتقرت كل الضالين عن فرائضك لان مكرهم باطل‎.</verse>
			<verse num="119">‎كزغل عزلت كل اشرار الارض. لذلك احببت شهاداتك‎.</verse>
			<verse num="120">‎قد اقشعر لحمي من رعبك ومن احكامك جزعت</verse>
			<verse num="121">ع ـ اجريت حكما وعدلا. لا تسلمني الى ظالميّ‎.</verse>
			<verse num="122">‎كن ضامن عبدك للخير لكيلا يظلمني المستكبرون‎.</verse>
			<verse num="123">‎كلت عيناي اشتياقا الى خلاصك والى كلمة برك‎.</verse>
			<verse num="124">‎اصنع مع عبدك حسب رحمتك وفرائضك علمني‎.</verse>
			<verse num="125">‎عبدك انا. فهمني فاعرف شهاداتك‎.</verse>
			<verse num="126">‎انه وقت عمل للرب. قد نقضوا شريعتك‎.</verse>
			<verse num="127">‎لاجل ذلك احببت وصاياك اكثر من الذهب والابريز‎.</verse>
			<verse num="128">‎لاجل ذلك حسبت كل وصاياك في كل شيء مستقيمة. كل طريق كذب ابغضت</verse>
			<verse num="129">ف ـ عجيبة هي شهاداتك لذلك حفظتها نفسي‎.</verse>
			<verse num="130">‎فتح كلامك ينير يعقل الجهال‎.</verse>
			<verse num="131">‎فغرت فمي ولهثت لاني الى وصاياك اشتقت‎.</verse>
			<verse num="132">‎التفت اليّ وارحمني كحق محبي اسمك‎.</verse>
			<verse num="133">‎ثبت خطواتي في كلمتك ولا يتسلط عليّ اثم‎.</verse>
			<verse num="134">‎افدني من ظلم الانسان فاحفظ وصاياك‎.</verse>
			<verse num="135">‎اضئ بوجهك على عبدك وعلمني فرائضك‎.</verse>
			<verse num="136">‎جداول مياه جرت من عيني لانهم لم يحفظوا شريعتك</verse>
			<verse num="137">ص ـ بار انت يا رب واحكامك مستقيمة‎.</verse>
			<verse num="138">‎عدلا امرت بشهاداتك وحقا الى الغاية‎.</verse>
			<verse num="139">‎اهلكتني غيرتي لان اعدائي نسوا كلامك‎.</verse>
			<verse num="140">‎كلمتك ممحصة جدا وعبدك احبها‎.</verse>
			<verse num="141">‎صغير انا وحقير. اما وصاياك فلم انسها‎.</verse>
			<verse num="142">‎عدلك عدل الى الدهر وشريعتك حق‎.</verse>
			<verse num="143">‎ضيق وشدة اصاباني اما وصاياك فهي لذّاتي‎.</verse>
			<verse num="144">‎عادلة شهاداتك الى الدهر فهمني فاحيا</verse>
			<verse num="145">ق ـ صرخت من كل قلبي. استجب لي يا رب. فرائضك احفظ‎.</verse>
			<verse num="146">‎دعوتك. خلّصني فاحفظ شهاداتك‎.</verse>
			<verse num="147">‎تقدمت في الصبح وصرخت. كلامك انتظرت‎.</verse>
			<verse num="148">‎تقدمت عيناي الهزع لكي الهج باقوالك‎.</verse>
			<verse num="149">‎صوتي استمع حسب رحمتك. يا رب حسب احكامك احيني‎.</verse>
			<verse num="150">‎اقترب التابعون الرذيلة. عن شريعتك بعدوا‎.</verse>
			<verse num="151">‎قريب انت يا رب وكل وصاياك حق‎.</verse>
			<verse num="152">‎منذ زمان عرفت من شهاداتك انك الى الدهر اسستها</verse>
			<verse num="153">ر ـ انظر الى ذلي وانقذني لاني لم انسى شريعتك‎.</verse>
			<verse num="154">‎احسن دعواي وفكني. حسب كلمتك احيني‎.</verse>
			<verse num="155">‎الخلاص بعيد عن الاشرار لانهم لم يلتمسوا فرائضك‎.</verse>
			<verse num="156">‎كثيرة هي مراحمك يا رب. حسب احكامك احيني‎.</verse>
			<verse num="157">‎كثيرون مضطهديّ ومضايقيّ. اما شهاداتك فلم امل عنها‎.</verse>
			<verse num="158">‎رأيت الغادرين ومقت لانهم لم يحفظوا كلمتك‎.</verse>
			<verse num="159">‎انظر اني احببت وصاياك. يا رب حسب رحمتك احيني‎.</verse>
			<verse num="160">‎راس كلامك حق والى الدهر كل احكام عدلك</verse>
			<verse num="161">ش ـ رؤساء اضطهدوني بلا سبب. ومن كلامك جزع قلبي‎.</verse>
			<verse num="162">‎ابتهج انا بكلامك كمن وجد غنيمة وافرة‎.</verse>
			<verse num="163">‎ابغضت الكذب وكرهته. اما شريعتك فاحببتها‎.</verse>
			<verse num="164">‎سبع مرات في النهار سبحتك على احكام عدلك‎.</verse>
			<verse num="165">‎سلامة جزيلة لمحبي شريعتك وليس لهم معثرة‎.</verse>
			<verse num="166">‎رجوت خلاصك يا رب ووصاياك عملت‎.</verse>
			<verse num="167">‎حفظت نفسي شهاداتك واحبها جدا‎.</verse>
			<verse num="168">‎حفظت وصاياك وشهاداتك لان كل طرقي امامك</verse>
			<verse num="169">ت ـ ليبلغ صراخي اليك يا رب. حسب كلامك فهمني‎.</verse>
			<verse num="170">‎لتدخل طلبتي الى حضرتك . ككلمتك نجني‎.</verse>
			<verse num="171">‎تنبع شفتاي تسبيحا اذا علمتني فرائضك‎.</verse>
			<verse num="172">‎يغني لساني باقوالك لان كل وصاياك عدل‎.</verse>
			<verse num="173">‎لتكن يدك لمعونتي لانني اخترت وصاياك‎.</verse>
			<verse num="174">‎اشتقت الى خلاصك يا رب وشريعتك هي لذّتي‎.</verse>
			<verse num="175">‎لتحي نفسي وتسبحك واحكامك لتعنّي‎.</verse>
			<verse num="176">‎ضللت كشاة ضالة. اطلب عبدك لاني لم انس وصاياك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="120">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎الى الرب في ضيقي صرخت فاستجاب لي‎.</verse>
			<verse num="2">‎يا رب نج نفسي من شفاه الكذب من لسان غش‎.</verse>
			<verse num="3">‎ماذا يعطيك وماذا يزيد لك لسان الغش‎.</verse>
			<verse num="4">‎سهام جبار مسنونة مع جمر الرتم‎.</verse>
			<verse num="5">‎ويلي لغربتي في ماشك لسكني في خيام قيدار‎.</verse>
			<verse num="6">‎طال على نفسي سكنها مع مبغض السلام‎.</verse>
			<verse num="7">‎انا سلام وحينما اتكلم فهم للحرب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="121">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎ارفع عينيّ الى الجبال من حيث ياتي عوني‎.</verse>
			<verse num="2">‎معونتي من عند الرب صانع السموات والارض‎.</verse>
			<verse num="3">‎لا يدع رجلك تزل. لا ينعس حافظك‎.</verse>
			<verse num="4">‎انه لا ينعس ولا ينام حافظ اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="5">‎الرب حافظك. الرب ظل لك عن يدك اليمنى‎.</verse>
			<verse num="6">‎لا تضربك الشمس في النهار ولا القمر في الليل‎.</verse>
			<verse num="7">‎الرب يحفظك من كل شر يحفظ نفسك‎.</verse>
			<verse num="8">‎الرب يحفظ خروجك ودخولك من الآن والى الدهر</verse>
		</chapter>
		<chapter num="122">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد. لداود‎. ‎فرحت بالقائلين لي الى بيت الرب نذهب‎.</verse>
			<verse num="2">‎تقف ارجلنا في ابوابك يا اورشليم‎.</verse>
			<verse num="3">‎اورشليم المبنية كمدينة متصلة كلها</verse>
			<verse num="4">حيث صعدت الاسباط اسباط الرب شهادة لاسرائيل ليحمدوا اسم الرب.</verse>
			<verse num="5">لانه هناك استوت الكراسي للقضاء كراسي بيت داود‎.</verse>
			<verse num="6">‎اسالوا سلامة اورشليم. ليسترح محبوك‎.</verse>
			<verse num="7">‎ليكن سلام في ابراجك راحة في قصورك‎.</verse>
			<verse num="8">‎من اجل اخوتي واصحابي لاقولنّ سلام بك‎.</verse>
			<verse num="9">‎من اجل بيت الرب الهنا التمس لك خيرا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="123">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎اليك رفعت عينيّ يا ساكنا في السموات‎.</verse>
			<verse num="2">‎هوذا كما ان عيون العبيد نحو ايادي ساداتهم كما ان عيني الجارية نحو يد سيدتها هكذا عيوننا نحو الرب الهنا حتى يترأف علينا‎.</verse>
			<verse num="3">‎ارحمنا يا رب ارحمنا لاننا كثيرا ما امتلأنا هوانا‎.</verse>
			<verse num="4">‎كثيرا ما شبعت انفسنا من هزء المستريحين واهانة المستكبرين</verse>
		</chapter>
		<chapter num="124">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد. لداود‎. ‎لولا الرب الذي كان لنا ليقل اسرائيل</verse>
			<verse num="2">لولا الرب الذي كان لنا عندما قام الناس علينا</verse>
			<verse num="3">اذا لابتلعونا احياء عند احتماء غضبهم علينا</verse>
			<verse num="4">اذا لجرفتنا المياه لعبر السيل على انفسنا</verse>
			<verse num="5">اذا لعبرت على انفسنا المياه الطامية‎.</verse>
			<verse num="6">‎مبارك الرب الذي لم يسلمنا فريسة لاسنانهم‎.</verse>
			<verse num="7">‎انفلتت انفسنا مثل العصفور من فخ الصيادين الفخ انكسر ونحن انفلتنا‎.</verse>
			<verse num="8">‎عوننا باسم الرب الصانع السموات والارض</verse>
		</chapter>
		<chapter num="125">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎المتوكلون على الرب مثل جبل صهيون الذي لا يتزعزع بل يسكن الى الدهر.</verse>
			<verse num="2">اورشليم الجبال حولها والرب حول شعبه من الآن والى الدهر‎.</verse>
			<verse num="3">‎لانه لا تستقر عصا الاشرار على نصيب الصديقين لكيلا يمد الصديقون ايديهم الى الاثم‎.</verse>
			<verse num="4">‎احسن يا رب الى الصالحين والى المستقيمي القلوب‎.</verse>
			<verse num="5">‎اما العادلون الى طرق معوجة فيذهبهم الرب مع فعلة الاثم‎. ‎سلام على اسرائيل</verse>
		</chapter>
		<chapter num="126">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎عندما رد الرب سبي صهيون صرنا مثل الحالمين‎.</verse>
			<verse num="2">‎حينئذ امتلأت افواهنا ضحكا وألسنتنا ترنما. حينئذ قالوا بين الامم ان الرب قد عظّم العمل مع هؤلاء‏‎.</verse>
			<verse num="3">‎عظّم الرب العمل معنا وصرنا فرحين‎.</verse>
			<verse num="4">‎اردد يا رب سبينا مثل السواقي في الجنوب‎.</verse>
			<verse num="5">‎الذين يزرعون بالدموع يحصدون بالابتهاج‎.</verse>
			<verse num="6">‎الذاهب ذهابا بالبكاء حاملا مبذر الزرع مجيئا يجيء بالترنم حاملا حزمه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="127">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد. لسليمان‎. ‎ان لم يبن الرب البيت فباطلا يتعب البناؤون. ان لم يحفظ الرب المدينة فباطلا يسهر الحارس‎.</verse>
			<verse num="2">‎باطل هو لكم ان تبكروا الى القيام مؤخرين الجلوس آكلين خبز الاتعاب. لكنه يعطي حبيبه نوما‎.</verse>
			<verse num="3">‎هوذا البنون ميراث من عند الرب ثمرة البطن اجرة‎.</verse>
			<verse num="4">‎كسهام بيد جبار هكذا ابناء الشبيبة‎.</verse>
			<verse num="5">‎طوبى للذي ملأ جعبته منهم. لا يخزون بل يكلمون الاعداء في الباب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="128">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎طوبى لكل من يتقي الرب ويسلك في طرقه‎.</verse>
			<verse num="2">‎لانك تأكل تعب يديك. طوباك وخير لك‎.</verse>
			<verse num="3">‎امرأتك مثل كرمة مثمرة في جوانب بيتك. بنوك مثل غروس الزيتون حول مائدتك‎.</verse>
			<verse num="4">‎هكذا يبارك الرجل المتقي الرب‎.</verse>
			<verse num="5">‎يباركك الرب من صهيون وتبصر خير اورشليم كل ايام حياتك‎.</verse>
			<verse num="6">‎وترى بني بنيك. سلام على اسرائيل</verse>
		</chapter>
		<chapter num="129">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎كثيرا ما ضايقوني منذ شبابي ليقل اسرائيل</verse>
			<verse num="2">كثيرا ما ضايقوني منذ شبابي. لكن لم يقدروا عليّ‎.</verse>
			<verse num="3">‎على ظهري حرث الحرّاث. طوّلوا اتلامهم‎.</verse>
			<verse num="4">‎الرب صديق. قطع ربط الاشرار‎.</verse>
			<verse num="5">‎فليخز وليرتد الى الوراء كل مبغضي صهيون‎.</verse>
			<verse num="6">‎ليكونوا كعشب السطوح الذي ييبس قبل ان يقلع‎.</verse>
			<verse num="7">‎الذي لا يملأ الحاصد كفه منه ولا المحزم حضنه‎.</verse>
			<verse num="8">‎ولا يقول العابرون بركة الرب عليكم. باركناكم باسم الرب</verse>
		</chapter>
		<chapter num="130">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎من الاعماق صرخت اليك يا رب‎.</verse>
			<verse num="2">‎يا رب اسمع صوتي لتكن اذناك مصغيتين الى صوت تضرعاتي‎.</verse>
			<verse num="3">‎ان كنت تراقب الآثام يا رب يا سيد فمن يقف‏‎.</verse>
			<verse num="4">‎لان عندك المغفرة لكي يخاف منك‎.</verse>
			<verse num="5">‎انتظرتك يا رب انتظرت نفسي وبكلامه رجوت‎.</verse>
			<verse num="6">‎نفسي تنتظر الرب اكثر من المراقبين الصبح اكثر من المراقبين الصبح‎.</verse>
			<verse num="7">‎ليرج اسرائيل الرب لان عند الرب الرحمة وعنده فدى كثير‎.</verse>
			<verse num="8">‎وهو يفدي اسرائيل من كل آثامه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="131">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد. لداود‎. ‎يا رب لم يرتفع قلبي ولم تستعل عيناي ولم اسلك في العظائم ولا في عجائب فوقي‎.</verse>
			<verse num="2">‎بل هدأت وسكت نفسي كفطيم نحو امه نفسي نحوي كفطيم‎.</verse>
			<verse num="3">‎ليرج اسرائيل الرب من الآن والى الدهر</verse>
		</chapter>
		<chapter num="132">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎اذكر يا رب داود كل ذله‎.</verse>
			<verse num="2">‎كيف حلف للرب نذر لعزيز يعقوب</verse>
			<verse num="3">لا ادخل خيمة بيتي لا اصعد على سرير فراشي</verse>
			<verse num="4">لا اعطي وسنا لعينيّ ولا نوما لاجفاني</verse>
			<verse num="5">او اجد مقاما للرب مسكنا لعزيز يعقوب‎.</verse>
			<verse num="6">‎هوذا قد سمعنا به في افراتة. وجدناه في حقول الوعر‎.</verse>
			<verse num="7">‎لندخل الى مساكنه. لنسجد عند موطئ قدميه</verse>
			<verse num="8">قم يا رب الى راحتك انت وتابوت عزك‎.</verse>
			<verse num="9">‎كهنتك يلبسون البر واتقياؤك يهتفون‎.</verse>
			<verse num="10">‎من اجل داود عبدك لا ترد وجه مسيحك‎.</verse>
			<verse num="11">‎اقسم الرب لداود بالحق لا يرجع عنه. من ثمرة بطنك اجعل على كرسيك‎.</verse>
			<verse num="12">‎ان حفظ بنوك عهدي وشهاداتي التي اعلمهم اياها فبنوهم ايضا الى الابد يجلسون على كرسيك‎.</verse>
			<verse num="13">‎لان الرب قد اختار صهيون اشتهاها مسكنا له‎.</verse>
			<verse num="14">‎هذه هي راحتي الى الابد ههنا اسكن لاني اشتهيتها‎.</verse>
			<verse num="15">‎طعامها ابارك بركة مساكينها اشبع خبزا‎.</verse>
			<verse num="16">‎كهنتها البس خلاصا واتقياؤها يهتفون هتافا‎.</verse>
			<verse num="17">‎هناك انبت قرنا لداود. رتبت سراجا لمسيحي‎.</verse>
			<verse num="18">‎اعداءه البس خزيا وعليه يزهر اكليله</verse>
		</chapter>
		<chapter num="133">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد. لداود‎. ‎هوذا ما احسن وما اجمل ان يسكن الاخوة معا‎.</verse>
			<verse num="2">‎مثل الدهن الطيب على الراس النازل على اللحية لحية هرون النازل الى طرف ثيابه‎.</verse>
			<verse num="3">‎مثل ندى حرمون النازل على جبل صهيون. لانه هناك أمر الرب بالبركة حياة الى الابد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="134">
			<verse num="1">ترنيمة المصاعد‎. ‎هوذا باركوا الرب يا جميع عبيد الرب الواقفين في بيت الرب بالليالي‎.</verse>
			<verse num="2">‎ارفعوا ايديكم نحو القدس وباركوا الرب‎.</verse>
			<verse num="3">‎يباركك الرب من صهيون الصانع السموات والارض</verse>
		</chapter>
		<chapter num="135">
			<verse num="1">هللويا. سبحوا اسم الرب. سبحوا يا عبيد الرب</verse>
			<verse num="2">الواقفين في بيت الرب في ديار بيت الهنا</verse>
			<verse num="3">سبحوا الرب لان الرب صالح. رنموا لاسمه لان ذاك حلو‎.</verse>
			<verse num="4">‎لان الرب قد اختار يعقوب لذاته واسرائيل لخاصته‎.</verse>
			<verse num="5">‎لاني انا قد عرفت ان الرب عظيم وربنا فوق جميع الآلهة‎.</verse>
			<verse num="6">‎كل ما شاء الرب صنع في السموات وفي الارض في البحار وفي كل اللجج‎.</verse>
			<verse num="7">‎المصعد السحاب من اقاصي الارض. الصانع بروقا للمطر. المخرج الريح من خزائنه‎.</verse>
			<verse num="8">‎الذي ضرب ابكار مصر من الناس الى البهائم‎.</verse>
			<verse num="9">‎ارسل آيات وعجائب في وسطك يا مصر على فرعون وعلى كل عبيده‎.</verse>
			<verse num="10">‎الذي ضرب امما كثيرة وقتل ملوكا اعزاء</verse>
			<verse num="11">سيحون ملك الاموريين وعوج ملك باشان وكل ممالك كنعان‎.</verse>
			<verse num="12">‎واعطى ارضهم ميراثا. ميراثا لاسرائيل شعبه</verse>
			<verse num="13">يا رب اسمك الى الدهر. يا رب ذكرك الى دور فدور‎.</verse>
			<verse num="14">‎لان الرب يدين شعبه وعلى عبيده يشفق‎.</verse>
			<verse num="15">‎اصنام الامم فضة وذهب عمل ايدي الناس‎.</verse>
			<verse num="16">‎لها افواه ولا تتكلم. لها اعين ولا تبصر‎.</verse>
			<verse num="17">‎لها آذان ولا تسمع. كذلك ليس في افواهها نفس‎.</verse>
			<verse num="18">‎مثلها يكون صانعوها وكل من يتكل عليها‎.</verse>
			<verse num="19">‎يا بيت اسرائيل باركوا الرب. يا بيت هرون باركوا الرب‎.</verse>
			<verse num="20">‎يا بيت لاوي باركوا الرب. يا خائفي الرب باركوا الرب‎.</verse>
			<verse num="21">‎مبارك الرب من صهيون الساكن في اورشليم. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="136">
			<verse num="1">احمدوا الرب لانه صالح لان الى الابد رحمته‏‎.</verse>
			<verse num="2">‎احمدوا اله الآلهة لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="3">‎احمدوا رب الارباب لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="4">‎الصانع العجائب العظام وحده لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="5">‎الصانع السموات بفهم لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="6">‎الباسط الارض على المياه لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="7">‎الصانع انوارا عظيمة لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="8">‎الشمس لحكم النهار لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="9">‎القمر والكواكب لحكم الليل لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="10">‎الذي ضرب مصر مع ابكارها لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="11">‎واخرج اسرائيل من وسطهم لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="12">‎بيد شديدة وذراع ممدودة لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="13">‎الذي شق بحر سوف الى شقق لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="14">‎وعبر اسرائيل في وسطه لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="15">‎ودفع فرعون وقوته في بحر سوف لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="16">‎الذي سار بشعبه في البرية لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="17">‎الذي ضرب ملوكا عظماء لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="18">‎وقتل ملوكا اعزاء لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="19">‎سيحون ملك الاموريين لان الى الابد رحمته</verse>
			<verse num="20">وعوج ملك باشان لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="21">‎واعطى ارضهم ميراثا لان الى الابد رحمته‏</verse>
			<verse num="22">ميراثا لاسرائيل عبده لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="23">‎الذي في مذلتنا ذكرنا لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="24">‎ونجانا من اعدائنا لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="25">‎الذي يعطي خبزا لكل بشر لان الى الابد رحمته‎.</verse>
			<verse num="26">‎احمدوا اله السموات لان الى الابد رحمته</verse>
		</chapter>
		<chapter num="137">
			<verse num="1">على انهار بابل هناك جلسنا. بكينا ايضا عندما تذكرنا صهيون‎.</verse>
			<verse num="2">‎على الصفصاف في وسطها علقنا اعوادنا‎.</verse>
			<verse num="3">‎لانه هناك سألنا الذين سبونا كلام ترنيمة ومعذبونا سألونا فرحا قائلين رنموا لنا من ترنيمات صهيون</verse>
			<verse num="4">كيف نرنم ترنيمة الرب في ارض غريبة‎.</verse>
			<verse num="5">‎ان نسيتك يا اورشليم تنسى يميني‎****</verse>
			<verse num="6">‎ليلتصق لساني بحنكي ان لم اذكرك ان لم افضل اورشليم على اعظم فرحي</verse>
			<verse num="7">اذكر يا رب لبني ادوم يوم اورشليم القائلين هدوا هدوا حتى الى اساسها‎.</verse>
			<verse num="8">‎يا بنت بابل المخربة طوبى لمن يجازيك جزاءك الذي جازيتنا‎.</verse>
			<verse num="9">‎طوبى لمن يمسك اطفالك ويضرب بهم الصخرة</verse>
		</chapter>
		<chapter num="138">
			<verse num="1">لداود‎. ‎احمدك من كل قلبي. قدام الآلهة ارنم لك‎.</verse>
			<verse num="2">‎اسجد في هيكل قدسك واحمد اسمك على رحمتك وحقك لانك قد عظمت كلمتك على كل اسمك‎.</verse>
			<verse num="3">‎في يوم دعوتك اجبتني. شجعتني قوة في نفسي</verse>
			<verse num="4">يحمدك يا رب كل ملوك الارض اذا سمعوا كلمات فمك‎.</verse>
			<verse num="5">‎ويرنمون في طرق الرب لان مجد الرب عظيم‎.</verse>
			<verse num="6">‎لان الرب عال ويرى المتواضع. اما المتكبر فيعرفه من بعيد‎.</verse>
			<verse num="7">‎ان سلكت في وسط الضيق تحيني. على غضب اعدائي تمد يدك وتخلّصني يمينك‎.</verse>
			<verse num="8">‎الرب يحامي عني. يا رب رحمتك الى الابد. عن اعمال يديك لا تتخل</verse>
		</chapter>
		<chapter num="139">
			<verse num="1">لامام المغنين. لداود. مزمور‎. ‎يا رب قد اختبرتني وعرفتني‎.</verse>
			<verse num="2">‎انت عرفت جلوسي وقيامي. فهمت فكري من بعيد</verse>
			<verse num="3">مسلكي ومربضي ذريت وكل طرقي عرفت‎.</verse>
			<verse num="4">‎لانه ليس كلمة في لساني الا وانت يا رب عرفتها كلها‎.</verse>
			<verse num="5">‎من خلف ومن قدام حاصرتني وجعلت عليّ يدك‎.</verse>
			<verse num="6">‎عجيبة هذه المعرفة فوقي ارتفعت لا استطيعها‎.</verse>
			<verse num="7">‎اين اذهب من روحك ومن وجهك اين اهرب‎.</verse>
			<verse num="8">‎ان صعدت الى السموات فانت هناك. وان فرشت في الهاوية فها انت.</verse>
			<verse num="9">ان اخذت جناحي الصبح وسكنت في اقاصي البحر</verse>
			<verse num="10">فهناك ايضا تهديني يدك وتمسكني يمينك‎.</verse>
			<verse num="11">‎فقلت انما الظلمة تغشاني. فالليل يضيء حولي‎.</verse>
			<verse num="12">‎الظلمة ايضا لا تظلم لديك والليل مثل النهار يضيء. كالظلمة هكذا النور</verse>
			<verse num="13">لانك انت اقتنيت كليتيّ. نسجتني في بطن امي‎.</verse>
			<verse num="14">‎احمدك من اجل اني قد امتزت عجبا. عجيبة هي اعمالك ونفسي تعرف ذلك يقينا‎.</verse>
			<verse num="15">‎لم تختف عنك عظامي حينما صنعت في الخفاء ورقمت في اعماق الارض.</verse>
			<verse num="16">رأت عيناك اعضائي وفي سفرك كلها كتبت يوم تصورت اذ لم يكن واحد منها‎.</verse>
			<verse num="17">‎ما اكرم افكارك يا الله عندي ما اكثر جملتها‎.</verse>
			<verse num="18">‎ان احصها فهي اكثر من الرمل. استيقظت وانا بعد معك‎.</verse>
			<verse num="19">‎ليتك تقتل الاشرار يا الله. فيا رجال الدماء ابعدوا عني‎.</verse>
			<verse num="20">‎الذين يكلمونك بالمكر ناطقين بالكذب هم اعداؤك‎.</verse>
			<verse num="21">‎ألا ابغض مبغضيك يا رب وامقت مقاوميك‎.</verse>
			<verse num="22">‎بغضا تاما ابغضتهم. صاروا لي اعداء</verse>
			<verse num="23">اختبرني يا الله واعرف قلبي امتحني واعرف افكاري‎.</verse>
			<verse num="24">‎وانظر ان كان فيّ طريق باطل واهدني طريقا ابديا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="140">
			<verse num="1">لامام المغنين. مزمور لداود‎. ‎انقذني يا رب من اهل الشر. من رجل الظلم احفظني‎.</verse>
			<verse num="2">‎الذين يتفكرون بشرور في قلوبهم. اليوم كله يجتمعون للقتال‎.</verse>
			<verse num="3">‎سنوا ألسنتهم كحية حمة الافعوان تحت شفاههم. سلاه‎.</verse>
			<verse num="4">‎احفظني يا رب من يدي الشرير. من رجل الظلم انقذني. الذين تفكروا في تعثير خطواتي‎.</verse>
			<verse num="5">‎اخفى لي المستكبرون فخا وحبالا. مدوا شبكة بجانب الطريق‎. ‎وضعوا لي اشراكا. سلاه</verse>
			<verse num="6">قلت للرب انت الهي. اصغ يا رب الى صوت تضرعاتي‎.</verse>
			<verse num="7">‎يا رب السيد قوة خلاصي ظللت راسي في يوم القتال‎.</verse>
			<verse num="8">‎لا تعط يا رب شهوات الشرير. لا تنجح مقاصده. يترفعون. سلاه.</verse>
			<verse num="9">اما رؤوس المحيطين بي فشقاء شفاههم يغطيهم‎.</verse>
			<verse num="10">‎ليسقط عليهم جمر. ليسقطوا في النار وفي غمرات فلا يقوموا‎.</verse>
			<verse num="11">‎رجل لسان لا يثبت في الارض. رجل الظلم يصيده الشر الى هلاكه.</verse>
			<verse num="12">قد علمت ان الرب يجري حكما للمساكين وحقا للبائسين‎.</verse>
			<verse num="13">‎انما الصديقون يحمدون اسمك. المستقيمون يجلسون في حضرتك‏</verse>
		</chapter>
		<chapter num="141">
			<verse num="1">مزمور لداود‎. ‎يا رب اليك صرخت. اسرع اليّ. اصغ الى صوتي عندما اصرخ اليك‎.</verse>
			<verse num="2">‎لتستقم صلاتي كالبخور قدامك ليكن رفع يدي كذبيحة مسائية‎.</verse>
			<verse num="3">‎اجعل يا رب حارسا لفمي. احفظ باب شفتيّ‎.</verse>
			<verse num="4">‎لا تمل قلبي الى امر رديء لأتعلل بعلل الشر مع اناس فاعلي اثم ولا آكل من نفائسهم</verse>
			<verse num="5">ليضربني الصدّيق فرحمة وليوبخني فزيت للرأس. لا يأبى راسي. لان صلاتي بعد في مصائبهم‎.</verse>
			<verse num="6">‎قد انطرح قضاتهم من على الصخرة. وسمعوا كلماتي لانها لذيذة‎.</verse>
			<verse num="7">‎كمن يفلح ويشق الارض تبددت عظامنا عند فم الهاوية‎.</verse>
			<verse num="8">‎لانه اليك يا سيد يا رب عيناي. بك احتميت. لا تفرغ نفسي‎.</verse>
			<verse num="9">‎احفظني من الفخ الذي قد نصبوه لي ومن اشراك فاعلي الاثم</verse>
			<verse num="10">ليسقط الاشرار في شباكهم حتى انجو انا بالكلية</verse>
		</chapter>
		<chapter num="142">
			<verse num="1">قصيدة لداود لما كان في المغارة. صلاة بصوتي الى الرب اصرخ بصوتي الى الرب اتضرع‎.</verse>
			<verse num="2">‎اسكب امامه شكواي. بضيقي قدامه اخبر</verse>
			<verse num="3">عندما اعيت روحي فيّ وانت عرفت مسلكي. في الطريق التي اسلك اخفوا لي فخا‎.</verse>
			<verse num="4">‎انظر الى اليمين وأبصر. فليس لي عارف. باد عني المناص. ليس من يسأل عن نفسي‎.</verse>
			<verse num="5">‎صرخت اليك يا رب. قلت انت ملجإي نصيبي في ارض الاحياء‎.</verse>
			<verse num="6">‎اصغ الى صراخي لاني قد تذللت جدا. نجني من مضطهديّ لانهم اشد مني‎.</verse>
			<verse num="7">‎اخرج من الحبس نفسي لتحميد اسمك. الصديقون يكتنفونني لانك تحسن اليّ</verse>
		</chapter>
		<chapter num="143">
			<verse num="1">مزمور لداود‎. ‎يا رب اسمع صلاتي واصغ الى تضرعاتي. بامانتك استجب لي بعدلك‎.</verse>
			<verse num="2">‎ولا تدخل في المحاكمة مع عبدك فانه لن يتبرر قدامك حيّ‎.</verse>
			<verse num="3">‎لان العدو قد اضطهد نفسي سحق الى الارض حياتي. اجلسني في الظلمات مثل الموتى منذ الدهر‎.</verse>
			<verse num="4">‎اعيت فيّ روحي. تحيّر في داخلي قلبي‎.</verse>
			<verse num="5">‎تذكرت ايام القدم لهجت بكل اعمالك بصنائع يديك اتأمل‎.</verse>
			<verse num="6">‎بسطت اليك يدي نفسي نحوك كارض يابسة. سلاه</verse>
			<verse num="7">اسرع اجبني يا رب. فنيت روحي لا تحجب وجهك عني فاشبه الهابطين في الجب‎.</verse>
			<verse num="8">‎اسمعني رحمتك في الغداة لاني عليك توكلت. عرفني الطريق التي اسلك فيها لاني اليك رفعت نفسي‎.</verse>
			<verse num="9">‎انقذني من اعدائي يا رب اليك التجأت‎.</verse>
			<verse num="10">‎علّمني ان اعمل رضاك لانك انت الهي. روحك الصالح يهديني في ارض مستوية‎.</verse>
			<verse num="11">‎من اجل اسمك يا رب تحييني. بعدلك تخرج من الضيق نفسي‎.</verse>
			<verse num="12">‎وبرحمتك تستأصل اعدائي وتبيد كل مضايقي نفسي لاني انا عبدك</verse>
		</chapter>
		<chapter num="144">
			<verse num="1">لداود‎. ‎مبارك الرب صخرتي الذي يعلم يدي القتال واصابعي الحرب‎.</verse>
			<verse num="2">‎رحمتي وملجإي صرحي ومنقذي مجني والذي عليه توكلت المخضع شعبي تحتي‎.</verse>
			<verse num="3">‎يا رب اي شيء هو الانسان حتى تعرفه او ابن الانسان حتى تفتكر به.</verse>
			<verse num="4">الانسان اشبه نفخة. ايامه مثل ظل عابر</verse>
			<verse num="5">يا رب طأطئ سمواتك وانزل المس الجبال فتدخن‎.</verse>
			<verse num="6">‎ابرق بروقا وبددهم. ارسل سهامك وازعجهم‎.</verse>
			<verse num="7">‎ارسل يدك من العلاء. انقذني ونجني من المياه الكثيرة من ايدي الغرباء</verse>
			<verse num="8">الذين تكلمت افواههم بالباطل ويمينهم يمين كذب‎.</verse>
			<verse num="9">‎يا الله ارنم لك ترنيمة جديدة برباب ذات عشرة اوتار ارنم لك‎.</verse>
			<verse num="10">‎المعطي خلاصا للملوك المنقذ داود عبده من السيف السوء</verse>
			<verse num="11">انقذني ونجني من ايدي الغرباء الذين تكلمت افواههم بالباطل ويمينهم يمين كذب</verse>
			<verse num="12">لكي يكون بنونا مثل الغروس النامية في شبيبتها. بناتنا كاعمدة الزوايا منحوتات حسب بناء هيكل‎.</verse>
			<verse num="13">‎اهراؤنا ملآنة تفيض من صنف فصنف. اغنامنا تنتج الوفا وربوات في شوارعنا‎.</verse>
			<verse num="14">‎بقرنا محملة. لا اقتحام ولا هجوم ولا شكوى في شوارعنا‎.</verse>
			<verse num="15">‎طوبى للشعب الذي له كهذا. طوبى للشعب الذي الرب الهه</verse>
		</chapter>
		<chapter num="145">
			<verse num="1">تسبيحة لداود‎. ‎ارفعك يا الهي الملك وابارك اسمك الى الدهر والابد‎.</verse>
			<verse num="2">‎في كل يوم اباركك واسبح اسمك الى الدهر والابد‎.</verse>
			<verse num="3">‎عظيم هو الرب وحميد جدا وليس لعظمته استقصاء‎.</verse>
			<verse num="4">‎دور الى دور يسبح اعمالك وبجبروتك يخبرون‎.</verse>
			<verse num="5">‎بجلال مجد حمدك وامور عجائبك الهج‎.</verse>
			<verse num="6">‎بقوة مخاوفك ينطقون وبعظمتك احدث</verse>
			<verse num="7">ذكر كثرة صلاحك يبدون وبعدلك يرنمون</verse>
			<verse num="8">الرب حنّان ورحيم طويل الروح وكثير الرحمة‎.</verse>
			<verse num="9">‎الرب صالح للكل ومراحمه على كل اعماله‎.</verse>
			<verse num="10">‎يحمدك يا رب كل اعمالك ويباركك اتقياؤك‎.</verse>
			<verse num="11">‎بمجد ملكك ينطقون وبجبروتك يتكلمون</verse>
			<verse num="12">ليعرفوا بني آدم قدرتك ومجد جلال ملكك‎.</verse>
			<verse num="13">‎ملكك ملك كل الدهور وسلطانك في كل دور فدور</verse>
			<verse num="14">الرب عاضد كل الساقطين ومقوم كل المنحنين‎.</verse>
			<verse num="15">‎اعين الكل اياك تترجى وانت تعطيهم طعامهم في حينه‎.</verse>
			<verse num="16">‎تفتح يدك فتشبع كل حيّ رضى‎.</verse>
			<verse num="17">‎الرب بار في كل طرقه ورحيم في كل اعماله‎.</verse>
			<verse num="18">‎الرب قريب لكل الذين يدعونه الذين يدعونه بالحق‎.</verse>
			<verse num="19">‎يعمل رضى خائفيه ويسمع تضرعهم فيخلصهم‎.</verse>
			<verse num="20">‎يحفظ الرب كل محبيه ويهلك جميع الاشرار‎.</verse>
			<verse num="21">‎بتسبيح الرب ينطق فمي. وليبارك كل بشر اسمه القدوس الى الدهر والابد</verse>
		</chapter>
		<chapter num="146">
			<verse num="1">هللويا. سبحي يا نفسي الرب‎.</verse>
			<verse num="2">‎اسبح الرب في حياتي. وارنم لالهي ما دمت موجودا</verse>
			<verse num="3">لا تتكلوا على الرؤساء ولا على ابن آدم حيث لا خلاص عنده‎.</verse>
			<verse num="4">‎تخرج روحه فيعود الى ترابه. في ذلك اليوم نفسه تهلك افكاره</verse>
			<verse num="5">طوبى لمن اله يعقوب معينه ورجاؤه على الرب الهه</verse>
			<verse num="6">الصانع السموات والارض البحر وكل ما فيها. الحافظ الامانة الى الابد‎.</verse>
			<verse num="7">‎المجري حكما للمظلومين المعطي خبزا للجياع. الرب يطلق الاسرى.</verse>
			<verse num="8">الرب يفتح اعين العمي. الرب يقوم المنحنين. الرب يحب الصديقين.</verse>
			<verse num="9">الرب يحفظ الغرباء. يعضد اليتيم والارملة. اما طريق الاشرار‏ فيعوجه‎.</verse>
			<verse num="10">‎يملك الرب الى الابد الهك يا صهيون الى دور فدور. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="147">
			<verse num="1">سبحوا الرب لان الترنم لالهنا صالح لانه ملذ. التسبيح لائق‎.</verse>
			<verse num="2">‎الرب يبني اورشليم. يجمع منفيي اسرائيل‎.</verse>
			<verse num="3">‎يشفي المنكسري القلوب ويجبر كسرهم‎.</verse>
			<verse num="4">‎يحصي عدد الكواكب. يدعو كلها باسماء‎.</verse>
			<verse num="5">‎عظيم هو ربنا وعظيم القوة. لفهمه لا احصاء‎.</verse>
			<verse num="6">‎الرب يرفع الودعاء ويضع الاشرار الى الارض</verse>
			<verse num="7">اجيبوا الرب بحمد. رنموا لالهنا بعود‎.</verse>
			<verse num="8">‎الكاسي السموات سحابا المهيئ للارض مطرا المنبت الجبال عشبا</verse>
			<verse num="9">المعطي للبهائم طعامها لفراخ الغربان التي تصرخ‎.</verse>
			<verse num="10">‎لا يسر بقوة الخيل. لا يرضى بساقي الرجل‎.</verse>
			<verse num="11">‎يرضى الرب باتقيائه بالراجين رحمته</verse>
			<verse num="12">سبحي يا اورشليم الرب سبحي الهك يا صهيون‎.</verse>
			<verse num="13">‎لانه قد شدد عوارض ابوابك. بارك ابناءك داخلك‎.</verse>
			<verse num="14">‎الذي يجعل تخومك سلاما ويشبعك من شحم الحنطة‎.</verse>
			<verse num="15">‎يرسل كلمته في الارض سريعا جدا يجري قوله‎.</verse>
			<verse num="16">‎الذي يعطي الثلج كالصوف ويذري الصقيع كالرماد</verse>
			<verse num="17">يلقي جمده كفتات. قدام برده من يقف‎.</verse>
			<verse num="18">‎يرسل كلمته فيذيبها. يهب بريحه فتسيل المياه‎.</verse>
			<verse num="19">‎يخبر يعقوب بكلمته واسرائيل بفرائضه واحكامه‎.</verse>
			<verse num="20">‎لم يصنع هكذا باحدى الامم. واحكامه لم يعرفوها. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="148">
			<verse num="1">هللويا. سبحوا الرب من السموات سبحوه في الاعالي‎.</verse>
			<verse num="2">‎سبحوه يا جميع ملائكته سبحوه يا كل جنوده‎.</verse>
			<verse num="3">‎سبحيه يا ايتها الشمس والقمر سبحيه يا جميع كواكب النور‎.</verse>
			<verse num="4">‎سبحيه يا سماء السموات ويا ايتها المياه التي فوق السموات‎.</verse>
			<verse num="5">‎لتسبح اسم الرب لانه امر فخلقت‎.</verse>
			<verse num="6">‎وثبتها الى الدهر والابد. وضع لها حدا فلن تتعداه</verse>
			<verse num="7">سبحي الرب من الارض يا ايتها التنانين وكل اللجج‎.</verse>
			<verse num="8">‎النار والبرد الثلج والضباب الريح العاصفة الصانعة كلمته</verse>
			<verse num="9">الجبال وكل الآكام الشجر المثمر وكل الارز</verse>
			<verse num="10">الوحوش وكل البهائم الدبابات والطيور ذوات الاجنحة</verse>
			<verse num="11">ملوك الارض وكل الشعوب الرؤساء وكل قضاة الارض</verse>
			<verse num="12">الاحداث والعذارى ايضا الشيوخ مع الفتيان</verse>
			<verse num="13">ليسبحوا اسم الرب لانه قد تعالى اسمه وحده. مجده فوق الارض والسموات‎.</verse>
			<verse num="14">‎وينصب قرنا لشعبه فخرا لجميع اتقيائه لبني اسرائيل الشعب القريب اليه. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="149">
			<verse num="1">هللويا. غنوا للرب ترنيمة جديدة تسبيحته في جماعة الاتقياء‎.</verse>
			<verse num="2">‎ليفرح اسرائيل بخالقه. ليبتهج بنو صهيون بملكهم</verse>
			<verse num="3">ليسبحوا اسمه برقص. بدف وعود ليرنموا له‎.</verse>
			<verse num="4">‎لان الرب راض عن شعبه. يجمل الودعاء بالخلاص‎.</verse>
			<verse num="5">‎ليبتهج الاتقياء بمجد ليرنموا على مضاجعهم‎.</verse>
			<verse num="6">‎تنويهات الله في افواههم وسيف ذو حدين في يدهم‎.</verse>
			<verse num="7">‎ليصنعوا نقمة في الامم وتأديبات في الشعوب‎.</verse>
			<verse num="8">‎لأسر ملوكهم بقيود وشرفائهم بكبول من حديد‎.</verse>
			<verse num="9">‎ليجروا بهم الحكم المكتوب. كرامة هذا لجميع اتقيائه. هللويا</verse>
		</chapter>
		<chapter num="150">
			<verse num="1">هللويا. سبحوا الله في قدسه. سبحوه في فلك قوته‎.</verse>
			<verse num="2">‎سبحوه على قواته سبحوه حسب كثرة عظمته‎.</verse>
			<verse num="3">‎سبحوه بصوت الصور سبحوه برباب وعود‎.</verse>
			<verse num="4">‎سبحوه بدف ورقص. سبحوه باوتار ومزمار‎.</verse>
			<verse num="5">‎سبحوه بصنوج التصويت سبحوه بصنوج الهتاف‎.</verse>
			<verse num="6">‎كل نسمة فلتسبح الرب. هللويا</verse>
		</chapter>
	</book>