<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book>
    <chapter num="1">
        <verse num="1">كان طوبيا وهو من سبط ومدينة نفتالي التي في الجليل الاعلى فوق نحشون وراء الطريق الاخذ غربا والى يسارها مدينة صفت</verse>
        <verse num="2">قد جلي في عهد شلمناسر ملك اشور الا انه مع كونه في الجلاء لم يفارق سبيل الحق</verse>
        <verse num="3">حتى كان كل ما يتيسر له يقسمه كل يوم على من جلي معه من اخوانه الذين من جنسه</verse>
        <verse num="4">ومع انه كان احدث الجميع في سبط نفتالي لم يكن على شيء من شؤون الاحداث</verse>
        <verse num="5">وكان اذا قصدوا كلهم عجول الذهب التي عملها ياربعام ملك اسرائيل يتخلف وحده عن سائرهم</verse>
        <verse num="6">فيمضي الى اورشليم الى هيكل الرب وهناك كان يسجد للرب اله اسرائيل ويوفي جميع بواكيره واعشاره</verse>
        <verse num="7">واذا كانت السنة الثالثة كان يجعل جميع اعشاره للدخلاء والغرباء</verse>
        <verse num="8">وعلى هذا وامثاله كان مثابرا منذ صبوته على وفق شريعة الله</verse>
        <verse num="9">ولما ان صار رجلا اتخذ له امراة من سبطه اسمها حنة فولد له منها ولد فسماه باسمه</verse>
        <verse num="10">وادبه منذ صغره على تقوى الله واجتناب كل خطيئة</verse>
        <verse num="11">ولما جلي مع امراته وولده الى مدينة نينوى حيث كانت كل عشيرته</verse>
        <verse num="12">وقد كانوا كلهم ياكلون من اطعمة الامم كان هو يصون نفسه ولم يتنجس قط بماكولاتهم</verse>
        <verse num="13">ولاجل انه كان يذكر الرب بكل قلبه اتاه الله حظوة لدى الملك شلمناسر</verse>
        <verse num="14">فاطلق له ان يذهب حيثما شاء ويفعل ما يريد</verse>
        <verse num="15">فكان يطوف على كل من كان في الجلاء ويرشدهم بنصائح الخلاص</verse>
        <verse num="16">ثم انه قدم راجيس مدينة ماداي وكان معه مما اثره به الملك عشرة قناطير من الفضة</verse>
        <verse num="17">فراى بين الجمهور الغفير الذي من جنسه رجلا من سبطه يقال له غابيلوس في فاقة فدفع اليه الزنة المذكورة من الفضة بصك</verse>
        <verse num="18">و كان بعد ايام كثيرة ان مات الملك شلمناسر فملك سنحاريب ابنه مكانه فوقع بنو اسرائيل عنده موقع الكراهة</verse>
        <verse num="19">وكان طوبيا يطوف كل يوم على جميع عشيرته ويعزيهم ويؤاسي كل واحد من امواله على قدر وسعه</verse>
        <verse num="20">فيطعم الجياع ويكسو العراة ويدفن الموتى والقتلى بغيرة شديدة</verse>
        <verse num="21">ولما قفل الملك سنحاريب من ارض يهوذا هاربا من الضربة التي حاقه الله بها بسبب تجديفه وطفق لحنقه يقتل كثيرين من بني اسرائيل كان طوبيا يدفن اجسادهم</verse>
        <verse num="22">فنما ذلك الى الملك فامر بقتله وضبط جميع ماله</verse>
        <verse num="23">فهرب طوبيا بولده وزوجته عاريا واختبا لان كثيرين كانوا يحبونه</verse>
        <verse num="24">وكان بعد خمسة واربعين يوما ان قتل الملك ابناه</verse>
        <verse num="25">فعاد طوبيا الى منزله ورد عليه كل ماله</verse>
    </chapter>
    <chapter num="2">
        <verse num="1">وكان بعد ذلك في يوم عيد الرب ان صنعت مادبة عظيمة في بيت طوبيا</verse>
        <verse num="2">فقال لابنه هلم فادع بعضا من سبطنا من المتقين لله لياكلوا معنا</verse>
        <verse num="3">فانطلق ثم عاد فاخبره ان واحدا من بني اسرائيل مذبوح ملقى في السوق فلما سمع طوبيا نهض من موضعه مسرعا وترك العشاء وبلغ الجثة وهو صائم</verse>
        <verse num="4">فرفعها وحملها الى بيته سرا ليدفنها بالتحفظ بعد مغيب الشمس</verse>
        <verse num="5">وبعد ان خبا الجثة اكل الطعام باكيا مرتعدا</verse>
        <verse num="6">فذكر الكلام الذي تكلم به الرب على لسان عاموس النبي ايام اعيادكم تتحول الى عويل ونحيب</verse>
        <verse num="7">ولما غربت الشمس ذهب ودفنها</verse>
        <verse num="8">وكان جميع ذوي قرابته يلومونه قائلين لاجل هذا امر بقتلك وما كدت تنجو من قضاء الموت حتى عدت تدفن الموتى</verse>
        <verse num="9">و اما طوبيا فاذ كان خوفه من الله اعظم من خوفه من الملك كان لا يزال يخطف جثث القتلى ويخباها في بيته فيدفنها عند انتصاف الليل</verse>
        <verse num="10">و اتفق في بعض الايام وقد تعب من دفن الموتى انه وافى بيته فرمى بنفسه الى جانب الحائط ونام</verse>
        <verse num="11">فوقع ذرق من عش خطاف في عينيه وهو سخن فعمي</verse>
        <verse num="12">و انما اذن الرب ان تعرض له هذه التجربة لتكون لمن بعده قدوة صبره كايوب الصديق</verse>
        <verse num="13">فانه اذ كان لم ينفك عن تقوى الله منذ صغره وحافظا لوصاياه لم يكن يتذمر على الله لما ناله من بلوى العمى</verse>
        <verse num="14">و لكنه ثبت في خوف الله شاكرا له طول ايام حياته</verse>
        <verse num="15">و كما كان القديس ايوب يعيره الملوك كان انسباء هذا وذووه يسخرون من عيشته قائلين</verse>
        <verse num="16">اين رجاؤك الذي لاجله كنت تبذل الصدقات وتدفن الموتى</verse>
        <verse num="17">فيزجرهم طوبيا قائلا لا تتكلموا كذا</verse>
        <verse num="18">فانما نحن بنو القديسين وانما ننتظر تلك الحياة التي يهبها الله للذين لا يصرفون ايمانهم عنه ابدا</verse>
        <verse num="19">و كانت حنة امراته تذهب كل يوم الى الحاكة وتاتي من تعب يديها بما يتاتى لها تحصيله من الميرة</verse>
        <verse num="20">و اتفق انها اخذت جديا وحملته الى البيت</verse>
        <verse num="21">فلما سمع بعلها صوت ثغاء الجدي قال انظروا لعله يكون مسروقا فردوه على اربابه اذ لا يحل لنا ان ناكل ولا نلمس شيئا مسروقا</verse>
        <verse num="22">فاجابته امراته وهي مغضبة قد وضح بطلان رجائك وصدقاتك الان قد عرفت وبهذا الكلام ومثله كانت تعيره</verse>
    </chapter>
 <chapter num="3">
        <verse num="1">حينئذ ان طوبيا وطفق يصلي بدموع</verse>
        <verse num="2">و قال عادل انت ايها الرب وجميع احكامك مستقيمة وطرقك كلها رحمة وحق وحكم</verse>
        <verse num="3">فالان اذكرني يا رب ولا تنتقم عن خطاياي ولا تذكر ذنوبي ولا ذنوب ابائي</verse>
        <verse num="4">لانا لم نطع اوامرك فلاجل ذلك اسلمنا الى النهب والجلاء والموت واصبحنا احدوثة وعارا في جميع الامم التي بددتنا بينها</verse>
        <verse num="5">فالان يا رب عظيمة احكامك لانا لم نعمل بحسب وصاياك ولا سلكنا بخلوص امامك</verse>
        <verse num="6">و الان يارب بحسب مشيئتك اصنع بي ومر ان تقبض روحي بسلام لان الموت لي خير من الحياة</verse>
        <verse num="7">و اتفق في ذلك اليوم عينه ان سارة بنة رعوئيل في راجيس مدينة الماديين سمعت هي ايضا تعييرا من احدى جواري ابيها</verse>
        <verse num="8">لانه كان قد عقد لها على سبعة رجال وكان شيطان اسمه ازموداوس يقتلهم على اثر دخولهم عليها في الحال</verse>
        <verse num="9">و اذ كانت تنتهر الجارية لذنب اجابتها قائلة لا راينا لك ابنا ولا ابنة على الارض يا قاتلة ازواجها</verse>
        <verse num="10">اتريدين ان تقتليني كما قتلت سبعة رجال فلما سمعت هذا الكلام صعدت الى علية بيتها فاقامت ثلاثة ايام وثلاث ليال لا تاكل ولا تشرب</verse>
        <verse num="11">بل استمرت تصلي وتتضرع الى الله بدموع ان يكشف عنها هذا العار</verse>
        <verse num="12">و لما اتمت صلاتها في اليوم الثالث وباركت الرب</verse>
        <verse num="13">قالت تبارك اسمك يا اله ابائنا الذي بعد غضبه يصنع الرحمة وفي زمان البؤس يغفر الخطايا للذين يدعونه</verse>
        <verse num="14">اليك يا رب اقبل بوجهي واليك اصرف ناظري</verse>
        <verse num="15">اتوسل اليك يارب ان تحلني من وثاق هذا العار او تاخذني عن الارض</verse>
        <verse num="16">انك يارب عالم باني لم اشته رجلا قط واني قد صنت نفسي منزهة عن كل شهوة</verse>
        <verse num="17">و لم اكن قط امازج ارباب الملاهي ولا اعاشر السالكين بالطيش</verse>
        <verse num="18">و انما رضيت بان اتخذ رجلا لخوفك لا لشهوتي</verse>
        <verse num="19">و لعلي لم اكن مستاهلة لهم او لم يكونوا مستحقين لي فلعلك ابقيتني لبعل اخر</verse>
        <verse num="20">لان مشورتك لا يدركها انسان</verse>
        <verse num="21">على ان من يعبدك يوقن ان حياته ان انقضت بالمحن فستفوز باكليلها وان حلت به شدة فسينقذ وان عرض على التاديب فله ان يرجع الىرحمتك</verse>
        <verse num="22">لانك لا تسر بهلاكنا فتلقي السكينة بعد العاصفة وبعد البكاء والنحيب تفيض التهلل</verse>
        <verse num="23">فليكن اسمك يا اله اسرائيل مباركا مدى الدهور</verse>
        <verse num="24">في ذلك الحين استجيبت صلوات الاثنين امام مجد الله العلي</verse>
        <verse num="25">فارسل الرب ملاكه القديس رافائيل ليشفي كلا الاثنين اللذين رفعت صلواتهما في وقت واحد الى حضرة الرب</verse>
    </chapter>
    <chapter num="4">
        <verse num="1">و اذ خال طوبيا ان قد استجيبت صلاته وتهيا له ان يموت استدعى اليه طوبيا ابنه</verse>
        <verse num="2">و قال له اسمع يا بني كلمات في واجعلها في قلبك مثل الاساس</verse>
        <verse num="3">اذا قبض الله نفسي فادفن جسدي واكرم والدتك جميع ايام حياتها</verse>
        <verse num="4">و اذكر ما المشقات التي عانتها لاجلك في جوفها وما كان اشدها</verse>
        <verse num="5">و متى استوفت هي ايضا زمان حياتها فادفنها الى جانبي</verse>
        <verse num="6">و انت فليكن الله في قلبك جميع ايام حياتك واحذر ان ترضى بالخطيئة وتتعدى وصايا الرب الهنا</verse>
        <verse num="7">تصدق من مالك ولا تحول وجهك عن فقير وحينئذ فوجه الرب لا يحول عنك</verse>
        <verse num="8">كن رحيما على قدر طاقتك</verse>
        <verse num="9">ان كان لك كثير فابذل كثيرا وان كان لك قليل فاجتهد ان تبذل القليل عن نفس طيبة</verse>
        <verse num="10">فانك تدخر لك ثوابا جميلا الى يوم الضرورة</verse>
        <verse num="11">لان الصدقة تنجي من كل خطيئة ومن الموت ولا تدع النفس تصير الى الظلمة</verse>
        <verse num="12">ان الصدقة هي رجاء عظيم عند الله العلي لجميع صانعيها</verse>
        <verse num="13">احذر لنفسك يا بني من كل زنى ولا تتجاوز امراتك مستبيحا معرفة الاثم ابدا</verse>
        <verse num="14">و لا تدع الكبر يستولي على افكارك واقوالك لان الكبر مبدا كل هلاك</verse>
        <verse num="15">و كل من خدمك بشيء فاوفه اجرته لساعته واجرة اجيرك لا تبق عندك ابدا</verse>
        <verse num="16">كل ما تكره ان يفعله غيرك بك فاياك ان تفعله انت بغيرك</verse>
        <verse num="17">كل خبزك مع الجياع والمساكين واكس العراة من ثيابك</verse>
        <verse num="18">ضع خبزك وخمرك على مدفن البار ولا تاكل ولا تشرب منهما مع الخطاة</verse>
        <verse num="19">التمس مشورة الحكيم دائما</verse>
        <verse num="20">و بارك الله في كل حين واسترشده لتقويم سبلك واقرار كل مشوراتك فيه</verse>
        <verse num="21">ثم اعلم يا بني اني قد اعطيت وانت صغير عشرة قناطير من الفضة لغابيلوس في راجيس مدينة الماديين ومعي بها صك</verse>
        <verse num="22">و حيث ذلك فانظر كيف تتوصل اليه فتقبض منه الزنة المذكورة من الفضة وترد عليه صكه</verse>
        <verse num="23">و لا تخف يا ولدي فانا نعيش عيشة الفقراء ولكن سيكون لنا خير كثير اذا اتقينا الله وابتعدنا عن كل خطيئة وفعلنا خيرا</verse>
    </chapter>
<chapter num="5">
        <verse num="1">فاجاب طوبيا اباه وقال يا ابت كل ما امرتني به افعله</verse>
        <verse num="2">و اما هذا المال فما ادري كيف احصله فان الرجل لا يعرفني وانا لا اعرفه فما العلامة التي اعطيها له بل الطريق التي تؤدي الى هناك لا اعرفها ايضا</verse>
        <verse num="3">فاجابه ابوه وقال ان عندي صكه فاذا عرضته عليه فانه يؤدي عاجلا</verse>
        <verse num="4">و الان هلم فالتمس لك رجلا ثقة يصحبك باجرته حتى تستوفي المال وانا حي</verse>
        <verse num="5">فبينما خرج طوبيا اذا بفتى بهي قد وقف مشمرا كانه متاهب للمسير</verse>
        <verse num="6">فسلم عليه وهو يجهل انه ملاك الله وقال من اين اقبلت يا فتى الخير</verse>
        <verse num="7">قال انا من بني اسرائيل فقال له طوبيا هل تعرف الطريق الاخذة الى بلاد الماديين</verse>
        <verse num="8">قال اعرفها وقد سلكت جميع طرقها مرارا كثيرة وكنت نازلا باخينا غابيلوس المقيم براجيس مدينة الماديين التي في جبل احمتا</verse>
        <verse num="9">فقال له طوبيا انتظرني حتى اخبر ابي بهذا</verse>
        <verse num="10">و دخل طوبيا واخبر اباه بجميع ذلك فتعجب ابوه وطلب ان يدخل عليه</verse>
        <verse num="11">فدخل وسلم عليه وقال ليكن لك فرح دائم</verse>
        <verse num="12">فاجاب طوبيا واي فرح يكون لي انا المقيم في الظلام لا ابصر ضوء السماء</verse>
        <verse num="13">فقال له الفتى كن طيب القلب فانك عن قليل تنال البرء من لدن الله</verse>
        <verse num="14">فقال له طوبيا هل لك ان تبلغ ابني الى غابيلوس في راجيس مدينة الماديين وانا اوفيك اجرتك متى رجعت</verse>
        <verse num="15">فقال له الملاك اخذه واعود به اليك</verse>
        <verse num="16">فقال له طوبيا اخبرني من اي عشيرة ومن اي سبط انت</verse>
        <verse num="17">فقال له رافائيل الملاك افي نسب الاجير حاجتك ام في الاجير الذي يذهب مع ابنك</verse>
        <verse num="18">و لكن لكي لا اقلق بالك انا عزريا بن حننيا العظيم</verse>
        <verse num="19">فقال له طوبيا انك من نسب كريم غير اني ارجو ان لا يسوءك كوني طلبت معرفة نسبك</verse>
        <verse num="20">فقال له الملاك هاءنذا اخذ ابنك سالما وساعود به اليك سالما</verse>
        <verse num="21">قال طوبيا انطلقا بسلام وليكن الله في طريقكما وملاكه يرافقكما</verse>
        <verse num="22">حينئذ اخذا كل ما ارادا اخذه من اهبة الطريق وودع طوبيا اباه وامه وسارا كلاهما معا</verse>
        <verse num="23">فلما فصلا جعلت امه تبكي وتقول قد اخذت عكازة شيخوختنا وابعدتها عنا</verse>
        <verse num="24">لا كان هذا المال الذي ارسلته لاجله</verse>
        <verse num="25">لقد كان في رزقنا القليل ما يكفي لان نعد النظر الى ولدنا غنى عظيما</verse>
        <verse num="26">فقال لها طوبيا لا تبكي ان ولدنا سيصل سالما ويعود الينا سالما وعيناك تبصرانه</verse>
        <verse num="27">فاني واثق بان ملاك الله الصالح يصحبه ويدبره في جميع احواله حتى يرجع الينا بفرح</verse>
        <verse num="28">فكفت امه عن البكاء عند هذا الكلام وسكتت</verse>
    </chapter>
    <chapter num="6">
        <verse num="1">و سافر طوبيا والكلب يتبعه فبات اول منزلة بجانب نهر دجلة</verse>
        <verse num="2">و خرج ليغسل رجليه فاذا بحوت عظيم قد خرج ليفترسه</verse>
        <verse num="3">فارتاع طوبيا وصرخ بصوت عظيم قائلا يا مولاي قد اقتحمني</verse>
        <verse num="4">فقال له الملاك امسك بخيشومه واجتذبه اليك ففعل كذلك واجتذبه الى اليبس فاخذ يختبط عند رجليه</verse>
        <verse num="5">فقال له الملاك شق جوف الحوت واحتفظ بقلبه ومرارته وكبده فان لك بها منفعة لعلاج مفيد</verse>
        <verse num="6">ففعل كذلك ثم شوى من لحمه فاخذا للطريق وملحا سائره حتى يكون لهما ما يكفيهما الى ان يبلغا راجيس مدينة الماديين</verse>
        <verse num="7">ثم ان طوبيا سال الملاك وقال له نشدتك يا اخي عزريا ان تخبرني ما العلاج الذي يؤخذ من هذه الاشياء التي امرتني ان اذخرها من الحوت</verse>
        <verse num="8">فاجابه الملاك قائلا اذا القيت شيئا من قلبه على الجمر فدخانه يطرد كل جنس من الشياطين في رجل كان او امراة بحيث لا يعود يقربهماابدا</verse>
        <verse num="9">و المرارة تنفع لمسح العيون التي عليها غشاء فتبرا</verse>
        <verse num="10">و قال طوبيا اين تريد ان ننزل</verse>
        <verse num="11">فقال الملاك ان هنا رجلا اسمه رعوئيل من ذوي قرابتك من سبطك وله بنت اسمها سارة وليس له من ذكر ولا انثى سواها</verse>
        <verse num="12">فجميع ماله مستحق لك ولا بد لك ان تتخذها زوجة</verse>
        <verse num="13">فاخطبها الى ابيها فانه يزوجها منك</verse>
        <verse num="14">فاجاب طوبيا وقال اني سمعت انه قد عقد لها على سبعة ازواج فماتوا وقد سمعت ايضا ان الشيطان قتلهم</verse>
        <verse num="15">فلاجل هذا اخاف ان يصيبني مثل ذلك وانا وحيد لابوي فانزل شيخوختهما الى الجحيم بالحزن</verse>
        <verse num="16">فقال له الملاك رافائيل استمع فاخبرك من هم الذين يستطيع الشيطان ان يقوى عليهم</verse>
        <verse num="17">ان الذين يتزوجون فينفون الله من قلوبهم ويتفرغون لشهوتهم كالفرس والبغل اللذين لا فهم لهما اولئك للشيطان عليهم سلطان</verse>
        <verse num="18">فانت اذا تزوجتها ودخلت المخدع فامسك عنها ثلاثة ايام ولا تتفرغ معها الا للصلوات</verse>
        <verse num="19">و في تلك الليلة اذا احرقت كبد الحوت ينهزم الشيطان</verse>
        <verse num="20">و في الليلة الثانية تكون مقبولا في شركة الاباء القديسين</verse>
        <verse num="21">و في الليلة الثالثة تنال البركة حتى يولد لكما بنون سالمون</verse>
        <verse num="22">و بعد انقضاء الليلة الثالثة تتخذ البكر بخوف الرب وانت راغب في البنين اكثر من الشهوة لكي تنال بركة ذرية ابراهيم</verse>
    </chapter>
<chapter num="7">
        <verse num="1">ثم دخلا على رعوئيل فتلقاهما رعوئيل بالمسرة</verse>
        <verse num="2">و اذ نظر رعوئيل الى طوبيا قال لحنة زوجته ما اشبه هذا الرجل بذي قرابتي</verse>
        <verse num="3">و بعد هذا الكلام قال رعوئيل من اين انتما ايها الاخوان الفتيان فقالا له من سبط نفتالي من جلاء نينوى</verse>
        <verse num="4">فقال لهما رعوئيل هل تعرفان طوبيا اخي فقالا نعرفه</verse>
        <verse num="5">فلما اكثر من الثناء عليه قال الملاك لرعوئيل ان طوبيا الذي انت تسال عنه هو ابو هذا</verse>
        <verse num="6">فالقى رعوئيل بنفسه وقبله بدموع وبكى على عنقه</verse>
        <verse num="7">و قال بركة لك يا بني انك ابن رجل صالح فاضل</verse>
        <verse num="8">و بكت حنة امراته وسارة ابنتهما ايضا</verse>
        <verse num="9">و بعد ان تحادثوا امر رعوئيل ان يذبح كبش وتهيا مادبة ودعاهما ان يتكئا للغذاء</verse>
        <verse num="10">فقال طوبيا اني لا اكل اليوم طعاما ههنا ولا اشرب ما لم تجيبني الى ما انا سائله وتعدني ان تعطيني سارة ابنتك</verse>
        <verse num="11">فلما سمع رعوئيل هذا الكلام ارتعد لمعرفته بما اصاب السبعة الرجال الذين دخلوا عليها وخاف ان يصيب هذا ما اصابهم وفيما هو متردد ولم يردد عليه جوابا</verse>
        <verse num="12">قال له الملاك لا تخف ان تعطيها لهذا فان ابنتك له ينبغي ان تكون زوجة لانه يخاف الله ولذلك لم يقدر غيره ان ياخذها</verse>
        <verse num="13">حينئذ قال رعوئيل لا اشك ان الله قد تقبل صلواتي ودموعي امامه</verse>
        <verse num="14">و لعله لاجل ذلك ساقكما الله الى حتى تتزوج هذه بذي قرابتها على حسب شريعة موسى والان لا تشك اني اعطيكها</verse>
        <verse num="15">ثم اخذ بيمين ابنته سارة وسلمها الى يمين طوبيا قائلا اله ابراهيم واله اسحق واله يعقوب يكون معكما وهو يقرنكما ويتم بركته عليكما</verse>
        <verse num="16">ثم اخذوا صحيفة وكتبوا فيها عقد الزواج</verse>
        <verse num="17">و بعد ذلك اكلوا وباركوا الله</verse>
        <verse num="18">و دعا رعوئيل حنة زوجته وامرها ان تهيا مخدعا اخر</verse>
        <verse num="19">و ادخلته سارة ابنتها وهي باكية</verse>
        <verse num="20">و قالت لها تشجعي يا بنية ورب السماء يؤتيك فرحا بدل الغم الذي قاسيته</verse>
    </chapter>
    <chapter num="8">
        <verse num="1">و لما فرغوا من العشاء ادخلوا عليها الفتى</verse>
        <verse num="2">فذكر طوبيا كلام الملاك فاخرج من كيسه فلذة من الكبد والقاها على الجمر المشتعل</verse>
        <verse num="3">حينئذ قبض الملاك رافائيل على الشيطان واوثقه في برية مصر العليا</verse>
        <verse num="4">و وعظ طوبيا البكر وقال لها يا سارة قومي نصلي الى الله اليوم وغدا وبعد غد فانا في هذه الليالي الثلاث نتحد بالله وبعد انقضاء الليلة الثالثة نكون في زواجنا</verse>
        <verse num="5">لانا بنو القديسين فلا ينبغي لنا ان نقترن اقتران الامم الذين لا يعرفون الله</verse>
        <verse num="6">فقاما معا وصليا كلاهما بحرارة حتى يعافيهما</verse>
        <verse num="7">و قال طوبيا ايها الرب اله ابائنا لتباركك السماوات والارض والبحر والينابيع والانهار وجميع خلائقك التي فيها</verse>
        <verse num="8">انت جبلت ادم من تراب الارض واتيته حواء عونا</verse>
        <verse num="9">و الان يارب انت تعلم اني لا لسبب الشهوة اتخذ اختي زوجة وانما رغبة في النسل الذي يبارك فيه اسمك الى دهر الدهور</verse>
        <verse num="10">و قالت سارة ايضا ارحمنا يا رب ارحمنا حتى نشيخ كلانا معا في عافية</verse>
        <verse num="11">و كان نحو وقت صياح الديك ان رعوئيل امر ان يجمع اليه غلمانه فانطلقوا معه واحتفروا قبرا</verse>
        <verse num="12">لانه قال اخشى ان يصيبه ما اصاب غيره من الرجال السبعة الذين دخلوا عليها</verse>
        <verse num="13">فلما اعدوا القبر رجع رعوئيل الى زوجته وقال لها</verse>
        <verse num="14">ابعثي واحدة من جواريك لترى هل مات حتى اواريه قبل ضوء النهار</verse>
        <verse num="15">فانفذت احدى جواريها فدخلت المخدع فاذا هما سالمان معافيان وهما نائمان معا</verse>
        <verse num="16">فعادت واخبرت بهذه البشرى فبارك رعوئيل وحنة زوجته الرب</verse>
        <verse num="17">قائلين نباركك ايها الرب اله اسرائيل من اجل انه لم يصبنا ما كنا نتوقعه</verse>
        <verse num="18">فانك قد اتيتنا رحمتك وحبست عنا العدو الذي يضطهدنا</verse>
        <verse num="19">و رحمت الوحيدين فاجعلهما يارب يباركانك اتم بركة ويقدمان لك قربان تسبيحك وعافيتهما حتى تعلم الامم كافة انك انت الاله الواحد في الارض كلها</verse>
        <verse num="20">و للحال امر رعوئيل غلمانه ان يردموا القبر الذي حفروه قبل ضوء الصباح</verse>
        <verse num="21">ثم اوعز الى زوجته ان تعد وليمة وتصلح ما ينبغي للمسافرين من الزاد</verse>
        <verse num="22">و امر بذبح بقرتين سمينتين واربعة اكبش وان تهيا وليمة لجميع جيرانه واصدقائه</verse>
        <verse num="23">و استحلف رعوئيل طوبيا ان يقيم عنده اسبوعين</verse>
        <verse num="24">و اعطى رعوئيل لطوبيا نصف ماله كله وكتب لطوبيا صكا بالنصف الباقي ان يستولي عليه بعد موتهما</verse>
    </chapter>
<chapter num="9">
        <verse num="1">ثم ان طوبيا استدعى الملاك الذي كان يحسبه انسانا وقال له يا اخي عزريا اسالك ان تسمع كلامي</verse>
        <verse num="2">اني لو جعلت نفسي عبدا لك لما وفيت بعنايتك حق الوفاء</verse>
        <verse num="3">و لكني مع ذلك اسالك ان تاخذ دواب وغلمانا وتنطلق الى غابيلوس في راجيس مدينة الماديين وترد عليه صكه وتقبض منه الفضة وتدعوه الى عرسي</verse>
        <verse num="4">لانك تعلم ان ابي يحسب الايام فان زدت في ابطائي يوما واحدا حزنت نفسه</verse>
        <verse num="5">و انت ترى ان رعوئيل قد استحلفني ولست استطيع ان استخف بحلفه</verse>
        <verse num="6">حينئذ اخذ رافائيل اربعة من غلمان رعوئيل وجملين وسافر الى راجيس مدينة الماديين ولقي غابيلوس فدفع اليه صكه واستوفى منه المال كله</verse>
        <verse num="7">و عرفه امر طوبيا بن طوبيا وكل ما وقع واتى به معه الى العرس</verse>
        <verse num="8">فلما دخل بيت رعوئيل وجد طوبيا متكئا فنهض قائما وقبلا بعضهما بعضا وبكى غابيلوس وبارك الله</verse>
        <verse num="9">و قال يباركك الرب اله اسرائيل لانك ابن رجل صالح جدا بار متقي الله صانع صدقات</verse>
        <verse num="10">و تحل البركة على زوجتك وعلى والديكما</verse>
        <verse num="11">و تريان بنيكما وبني بنيكما الى الجيل الثالث والرابع ويكون نسلكما مباركا من اله اسرائيل المالك الى دهر الدهور</verse>
        <verse num="12">فقالوا كلهم امين ثم تقدموا الى الوليمة الا انهم اتخذوا وليمة العرس بخوف الله</verse>
    </chapter>
    <chapter num="10">
        <verse num="1">و لما ابطا طوبيا هناك لسبب العرس قلق ابوه طوبيا وقال لماذا ترى ابطا ابني وما الذي عاقه هناك</verse>
        <verse num="2">العل غابيلوس قد مات وليس من يرد له المال</verse>
        <verse num="3">و اخذه حزن شديد هو وحنة امراته وطفق كلاهما يبكيان لتخلف ابنهما عن الرجوع في يوم الميعاد</verse>
        <verse num="4">و كانت امه تبكي بدموع لا تنقطع وهي تقول اه اوه يا بني لماذا ارسلناك في الغربة يا نور ابصارنا وعكازة شيخوختنا وعزاء عيشتنا ورجاء عقبنا</verse>
        <verse num="5">لقد كان لنا فيك وحدك كل شيء فلم يكن ينبغي لنا ان نرسلك عنا</verse>
        <verse num="6">فكان طوبيا يقول لها اسكتي ولا تقلقي ان ابننا سالم والرجل الذي ارسلناه معه ثقة جدا</verse>
        <verse num="7">فلم يكن ذلك يفيدها ادنى تعزية وكانت كل يوم تقوم مسرعة فتتشوف من كل جهة وتنظر في جميع الطرق التي كانت تظن ان ابنها يرجع منها لعلها تراه عن بعد مقبلا</verse>
        <verse num="8">و اما رعوئيل فقال لصهره امكث ههنا وانا انفذ الى طوبيا ابيك من يخبره بسلامتك</verse>
        <verse num="9">فقال له طوبيا اني لاعلم ان ابي وامي يحسبان الايام وارواحهما معذبة قلقا</verse>
        <verse num="10">و بعد ان اكثر رعوئيل من الالحاح على طوبيا فابى ان يسمع بوجه من الوجوه اعطاه سارة ونصف امواله كلها من غلمان وجوار ومواش وابل وبقر وفضة كثيرة وصرفه من عنده بسلام فرحا</verse>
        <verse num="11">قائلا ملاك الرب القدوس يكون في طريقكما ويبلغكما سالمين وتجدان كل شيء عند ابويكما بخير وترى عيناي بنيكما قبل موتي</verse>
        <verse num="12">و اقبل الوالدان على ابنتهما يقبلانها ثم صرفاها</verse>
        <verse num="13">و اوصياها ان تكرم حمويها وتحب بعلها وتدبر عيالها وتسوس بيتها وتحفظ نفسها غير ملومة</verse>
    </chapter>
<chapter num="11">
        <verse num="1">و فيما هم راجعون وقد بلغوا الى حاران التي في وسط الطريق جهة نينوى في اليوم الحادي عشر</verse>
        <verse num="2">قال الملاك يا اخي طوبيا انك تعلم كيف فارقت اباك</verse>
        <verse num="3">فلنتقدم نحن ان احببت والعيال وزوجتك يلحقوننا على مهل مع المواشي</verse>
        <verse num="4">و اذ توافقا على المضي قال رافائيل لطوبيا خذ معك من مرارة الحوت فان لنا بها حاجة فاخذ طوبيا من المرارة وانطلقا</verse>
        <verse num="5">و اما حنة فكانت كل يوم تجلس عند الطريق على راس الجبل حيث كانت تستطيع ان تنظر على بعد</verse>
        <verse num="6">فلما كانت تتشوف ذات يوم من ذلك الموضع نظرت على بعد وللوقت عرفت انه ابنها قادما فبادرت واخبرت بعلها قائلة هوذا ابنك ات</verse>
        <verse num="7">و قال رافائيل لطوبيا اذا دخلت بيتك فاسجد في الحال للرب الهك واشكر له ثم ادن من ابيك وقبله</verse>
        <verse num="8">و اطل لساعتك عينيه بمرارة الحوت هذه التي معك واعلم انه للحين تنفتح عيناه ويرى ابوك ضوء السماء ويفرح برؤيتك</verse>
        <verse num="9">حينئذ سبق الكلب الذي كان معه في الطريق وكان كانه بشير يبدي مسرته ببصبصة ذنبه</verse>
        <verse num="10">فقام ابوه وهو اعمى وجعل يجري وهو يتعثر برجليه فناول يده لغلام وخرج لملاقاة ابنه</verse>
        <verse num="11">و استقبله وقبله هو وامراته وطفق كلاهما يبكيان من الفرح</verse>
        <verse num="12">ثم سجدوا لله وشكروا له وجلسوا</verse>
        <verse num="13">فاخذ طوبيا من مرارة الحوت وطلى عيني ابيه</verse>
        <verse num="14">و مكث مقدار نصف ساعة فبدا يخرج من عينيه غشاوة كغرقئ البيض</verse>
        <verse num="15">فامسكها طوبيا وسحبها من عينيه وللوقت عاد الى طوبيا بصره</verse>
        <verse num="16">فمجد الله هو وامراته وكل من كان يعرفه</verse>
        <verse num="17">و قال طوبيا اباركك ايها الرب اله اسرائيل لانك ادبتني وشفيتني وهاءنذا ارى طوبيا ولدي</verse>
        <verse num="18">و اما سارة كنته فوصلت بعد سبعة ايام هي وجميع العيال بسلام والغنم والابل ومال كثير مما للمراة مع المال الذي استوفاه من غابيلوس</verse>
        <verse num="19">و اخبر ابويه بجميع احسانات الله التي انعم بها عليه على يد ذلك الرجل الذي ذهب معه</verse>
        <verse num="20">و وفد على طوبيا احيور ونباط وهما ذوا قرابة له فرحين وهناه بجميع ما من الله به عليه من الخير</verse>
        <verse num="21">و عملوا وليمة سبعة ايام وفرحوا كلهم فرحا عظيما</verse>
    </chapter>
    <chapter num="12">
        <verse num="1">حينئذ دعا طوبيا ابنه اليه وقال له ماذا ترى نعطي هذا الرجل القديس الذي ذهب معك</verse>
        <verse num="2">فاجاب طوبيا وقال لابيه يا ابت اي اجرة نعطيه واي شيء يكون موازيا لاحسانه</verse>
        <verse num="3">اخذني ورجع بي سالما والمال هو استوفاه من عند غابيلوس وبه حصلت على زوجتي وهو كف عنها الشيطان وفرح ابويها وخلصني من افتراس الحوت واياك ايضا هو جعلك تبصر نور السماء وبه غمرنا بكل خير فماذا عسى ان نعطيه مما يكون موازيا لهذه</verse>
        <verse num="4">لكني اسالك يا ابت ان نساله هل يرضى ان ياخذ النصف من كل ما جئنا به</verse>
        <verse num="5">فدعاه الوالد وولده واخذاه ناحية وجعلا يسالانه ان يتنازل ويقبل النصف من جميع ما جاءا به</verse>
        <verse num="6">حينئذ خاطبهما سرا وقال باركا اله السماء واعترفا له امام جميع الاحياء لما اتاكما من مراحمه</verse>
        <verse num="7">اما سر الملك فخير ان يكتم واما اعمال الله فاذاعتها والاعتراف بها كرامة</verse>
        <verse num="8">صالحة الصلاة مع الصوم والصدقة خير من ادخار كنوز الذهب</verse>
        <verse num="9">لان الصدقة تنجي من الموت وتمحو الخطايا وتؤهل الانسان لنوال الرحمة والحياة الابدية</verse>
        <verse num="10">و اما الذين يعملون المعصية والاثم فهم اعداء لانفسهم</verse>
        <verse num="11">اما انا فاعلن لكما الحق وما اكتم عنكما امرا مستورا</verse>
        <verse num="12">انك حين كنت تصلي بدموع وتدفن الموتى وتترك طعامك وتخبا الموتى في بيتك نهارا وتدفنهم ليلا كنت انا ارفع صلاتك الى الرب</verse>
        <verse num="13">و اذ كنت مقبولا امام الله كان لا بد ان تمتحن بتجربة</verse>
        <verse num="14">و الان فان الرب قد ارسلني لاشفيك واخلص سارة كنتك من الشيطان</verse>
        <verse num="15">فاني انا رافائيل الملاك احد السبعة الواقفين امام الرب</verse>
        <verse num="16">فلما سمعا مقالته هذه ارتاعا وسقطا على اوجههما على الارض مرتعدين</verse>
        <verse num="17">فقال لهما الملاك سلام لكم لا تخافوا</verse>
        <verse num="18">لاني لما كنت معكم انما كنت بمشيئة الله فباركوه وسبحوه</verse>
        <verse num="19">و كان يظهر لكم اني اكل واشرب معكم وانما انا اتخذ طعاما غير منظور وشرابا لا يبصره بشر</verse>
        <verse num="20">و الان قد حان ان ارجع الى من ارسلني وانتم فباركوا الله وحدثوا بجميع عجائبه</verse>
        <verse num="21">و بعد ان قال هذا ارتفع عن ابصارهم فلم يعودوا يعاينونه بعد ذلك</verse>
        <verse num="22">حينئذ لبثوا ثلاث ساعات منطرحين على وجوههم يباركون الله ثم نهضوا وحدثوا بجميع عجائبه</verse>
    </chapter>
<chapter num="13">
        <verse num="1">حينئذ فتح طوبيا الشيخ فاه مباركا للرب وقال عظيم انت يارب الى الابد وفي جميع الدهور ملكك</verse>
        <verse num="2">لانك تجرح وتشفي وتحدر الى الجحيم وتصعد منه وليس من يفر من يدك</verse>
        <verse num="3">اعترفوا للرب يا بني اسرائيل وسبحوه امام جميع الامم</verse>
        <verse num="4">فانه فرقكم بين الامم الذين يجهلونه لكي تخبروا بمعجزاته وتعرفوهم ان لا اله قادرا على كل شيء سواه</verse>
        <verse num="5">هو ادبنا لاجل اثامنا وهو يخلصنا لاجل رحمته</verse>
        <verse num="6">انظروا الان ما صنع لنا واعترفوا له بخوف ورعدة ومجدوا ملك الدهور باعمالكم</verse>
        <verse num="7">اما انا ففي ارض جلائي اعترف له لانه اظهر جلاله في امة خاطئة</verse>
        <verse num="8">ارجعوا الان ايها الخطاة واصنعوا امام الله برا واثقين بانه يصنع لكم رحمة</verse>
        <verse num="9">اما انا فنفسي تتهلل به</verse>
        <verse num="10">باركوا الرب يا جميع مختاريه اقيموا ايام فرح واعترفوا له</verse>
        <verse num="11">يا اورشليم مدينة الله ان الرب ادبك باعمال يديك</verse>
        <verse num="12">اشكري لله نعمته عليك وباركي اله الدهور حتى يعود فيشيد مسكنه فيك ويرد اليك جميع اهل الجلاء وتبتهجي الى دهر الدهور</verse>
        <verse num="13">تتلالئين بسنى بهيج وجميع شعوب الارض لك يسجدون</verse>
        <verse num="14">يزورك الامم من الاقاصي بقرابينهم ويسجدون فيك للرب ويعتدون ارضك ارضا مقدسة</verse>
        <verse num="15">لانهم فيك يدعون الاسم العظيم</verse>
        <verse num="16">ملعونين يكونون الذين استهانوا بك والذين جدفوا عليك يدانون ويباركك الذين يبنونك</verse>
        <verse num="17">اما انت فتفرحين ببنيك لانهم يباركون كافة والى الرب يحتشدون</verse>
        <verse num="18">طوبى للذين يحبونك ويفرحون لك بالسلام</verse>
        <verse num="19">باركي يا نفسي الرب لان الرب الهنا خلص اورشليم مدينته من جميع شدائدها</verse>
        <verse num="20">طوبى لي ان بقي من ذريتي من يبصر بهاء اورشليم</verse>
        <verse num="21">ابواب اورشليم من ياقوت وزمرد وكل محيط اسوارها من حجر كريم</verse>
        <verse num="22">و جميع اسواقها مفروشة بحجر ابيض نقي وفي شوارعها ينشد هللويا</verse>
        <verse num="23">مبارك الرب الذي عظمها وليكن ملكه فيها الى دهر الدهور امين</verse>
    </chapter>
    <chapter num="14">
        <verse num="1">و فرغ طوبيا من كلامه وعاش طوبيا بعدما عاد بصيرا اثنتين واربعين سنة وراى بني حفدته</verse>
        <verse num="2">فتمت سنوه مئة واثنتين ودفن بكرامة في نينوى</verse>
        <verse num="3">و كان حين ذهب بصره ابن ست وخمسين سنة وعاد يبصر وهو ابن ستين سنة</verse>
        <verse num="4">و قضى بقية حياته مسرورا واذ بلغ من تقوى الله غاية حسنة انتقل بسلام</verse>
        <verse num="5">و لما حضرته الوفاة دعا ابنه طوبيا وبني ابنه السبعة الفتيان وقال لهم</verse>
        <verse num="6">قد دنا دمار نينوى لان كلام الرب لا يذهب باطلا واخوتنا الذين تفرقوا من ارض اسرائيل يرجعون اليها</verse>
        <verse num="7">و كل ارضها المقفرة ستمتلئ وبيت الله الذي احرق فيها سيستانف بناؤه وسيرجع الى هناك جميع خائفي الله</verse>
        <verse num="8">و ستترك الامم اصنامها وترحل الى اورشليم فتقيم بها</verse>
        <verse num="9">و تفرح فيها ملوك الارض كافة ساجدة لملك اسرائيل</verse>
        <verse num="10">اسمعوا يا بني لابيكم اعبدوا الرب بحق وابتغوا عمل مرضاته</verse>
        <verse num="11">و اوصوا بنيكم بعمل العدل والصدقات وان يذكروا الله ويباركوه كل حين بالحق وبكل طاقاتهم</verse>
        <verse num="12">اسمعوا لي يا بني لا تقيموا ههنا بل اي يوم دفنتم والدتكم معي في قبر واحد ففي ذلك اليوم وجهوا خطواتكم للخروج من هذا الموضع</verse>
        <verse num="13">فاني ارى ان اثمه سيهلكه</verse>
        <verse num="14">فكان ان طوبيا بعد موت امه ارتحل عن نينوى بزوجته وبنيه وبني بنيه ورجع الى حمويه</verse>
        <verse num="15">فوجدهما سالمين بشيخوخة صالحة فاهتم بهما وهو اغمض اعينهما واحرز كل ميراث بيت رعوئيل وراى بني بنيه الى الجيل الخامس</verse>
        <verse num="16">و بعد ان استوفى تسعا وتسعين سنة في مخافة الرب دفن بفرح</verse>
        <verse num="17">و لبث كل ذوي قرابته وجميع اعقابه في عيشة صالحة وسيرة مقدسة وكانوا مرضيين لدى الله والناس وجميع سكان الارض</verse>
    </chapter>


</book>