<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Paul, called [to be] an apostle of Jesus Christ through the will of God, and Sosthenes [our] brother, </language><language id="Arabic" verse="1">بولس المدعو رسولا ليسوع المسيح بمشيئة الله وسوستانيس الاخ</language><language id="Indonesian" verse="1">Dari Paulus, yang oleh kehendak Allah dipanggil menjadi rasul Kristus Yesus, dan dari Sostenes, saudara kita,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> To the church of God which is at Corinth, to those who are sanctified in Christ Jesus, called [to be] saints, with all who in every place call on the name of Jesus Christ our Lord, both theirs and ours: </language><language id="Arabic" verse="2">الى كنيسة الله التي في كورنثوس المقدسين في المسيح يسوع المدعوين قديسين مع جميع الذين يدعون باسم ربنا يسوع المسيح في كل مكان لهم ولنا.</language><language id="Indonesian" verse="2">kepada jemaat Allah di Korintus, yaitu mereka yang dikuduskan dalam Kristus Yesus dan yang dipanggil menjadi orang-orang kudus, dengan semua orang di segala tempat, yang berseru kepada nama Tuhan kita Yesus Kristus, yaitu Tuhan mereka dan Tuhan kita.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ. </language><language id="Arabic" verse="3">نعمة لكم وسلام من الله ابينا والرب يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="3">Kasih karunia dan damai sejahtera dari Allah, Bapa kita, dan dari Tuhan Yesus Kristus menyertai kamu.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> I thank my God always concerning you for the grace of God which was given to you by Christ Jesus, </language><language id="Arabic" verse="4">اشكر الهي في كل حين من جهتكم على نعمة الله المعطاة لكم في يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="4">Aku senantiasa mengucap syukur kepada Allahku karena kamu atas kasih karunia Allah yang dianugerahkan-Nya kepada kamu dalam Kristus Yesus.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> that you were enriched in everything by Him in all utterance and all knowledge, </language><language id="Arabic" verse="5">انكم في كل شيء استغنيتم فيه في كل كلمة وكل علم</language><language id="Indonesian" verse="5">Sebab di dalam Dia kamu telah menjadi kaya dalam segala hal: dalam segala macam perkataan dan segala macam pengetahuan,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> even as the testimony of Christ was confirmed in you, </language><language id="Arabic" verse="6">كما ثبتت فيكم شهادة المسيح</language><language id="Indonesian" verse="6">sesuai dengan kesaksian tentang Kristus, yang telah diteguhkan di antara kamu.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> so that you come short in no gift, eagerly waiting for the revelation of our Lord Jesus Christ, </language><language id="Arabic" verse="7">حتى انكم لستم ناقصين في موهبة ما وانتم متوقعون استعلان ربنا يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="7">Demikianlah kamu tidak kekurangan dalam suatu karuniapun sementara kamu menantikan penyataan Tuhan kita Yesus Kristus.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> who will also confirm you to the end, [that you may be] blameless in the day of our Lord Jesus Christ. </language><language id="Arabic" verse="8">الذي سيثبتكم ايضا الى النهاية بلا لوم في يوم ربنا يسوع المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="8">Ia juga akan meneguhkan kamu sampai kepada kesudahannya, sehingga kamu tak bercacat pada hari Tuhan kita Yesus Kristus.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> God [is] faithful, by whom you were called into the fellowship of His Son, Jesus Christ our Lord. </language><language id="Arabic" verse="9">امين هو الله الذي به دعيتم الى شركة ابنه يسوع المسيح ربنا</language><language id="Indonesian" verse="9">Allah, yang memanggil kamu kepada persekutuan dengan Anak-Nya Yesus Kristus, Tuhan kita, adalah setia.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Now I plead with you, brethren, by the name of our Lord Jesus Christ, that you all speak the same thing, and [that] there be no divisions among you, but [that] you be perfectly joined together in the same mind and in the same judgment. </language><language id="Arabic" verse="10">ولكنني اطلب اليكم ايها الاخوة باسم ربنا يسوع المسيح ان تقولوا جميعكم قولا واحدا ولا يكون بينكم انشقاقات بل كونوا كاملين في فكر واحد ورأي واحد.</language><language id="Indonesian" verse="10">Tetapi aku menasihatkan kamu, saudara-saudara, demi nama Tuhan kita Yesus Kristus, supaya kamu seia sekata dan jangan ada perpecahan di antara kamu, tetapi sebaliknya supaya kamu erat bersatu dan sehati sepikir.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> For it has been declared to me concerning you, my brethren, by those of Chloe's [household,] that there are contentions among you. </language><language id="Arabic" verse="11">لاني أخبرت عنكم يا اخوتي من اهل خلوي ان بينكم خصومات.</language><language id="Indonesian" verse="11">Sebab, saudara-saudaraku, aku telah diberitahukan oleh orang-orang dari keluarga Kloe tentang kamu, bahwa ada perselisihan di antara kamu.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Now I say this, that each of you says, "I am of Paul," or "I am of Apollos," or "I am of Cephas," or "I am of Christ." </language><language id="Arabic" verse="12">فانا اعني هذا ان كل واحد منكم يقول انا لبولس وانا لأبلوس وانا لصفا وانا للمسيح.</language><language id="Indonesian" verse="12">Yang aku maksudkan ialah, bahwa kamu masing-masing berkata: Aku dari golongan Paulus. Atau aku dari golongan Apolos. Atau aku dari golongan Kefas. Atau aku dari golongan Kristus.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Is Christ divided? Was Paul crucified for you? Or were you baptized in the name of Paul? </language><language id="Arabic" verse="13">هل انقسم المسيح. ألعل بولس صلب لاجلكم. ام باسم بولس اعتمدتم.</language><language id="Indonesian" verse="13">Adakah Kristus terbagi-bagi? Adakah Paulus disalibkan karena kamu? Atau adakah kamu dibaptis dalam nama Paulus?</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> I thank God that I baptized none of you except Crispus and Gaius, </language><language id="Arabic" verse="14">اشكر الله اني لم اعمد احدا منكم الا كريسبس وغايس</language><language id="Indonesian" verse="14">Aku mengucap syukur bahwa tidak ada seorangpun juga di antara kamu yang aku baptis selain Krispus dan Gayus,</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> lest anyone should say that I had baptized in my own name. </language><language id="Arabic" verse="15">حتى لا يقول احد اني عمدت باسمي.</language><language id="Indonesian" verse="15">sehingga tidak ada orang yang dapat mengatakan, bahwa kamu dibaptis dalam namaku.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Yes, I also baptized the household of Stephanas. Besides, I do not know whether I baptized any other. </language><language id="Arabic" verse="16">وعمدت ايضا بيت استفانوس. عدا ذلك لست اعلم هل عمدت احدا آخر.</language><language id="Indonesian" verse="16">Juga keluarga Stefanus aku yang membaptisnya. Kecuali mereka aku tidak tahu, entahkah ada lagi orang yang aku baptis.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For Christ did not send me to baptize, but to preach the gospel, not with wisdom of words, lest the cross of Christ should be made of no effect. </language><language id="Arabic" verse="17">لان المسيح لم يرسلني لاعمد بل لابشر. لا بحكمة كلام لئلا يتعطل صليب المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="17">Sebab Kristus mengutus aku bukan untuk membaptis, tetapi untuk memberitakan Injil; dan itupun bukan dengan hikmat perkataan, supaya salib Kristus jangan menjadi sia-sia.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> For the message of the cross is foolishness to those who are perishing, but to us who are being saved it is the power of God. </language><language id="Arabic" verse="18">فان كلمة الصليب عند الهالكين جهالة واما عندنا نحن المخلّصين فهي قوة الله.</language><language id="Indonesian" verse="18">Sebab pemberitaan tentang salib memang adalah kebodohan bagi mereka yang akan binasa, tetapi bagi kita yang diselamatkan pemberitaan itu adalah kekuatan Allah.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> For it is written: "I will destroy the wisdom of the wise, And bring to nothing the understanding of the prudent." </language><language id="Arabic" verse="19">لانه مكتوب سأبيد حكمة الحكماء وارفض فهم الفهماء.</language><language id="Indonesian" verse="19">Karena ada tertulis: "Aku akan membinasakan hikmat orang-orang berhikmat dan kearifan orang-orang bijak akan Kulenyapkan."</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Where [is] the wise? Where [is] the scribe? Where [is] the disputer of this age? Has not God made foolish the wisdom of this world? </language><language id="Arabic" verse="20">اين الحكيم. اين الكاتب. اين مباحث هذا الدهر. ألم يجهّل الله حكمة هذا العالم.</language><language id="Indonesian" verse="20">Di manakah orang yang berhikmat? Di manakah ahli Taurat? Di manakah pembantah dari dunia ini? Bukankah Allah telah membuat hikmat dunia ini menjadi kebodohan?</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> For since, in the wisdom of God, the world through wisdom did not know God, it pleased God through the foolishness of the message preached to save those who believe. </language><language id="Arabic" verse="21">لانه اذ كان العالم في حكمة الله لم يعرف الله بالحكمة استحسن الله ان يخلّص المؤمنين بجهالة الكرازة.</language><language id="Indonesian" verse="21">Oleh karena dunia, dalam hikmat Allah, tidak mengenal Allah oleh hikmatnya, maka Allah berkenan menyelamatkan mereka yang percaya oleh kebodohan pemberitaan Injil.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> For Jews request a sign, and Greeks seek after wisdom; </language><language id="Arabic" verse="22">لان اليهود يسألون آية واليونانيين يطلبون حكمة.</language><language id="Indonesian" verse="22">Orang-orang Yahudi menghendaki tanda dan orang-orang Yunani mencari hikmat,</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> but we preach Christ crucified, to the Jews a stumbling block and to the Greeks foolishness, </language><language id="Arabic" verse="23">ولكننا نحن نكرز بالمسيح مصلوبا لليهود عثرة ولليونانيين جهالة.</language><language id="Indonesian" verse="23">tetapi kami memberitakan Kristus yang disalibkan: untuk orang-orang Yahudi suatu batu sandungan dan untuk orang-orang bukan Yahudi suatu kebodohan,</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> but to those who are called, both Jews and Greeks, Christ the power of God and the wisdom of God. </language><language id="Arabic" verse="24">واما للمدعوين يهودا ويونانيين فبالمسيح قوة الله وحكمة الله.</language><language id="Indonesian" verse="24">tetapi untuk mereka yang dipanggil, baik orang Yahudi, maupun orang bukan Yahudi, Kristus adalah kekuatan Allah dan hikmat Allah.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> Because the foolishness of God is wiser than men, and the weakness of God is stronger than men. </language><language id="Arabic" verse="25">لان جهالة الله احكم من الناس. وضعف الله اقوى من الناس</language><language id="Indonesian" verse="25">Sebab yang bodoh dari Allah lebih besar hikmatnya dari pada manusia dan yang lemah dari Allah lebih kuat dari pada manusia.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> For you see your calling, brethren, that not many wise according to the flesh, not many mighty, not many noble, [are called.] </language><language id="Arabic" verse="26">فانظروا دعوتكم ايها الاخوة ان ليس كثيرون حكماء حسب الجسد ليس كثيرون اقوياء ليس كثيرون شرفاء</language><language id="Indonesian" verse="26">Ingat saja, saudara-saudara, bagaimana keadaan kamu, ketika kamu dipanggil: menurut ukuran manusia tidak banyak orang yang bijak, tidak banyak orang yang berpengaruh, tidak banyak orang yang terpandang.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> But God has chosen the foolish things of the world to put to shame the wise, and God has chosen the weak things of the world to put to shame the things which are mighty; </language><language id="Arabic" verse="27">بل اختار الله جهال العالم ليخزي الحكماء. واختار الله ضعفاء العالم ليخزي الاقوياء.</language><language id="Indonesian" verse="27">Tetapi apa yang bodoh bagi dunia, dipilih Allah untuk memalukan orang-orang yang berhikmat, dan apa yang lemah bagi dunia, dipilih Allah untuk memalukan apa yang kuat,</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> and the base things of the world and the things which are despised God has chosen, and the things which are not, to bring to nothing the things that are, </language><language id="Arabic" verse="28">واختار الله ادنياء العالم والمزدرى وغير الموجود ليبطل الموجود</language><language id="Indonesian" verse="28">dan apa yang tidak terpandang dan yang hina bagi dunia, dipilih Allah, bahkan apa yang tidak berarti, dipilih Allah untuk meniadakan apa yang berarti,</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> that no flesh should glory in His presence. </language><language id="Arabic" verse="29">لكي لا يفتخر كل ذي جسد امامه.</language><language id="Indonesian" verse="29">supaya jangan ada seorang manusiapun yang memegahkan diri di hadapan Allah.</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> But of Him you are in Christ Jesus, who became for us wisdom from God -- and righteousness and sanctification and redemption -- </language><language id="Arabic" verse="30">ومنه انتم بالمسيح يسوع الذي صار لنا حكمة من الله وبرا وقداسة وفداء.</language><language id="Indonesian" verse="30">Tetapi oleh Dia kamu berada dalam Kristus Yesus, yang oleh Allah telah menjadi hikmat bagi kita. Ia membenarkan dan menguduskan dan menebus kita.</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> that, as it is written, "He who glories, let him glory in the LORD." </language><language id="Arabic" verse="31">حتى كما هو مكتوب من افتخر فليفتخر بالرب</language><language id="Indonesian" verse="31">Karena itu seperti ada tertulis: "Barangsiapa yang bermegah, hendaklah ia bermegah di dalam Tuhan."</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> And I, brethren, when I came to you, did not come with excellence of speech or of wisdom declaring to you the testimony of God. </language><language id="Arabic" verse="1">وانا لما أتيت اليكم ايها الاخوة أتيت ليس بسمو الكلام او الحكمة مناديا لكم بشهادة الله.</language><language id="Indonesian" verse="1">Demikianlah pula, ketika aku datang kepadamu, saudara-saudara, aku tidak datang dengan kata-kata yang indah atau dengan hikmat untuk menyampaikan kesaksian Allah kepada kamu.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> For I determined not to know anything among you except Jesus Christ and Him crucified. </language><language id="Arabic" verse="2">لاني لم أعزم ان اعرف شيئا بينكم الا يسوع المسيح واياه مصلوبا.</language><language id="Indonesian" verse="2">Sebab aku telah memutuskan untuk tidak mengetahui apa-apa di antara kamu selain Yesus Kristus, yaitu Dia yang disalibkan.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> I was with you in weakness, in fear, and in much trembling. </language><language id="Arabic" verse="3">وانا كنت عندكم في ضعف وخوف ورعدة كثيرة.</language><language id="Indonesian" verse="3">Aku juga telah datang kepadamu dalam kelemahan dan dengan sangat takut dan gentar.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> And my speech and my preaching [were] not with persuasive words of human wisdom, but in demonstration of the Spirit and of power, </language><language id="Arabic" verse="4">وكلامي وكرازتي لم يكونا بكلام الحكمة الانسانية المقنع بل ببرهان الروح والقوة</language><language id="Indonesian" verse="4">Baik perkataanku maupun pemberitaanku tidak kusampaikan dengan kata-kata hikmat yang meyakinkan, tetapi dengan keyakinan akan kekuatan Roh,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> that your faith should not be in the wisdom of men but in the power of God. </language><language id="Arabic" verse="5">لكي لا يكون ايمانكم بحكمة الناس بل بقوة الله</language><language id="Indonesian" verse="5">supaya iman kamu jangan bergantung pada hikmat manusia, tetapi pada kekuatan Allah.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> However, we speak wisdom among those who are mature, yet not the wisdom of this age, nor of the rulers of this age, who are coming to nothing. </language><language id="Arabic" verse="6">لكننا نتكلم بحكمة بين الكاملين ولكن بحكمة ليست من هذا الدهر ولا من عظماء هذا الدهر الذين يبطلون.</language><language id="Indonesian" verse="6">Sungguhpun demikian kami memberitakan hikmat di kalangan mereka yang telah matang, yaitu hikmat yang bukan dari dunia ini, dan yang bukan dari penguasa-penguasa dunia ini, yaitu penguasa-penguasa yang akan ditiadakan.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> But we speak the wisdom of God in a mystery, the hidden [wisdom] which God ordained before the ages for our glory, </language><language id="Arabic" verse="7">بل نتكلم بحكمة الله في سرّ. الحكمة المكتومة التي سبق الله فعينها قبل الدهور لمجدنا.</language><language id="Indonesian" verse="7">Tetapi yang kami beritakan ialah hikmat Allah yang tersembunyi dan rahasia, yang sebelum dunia dijadikan, telah disediakan Allah bagi kemuliaan kita.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> which none of the rulers of this age knew; for had they known, they would not have crucified the Lord of glory. </language><language id="Arabic" verse="8">التي لم يعلمها احد من عظماء هذا الدهر. لان لو عرفوا لما صلبوا رب المجد.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tidak ada dari penguasa dunia ini yang mengenalnya, sebab kalau sekiranya mereka mengenalnya, mereka tidak menyalibkan Tuhan yang mulia.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> But as it is written: "Eye has not seen, nor ear heard, Nor have entered into the heart of man The things which God has prepared for those who love Him." </language><language id="Arabic" verse="9">بل كما هو مكتوب ما لم تر عين ولم تسمع اذن ولم يخطر على بال انسان ما اعده الله للذين يحبونه</language><language id="Indonesian" verse="9">Tetapi seperti ada tertulis: "Apa yang tidak pernah dilihat oleh mata, dan tidak pernah didengar oleh telinga, dan yang tidak pernah timbul di dalam hati manusia: semua yang disediakan Allah untuk mereka yang mengasihi Dia."</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> But God has revealed [them] to us through His Spirit. For the Spirit searches all things, yes, the deep things of God. </language><language id="Arabic" verse="10">فاعلنه الله لنا نحن بروحه. لان الروح يفحص كل شيء حتى اعماق الله.</language><language id="Indonesian" verse="10">Karena kepada kita Allah telah menyatakannya oleh Roh, sebab Roh menyelidiki segala sesuatu, bahkan hal-hal yang tersembunyi dalam diri Allah.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> For what man knows the things of a man except the spirit of the man which is in him? Even so no one knows the things of God except the Spirit of God. </language><language id="Arabic" verse="11">لان من من الناس يعرف امور الانسان الا روح الانسان الذي فيه. هكذا ايضا امور الله لا يعرفها احد الا روح الله.</language><language id="Indonesian" verse="11">Siapa gerangan di antara manusia yang tahu, apa yang terdapat di dalam diri manusia selain roh manusia sendiri yang ada di dalam dia? Demikian pulalah tidak ada orang yang tahu, apa yang terdapat di dalam diri Allah selain Roh Allah.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Now we have received, not the spirit of the world, but the Spirit who is from God, that we might know the things that have been freely given to us by God. </language><language id="Arabic" verse="12">ونحن لم نأخذ روح العالم بل الروح الذي من الله لنعرف الاشياء الموهوبة لنا من الله</language><language id="Indonesian" verse="12">Kita tidak menerima roh dunia, tetapi roh yang berasal dari Allah, supaya kita tahu, apa yang dikaruniakan Allah kepada kita.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> These things we also speak, not in words which man's wisdom teaches but which the Holy Spirit teaches, comparing spiritual things with spiritual. </language><language id="Arabic" verse="13">التي نتكلم بها ايضا لا باقوال تعلّمها حكمة انسانية بل بما يعلّمه الروح القدس قارنين الروحيات بالروحيات.</language><language id="Indonesian" verse="13">Dan karena kami menafsirkan hal-hal rohani kepada mereka yang mempunyai Roh, kami berkata-kata tentang karunia-karunia Allah dengan perkataan yang bukan diajarkan kepada kami oleh hikmat manusia, tetapi oleh Roh.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> But the natural man does not receive the things of the Spirit of God, for they are foolishness to him; nor can he know [them,] because they are spiritually discerned. </language><language id="Arabic" verse="14">ولكن الانسان الطبيعي لا يقبل ما لروح الله لانه عنده جهالة. ولا يقدر ان يعرفه لانه انما يحكم فيه روحيا.</language><language id="Indonesian" verse="14">Tetapi manusia duniawi tidak menerima apa yang berasal dari Roh Allah, karena hal itu baginya adalah suatu kebodohan; dan ia tidak dapat memahaminya, sebab hal itu hanya dapat dinilai secara rohani.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> But he who is spiritual judges all things, yet he himself is [rightly] judged by no one. </language><language id="Arabic" verse="15">واما الروحي فيحكم في كل شيء وهو لا يحكم فيه من احد.</language><language id="Indonesian" verse="15">Tetapi manusia rohani menilai segala sesuatu, tetapi ia sendiri tidak dinilai oleh orang lain.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For "who has known the mind of the LORD that he may instruct Him?" But we have the mind of Christ. </language><language id="Arabic" verse="16">لانه من عرف فكر الرب فيعلمه. واما نحن فلنا فكر المسيح</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab: "Siapakah yang mengetahui pikiran Tuhan, sehingga ia dapat menasihati Dia?" Tetapi kami memiliki pikiran Kristus.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> And I, brethren, could not speak to you as to spiritual [people] but as to carnal, as to babes in Christ. </language><language id="Arabic" verse="1">وانا ايها الاخوة لم استطع ان اكلمكم كروحيين بل كجسديين كاطفال في المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="1">Dan aku, saudara-saudara, pada waktu itu tidak dapat berbicara dengan kamu seperti dengan manusia rohani, tetapi hanya dengan manusia duniawi, yang belum dewasa dalam Kristus.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> I fed you with milk and not with solid food; for until now you were not able [to receive it,] and even now you are still not able; </language><language id="Arabic" verse="2">سقيتكم لبنا لا طعاما لانكم لم تكونوا بعد تستطيعون بل الآن ايضا لا تستطيعون</language><language id="Indonesian" verse="2">Susulah yang kuberikan kepadamu, bukanlah makanan keras, sebab kamu belum dapat menerimanya. Dan sekarangpun kamu belum dapat menerimanya.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> for you are still carnal. For where [there are] envy, strife, and divisions among you, are you not carnal and behaving like [mere] men? </language><language id="Arabic" verse="3">لانكم بعد جسديون. فانه اذ فيكم حسد وخصام وانشقاق ألستم جسديين وتسلكون بحسب البشر.</language><language id="Indonesian" verse="3">Karena kamu masih manusia duniawi. Sebab, jika di antara kamu ada iri hati dan perselisihan bukankah hal itu menunjukkan, bahwa kamu manusia duniawi dan bahwa kamu hidup secara manusiawi?</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For when one says, "I am of Paul," and another, "I [am] of Apollos," are you not carnal? </language><language id="Arabic" verse="4">لانه متى قال واحد انا لبولس وآخر انا لأبلوس أفلستم جسديين</language><language id="Indonesian" verse="4">Karena jika yang seorang berkata: "Aku dari golongan Paulus," dan yang lain berkata: "Aku dari golongan Apolos," bukankah hal itu menunjukkan, bahwa kamu manusia duniawi yang bukan rohani?</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Who then is Paul, and who [is] Apollos, but ministers through whom you believed, as the Lord gave to each one? </language><language id="Arabic" verse="5">فمن هو بولس ومن هو أبلوس. بل خادمان آمنتم بواسطتهما وكما اعطى الرب لكل واحد.</language><language id="Indonesian" verse="5">Jadi, apakah Apolos? Apakah Paulus? Pelayan-pelayan Tuhan yang olehnya kamu menjadi percaya, masing-masing menurut jalan yang diberikan Tuhan kepadanya.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> I planted, Apollos watered, but God gave the increase. </language><language id="Arabic" verse="6">انا غرست وأبلوس سقى لكن الله كان ينمي.</language><language id="Indonesian" verse="6">Aku menanam, Apolos menyiram, tetapi Allah yang memberi pertumbuhan.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> So then neither he who plants is anything, nor he who waters, but God who gives the increase. </language><language id="Arabic" verse="7">اذا ليس الغارس شيئا ولا الساقي بل الله الذي ينمي.</language><language id="Indonesian" verse="7">Karena itu yang penting bukanlah yang menanam atau yang menyiram, melainkan Allah yang memberi pertumbuhan.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Now he who plants and he who waters are one, and each one will receive his own reward according to his own labor. </language><language id="Arabic" verse="8">والغارس والساقي هما واحد ولكن كل واحد سيأخذ اجرته بحسب تعبه.</language><language id="Indonesian" verse="8">Baik yang menanam maupun yang menyiram adalah sama; dan masing-masing akan menerima upahnya sesuai dengan pekerjaannya sendiri.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For we are God's fellow workers; you are God's field, [you are] God's building. </language><language id="Arabic" verse="9">فاننا نحن عاملان مع الله وانتم فلاحة الله. بناء الله.</language><language id="Indonesian" verse="9">Karena kami adalah kawan sekerja Allah; kamu adalah ladang Allah, bangunan Allah.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> According to the grace of God which was given to me, as a wise master builder I have laid the foundation, and another builds on it. But let each one take heed how he builds on it. </language><language id="Arabic" verse="10">حسب نعمة الله المعطاة لي كبنّاء حكيم قد وضعت اساسا وآخر يبني عليه. ولكن فلينظر كل واحد كيف يبني عليه.</language><language id="Indonesian" verse="10">Sesuai dengan kasih karunia Allah, yang dianugerahkan kepadaku, aku sebagai seorang ahli bangunan yang cakap telah meletakkan dasar, dan orang lain membangun terus di atasnya. Tetapi tiap-tiap orang harus memperhatikan, bagaimana ia harus membangun di atasnya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> For no other foundation can anyone lay than that which is laid, which is Jesus Christ. </language><language id="Arabic" verse="11">فانه لا يستطيع احد ان يضع اساسا آخر غير الذي وضع الذي هو يسوع المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="11">Karena tidak ada seorangpun yang dapat meletakkan dasar lain dari pada dasar yang telah diletakkan, yaitu Yesus Kristus.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Now if anyone builds on this foundation [with] gold, silver, precious stones, wood, hay, straw, </language><language id="Arabic" verse="12">ولكن ان كان احد يبني على هذا الاساس ذهبا فضة حجارة كريمة خشبا عشبا قشا</language><language id="Indonesian" verse="12">Entahkah orang membangun di atas dasar ini dengan emas, perak, batu permata, kayu, rumput kering atau jerami,</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> each one's work will become clear; for the Day will declare it, because it will be revealed by fire; and the fire will test each one's work, of what sort it is. </language><language id="Arabic" verse="13">فعمل كل واحد سيصير ظاهرا لان اليوم سيبيّنه. لانه بنار يستعلن وستمتحن النار عمل كل واحد ما هو.</language><language id="Indonesian" verse="13">sekali kelak pekerjaan masing-masing orang akan nampak. Karena hari Tuhan akan menyatakannya, sebab ia akan nampak dengan api dan bagaimana pekerjaan masing-masing orang akan diuji oleh api itu.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> If anyone's work which he has built on [it] endures, he will receive a reward. </language><language id="Arabic" verse="14">ان بقي عمل احد قد بناه عليه فسيأخذ اجرة.</language><language id="Indonesian" verse="14">Jika pekerjaan yang dibangun seseorang tahan uji, ia akan mendapat upah.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> If anyone's work is burned, he will suffer loss; but he himself will be saved, yet so as through fire. </language><language id="Arabic" verse="15">ان احترق عمل احد فسيخسر واما هو فسيخلص ولكن كما بنار.</language><language id="Indonesian" verse="15">Jika pekerjaannya terbakar, ia akan menderita kerugian, tetapi ia sendiri akan diselamatkan, tetapi seperti dari dalam api.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Do you not know that you are the temple of God and [that] the Spirit of God dwells in you? </language><language id="Arabic" verse="16">أما تعلمون انكم هيكل الله وروح الله يسكن فيكم.</language><language id="Indonesian" verse="16">Tidak tahukah kamu, bahwa kamu adalah bait Allah dan bahwa Roh Allah diam di dalam kamu?</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> If anyone defiles the temple of God, God will destroy him. For the temple of God is holy, which [temple] you are. </language><language id="Arabic" verse="17">ان كان احد يفسد هيكل الله فسيفسده الله لان هيكل الله مقدس الذي انتم هو.</language><language id="Indonesian" verse="17">Jika ada orang yang membinasakan bait Allah, maka Allah akan membinasakan dia. Sebab bait Allah adalah kudus dan bait Allah itu ialah kamu.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Let no one deceive himself. If anyone among you seems to be wise in this age, let him become a fool that he may become wise. </language><language id="Arabic" verse="18">لا يخدعنّ احد نفسه. ان كان احد يظن انه حكيم بينكم في هذا الدهر فليصر جاهلا لكي يصير حكيما.</language><language id="Indonesian" verse="18">Janganlah ada orang yang menipu dirinya sendiri. Jika ada di antara kamu yang menyangka dirinya berhikmat menurut dunia ini, biarlah ia menjadi bodoh, supaya ia berhikmat.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> For the wisdom of this world is foolishness with God. For it is written, "He catches the wise in their [own] craftiness"; </language><language id="Arabic" verse="19">لان حكمة هذا العالم هي جهالة عند الله لانه مكتوب الآخذ الحكماء بمكرهم.</language><language id="Indonesian" verse="19">Karena hikmat dunia ini adalah kebodohan bagi Allah. Sebab ada tertulis: "Ia yang menangkap orang berhikmat dalam kecerdikannya."</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> and again, "The LORD knows the thoughts of the wise, that they are futile." </language><language id="Arabic" verse="20">وايضا الرب يعلم افكار الحكماء انها باطلة.</language><language id="Indonesian" verse="20">Dan di tempat lain: "Tuhan mengetahui rancangan-rancangan orang berhikmat; sesungguhnya semuanya sia-sia belaka."</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> Therefore let no one boast in men. For all things are yours: </language><language id="Arabic" verse="21">اذا لا يفتخرنّ احد بالناس. فان كل شيء لكم.</language><language id="Indonesian" verse="21">Karena itu janganlah ada orang yang memegahkan dirinya atas manusia, sebab segala sesuatu adalah milikmu:</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> whether Paul or Apollos or Cephas, or the world or life or death, or things present or things to come -- all are yours. </language><language id="Arabic" verse="22">أبولس ام أبلوس ام صفا ام العالم ام الحياة ام الموت ام الاشياء الحاضرة ام المستقبلة كل شيء لكم.</language><language id="Indonesian" verse="22">baik Paulus, Apolos, maupun Kefas, baik dunia, hidup, maupun mati, baik waktu sekarang, maupun waktu yang akan datang. Semuanya kamu punya.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> And you [are] Christ's, and Christ [is] God's. </language><language id="Arabic" verse="23">واما انتم فللمسيح والمسيح لله</language><language id="Indonesian" verse="23">Tetapi kamu adalah milik Kristus dan Kristus adalah milik Allah.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Let a man so consider us, as servants of Christ and stewards of the mysteries of God. </language><language id="Arabic" verse="1">هكذا فليحسبنا الانسان كخدام المسيح ووكلاء سرائر الله.</language><language id="Indonesian" verse="1">Demikianlah hendaknya orang memandang kami: sebagai hamba-hamba Kristus, yang kepadanya dipercayakan rahasia Allah.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Moreover it is required in stewards that one be found faithful. </language><language id="Arabic" verse="2">ثم يسأل في الوكلاء لكي يوجد الانسان امينا.</language><language id="Indonesian" verse="2">Yang akhirnya dituntut dari pelayan-pelayan yang demikian ialah, bahwa mereka ternyata dapat dipercayai.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> But with me it is a very small thing that I should be judged by you or by a human court. In fact, I do not even judge myself. </language><language id="Arabic" verse="3">واما انا فاقلّ شيء عندي ان يحكم فيّ منكم او من يوم بشر. بل لست احكم في نفسي ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="3">Bagiku sedikit sekali artinya entahkah aku dihakimi oleh kamu atau oleh suatu pengadilan manusia. Malahan diriku sendiripun tidak kuhakimi.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For I know nothing against myself, yet I am not justified by this; but He who judges me is the Lord. </language><language id="Arabic" verse="4">فاني لست اشعر بشيء في ذاتي. لكنني لست بذلك مبررا. ولكن الذي يحكم فيّ هو الرب.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab memang aku tidak sadar akan sesuatu, tetapi bukan karena itulah aku dibenarkan. Dia, yang menghakimi aku, ialah Tuhan.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Therefore judge nothing before the time, until the Lord comes, who will both bring to light the hidden things of darkness and reveal the counsels of the hearts. Then each one's praise will come from God. </language><language id="Arabic" verse="5">اذا لا تحكموا في شيء قبل الوقت حتى يأتي الرب الذي سينير خفايا الظلام ويظهر آراء القلوب. وحينئذ يكون المدح لكل واحد من الله</language><language id="Indonesian" verse="5">Karena itu, janganlah menghakimi sebelum waktunya, yaitu sebelum Tuhan datang. Ia akan menerangi, juga apa yang tersembunyi dalam kegelapan, dan Ia akan memperlihatkan apa yang direncanakan di dalam hati. Maka tiap-tiap orang akan menerima pujian dari Allah.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Now these things, brethren, I have figuratively transferred to myself and Apollos for your sakes, that you may learn in us not to think beyond what is written, that none of you may be puffed up on behalf of one against the other. </language><language id="Arabic" verse="6">فهذا ايها الاخوة حولته تشبيها الى نفسي والى أبلوس من اجلكم لكي تتعلّموا فينا ان لا تفتكروا فوق ما هو مكتوب كي لا ينتفخ احد لاجل الواحد على الآخر.</language><language id="Indonesian" verse="6">Saudara-saudara, kata-kata ini aku kenakan pada diriku sendiri dan pada Apolos, karena kamu, supaya dari teladan kami kamu belajar apakah artinya ungkapan: "Jangan melampaui yang ada tertulis", supaya jangan ada di antara kamu yang menyombongkan diri dengan jalan mengutamakan yang satu dari pada yang lain.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> For who makes you differ [from another?] And what do you have that you did not receive? Now if you did indeed receive [it,] why do you boast as if you had not received [it?] </language><language id="Arabic" verse="7">لانه من يميّزك واي شيء لك لم تأخذه. وان كنت قد اخذت فلماذا تفتخر كانك لم تأخذ.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab siapakah yang menganggap engkau begitu penting? Dan apakah yang engkau punyai, yang tidak engkau terima? Dan jika engkau memang menerimanya, mengapakah engkau memegahkan diri, seolah-olah engkau tidak menerimanya?</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> You are already full! You are already rich! You have reigned as kings without us -- and indeed I could wish you did reign, that we also might reign with you! </language><language id="Arabic" verse="8">انكم قد شبعتم قد استغنيتم. ملكتم بدوننا. وليتكم ملكتم لنملك نحن ايضا معكم.</language><language id="Indonesian" verse="8">Kamu telah kenyang, kamu telah menjadi kaya, tanpa kami kamu telah menjadi raja. Ah, alangkah baiknya kalau benar demikian, bahwa kamu telah menjadi raja, sehingga kamipun turut menjadi raja dengan kamu.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For I think that God has displayed us, the apostles, last, as men condemned to death; for we have been made a spectacle to the world, both to angels and to men. </language><language id="Arabic" verse="9">فاني ارى ان الله ابرزنا نحن الرسل آخرين كاننا محكوم علينا بالموت. لاننا صرنا منظرا للعالم للملائكة والناس.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sebab, menurut pendapatku, Allah memberikan kepada kami, para rasul, tempat yang paling rendah, sama seperti orang-orang yang telah dijatuhi hukuman mati, sebab kami telah menjadi tontonan bagi dunia, bagi malaikat-malaikat dan bagi manusia.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> We [are] fools for Christ's sake, but you [are] wise in Christ! We [are] weak, but you [are] strong! You [are] distinguished, but we [are] dishonored! </language><language id="Arabic" verse="10">نحن جهال من اجل المسيح واما انتم فحكماء في المسيح. نحن ضعفاء واما انتم فاقوياء. انتم مكرمون واما نحن فبلا كرامة.</language><language id="Indonesian" verse="10">Kami bodoh oleh karena Kristus, tetapi kamu arif dalam Kristus. Kami lemah, tetapi kamu kuat. Kamu mulia, tetapi kami hina.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> To the present hour we both hunger and thirst, and we are poorly clothed, and beaten, and homeless. </language><language id="Arabic" verse="11">الى هذه الساعة نجوع ونعطش ونعرى ونلكم وليس لنا اقامة.</language><language id="Indonesian" verse="11">Sampai pada saat ini kami lapar, haus, telanjang, dipukul dan hidup mengembara,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> And we labor, working with our own hands. Being reviled, we bless; being persecuted, we endure; </language><language id="Arabic" verse="12">ونتعب عاملين بايدينا. نشتم فنبارك. نضطهد فنحتمل.</language><language id="Indonesian" verse="12">kami melakukan pekerjaan tangan yang berat. Kalau kami dimaki, kami memberkati; kalau kami dianiaya, kami sabar;</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> being defamed, we entreat. We have been made as the filth of the world, the offscouring of all things until now. </language><language id="Arabic" verse="13">يفترى علينا فنعظ. صرنا كاقذار العالم ووسخ كل شيء الى الآن.</language><language id="Indonesian" verse="13">kalau kami difitnah, kami tetap menjawab dengan ramah; kami telah menjadi sama dengan sampah dunia, sama dengan kotoran dari segala sesuatu, sampai pada saat ini.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> I do not write these things to shame you, but as my beloved children I warn [you.] </language><language id="Arabic" verse="14">ليس لكي اخجلكم اكتب بهذا بل كاولادي الاحباء انذركم.</language><language id="Indonesian" verse="14">Hal ini kutuliskan bukan untuk memalukan kamu, tetapi untuk menegor kamu sebagai anak-anakku yang kukasihi.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> For though you might have ten thousand instructors in Christ, yet [you do] not [have] many fathers; for in Christ Jesus I have begotten you through the gospel. </language><language id="Arabic" verse="15">لانه وان كان لكم ربوات من المرشدين في المسيح لكن ليس آباء كثيرون. لاني انا ولدتكم في المسيح يسوع بالانجيل.</language><language id="Indonesian" verse="15">Sebab sekalipun kamu mempunyai beribu-ribu pendidik dalam Kristus, kamu tidak mempunyai banyak bapa. Karena akulah yang dalam Kristus Yesus telah menjadi bapamu oleh Injil yang kuberitakan kepadamu.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Therefore I urge you, imitate me. </language><language id="Arabic" verse="16">فاطلب اليكم ان تكونوا متمثلين بي.</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab itu aku menasihatkan kamu: turutilah teladanku!</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For this reason I have sent Timothy to you, who is my beloved and faithful son in the Lord, who will remind you of my ways in Christ, as I teach everywhere in every church. </language><language id="Arabic" verse="17">لذلك ارسلت اليكم تيموثاوس الذي هو ابني الحبيب والامين في الرب الذي يذكركم بطرقي في المسيح كما اعلّم في كل مكان في كل كنيسة.</language><language id="Indonesian" verse="17">Justru itulah sebabnya aku mengirimkan kepadamu Timotius, yang adalah anakku yang kekasih dan yang setia dalam Tuhan. Ia akan memperingatkan kamu akan hidup yang kuturuti dalam Kristus Yesus, seperti yang kuajarkan di mana-mana dalam setiap jemaat.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Now some are puffed up, as though I were not coming to you. </language><language id="Arabic" verse="18">فانتفخ قوم كاني لست آتيا اليكم.</language><language id="Indonesian" verse="18">Tetapi ada beberapa orang yang menjadi sombong, karena mereka menyangka, bahwa aku tidak akan datang lagi kepadamu.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> But I will come to you shortly, if the Lord wills, and I will know, not the word of those who are puffed up, but the power. </language><language id="Arabic" verse="19">ولكني سآتي اليكم سريعا ان شاء الرب فسأعرف ليس كلام الذين انتفخوا بل قوّتهم.</language><language id="Indonesian" verse="19">Tetapi aku akan segera datang kepadamu, kalau Tuhan menghendakinya. Maka aku akan tahu, bukan tentang perkataan orang-orang yang sombong itu, tetapi tentang kekuatan mereka.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> For the kingdom of God [is] not in word but in power. </language><language id="Arabic" verse="20">لان ملكوت الله ليس بكلام بل بقوة.</language><language id="Indonesian" verse="20">Sebab Kerajaan Allah bukan terdiri dari perkataan, tetapi dari kuasa.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> What do you want? Shall I come to you with a rod, or in love and a spirit of gentleness? </language><language id="Arabic" verse="21">ماذا تريدون. أبعصا آتي اليكم ام بالمحبة وروح الوداعة</language><language id="Indonesian" verse="21">Apakah yang kamu kehendaki? Haruskah aku datang kepadamu dengan cambuk atau dengan kasih dan dengan hati yang lemah lembut?</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> It is actually reported [that there is] sexual immorality among you, and such sexual immorality as is not even named among the Gentiles -- that a man has his father's wife! </language><language id="Arabic" verse="1">يسمع مطلقا ان بينكم زنى وزنى هكذا لا يسمى بين الامم حتى ان تكون للانسان امرأة ابيه.</language><language id="Indonesian" verse="1">Memang orang mendengar, bahwa ada percabulan di antara kamu, dan percabulan yang begitu rupa, seperti yang tidak terdapat sekalipun di antara bangsa-bangsa yang tidak mengenal Allah, yaitu bahwa ada orang yang hidup dengan isteri ayahnya.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> And you are puffed up, and have not rather mourned, that he who has done this deed might be taken away from among you. </language><language id="Arabic" verse="2">أفانتم منتفخون وبالحري لم تنوحوا حتى يرفع من وسطكم الذي فعل هذا الفعل.</language><language id="Indonesian" verse="2">Sekalipun demikian kamu sombong. Tidakkah lebih patut kamu berdukacita dan menjauhkan orang yang melakukan hal itu dari tengah-tengah kamu?</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For I indeed, as absent in body but present in spirit, have already judged (as though I were present) him who has so done this deed. </language><language id="Arabic" verse="3">فاني انا كاني غائب بالجسد ولكن حاضر بالروح قد حكمت كاني حاضر في الذي فعل هذا هكذا.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab aku, sekalipun secara badani tidak hadir, tetapi secara rohani hadir, aku--sama seperti aku hadir--telah menjatuhkan hukuman atas dia, yang telah melakukan hal yang semacam itu.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> In the name of our Lord Jesus Christ, when you are gathered together, along with my spirit, with the power of our Lord Jesus Christ, </language><language id="Arabic" verse="4">باسم ربنا يسوع المسيح اذ انتم وروحي مجتمعون مع قوة ربنا يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="4">Bilamana kita berkumpul dalam roh, kamu bersama-sama dengan aku, dengan kuasa Yesus, Tuhan kita,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> deliver such a one to Satan for the destruction of the flesh, that his spirit may be saved in the day of the Lord Jesus. </language><language id="Arabic" verse="5">ان يسلم مثل هذا للشيطان لهلاك الجسد لكي تخلص الروح في يوم الرب يسوع.</language><language id="Indonesian" verse="5">orang itu harus kita serahkan dalam nama Tuhan Yesus kepada Iblis, sehingga binasa tubuhnya, agar rohnya diselamatkan pada hari Tuhan.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Your glorying [is] not good. Do you not know that a little leaven leavens the whole lump? </language><language id="Arabic" verse="6">ليس افتخاركم حسنا. ألستم تعلمون ان خميرة صغيرة تخمّر العجين كله.</language><language id="Indonesian" verse="6">Kemegahanmu tidak baik. Tidak tahukah kamu, bahwa sedikit ragi mengkhamiri seluruh adonan?</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Therefore purge out the old leaven, that you may be a new lump, since you truly are unleavened. For indeed Christ, our Passover, was sacrificed for us. </language><language id="Arabic" verse="7">اذا نقوا منكم الخميرة العتيقة لكي تكونوا عجينا جديدا كما انتم فطير. لان فصحنا ايضا المسيح قد ذبح لاجلنا.</language><language id="Indonesian" verse="7">Buanglah ragi yang lama itu, supaya kamu menjadi adonan yang baru, sebab kamu memang tidak beragi. Sebab anak domba Paskah kita juga telah disembelih, yaitu Kristus.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Therefore let us keep the feast, not with old leaven, nor with the leaven of malice and wickedness, but with the unleavened [bread] of sincerity and truth. </language><language id="Arabic" verse="8">اذا لنعيد ليس بخميرة عتيقة ولا بخميرة الشر والخبث بل بفطير الإخلاص والحق</language><language id="Indonesian" verse="8">Karena itu marilah kita berpesta, bukan dengan ragi yang lama, bukan pula dengan ragi keburukan dan kejahatan, tetapi dengan roti yang tidak beragi, yaitu kemurnian dan kebenaran.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> I wrote to you in my epistle not to keep company with sexually immoral people. </language><language id="Arabic" verse="9">كتبت اليكم في الرسالة ان لا تخالطوا الزناة.</language><language id="Indonesian" verse="9">Dalam suratku telah kutuliskan kepadamu, supaya kamu jangan bergaul dengan orang-orang cabul.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Yet [I] certainly [did] not [mean] with the sexually immoral people of this world, or with the covetous, or extortioners, or idolaters, since then you would need to go out of the world. </language><language id="Arabic" verse="10">وليس مطلقا زناة هذا العالم او الطماعين او الخاطفين او عبدة الاوثان والا فيلزمكم ان تخرجوا من العالم.</language><language id="Indonesian" verse="10">Yang aku maksudkan bukanlah dengan semua orang cabul pada umumnya dari dunia ini atau dengan semua orang kikir dan penipu atau dengan semua penyembah berhala, karena jika demikian kamu harus meninggalkan dunia ini.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> But now I have written to you not to keep company with anyone named a brother, who is sexually immoral, or covetous, or an idolater, or a reviler, or a drunkard, or an extortioner -- not even to eat with such a person. </language><language id="Arabic" verse="11">واما الآن فكتبت اليكم ان كان احد مدعو اخا زانيا او طماعا او عابد وثن او شتاما او سكيرا او خاطفا ان لا تخالطوا ولا تؤاكلوا مثل هذا.</language><language id="Indonesian" verse="11">Tetapi yang kutuliskan kepada kamu ialah, supaya kamu jangan bergaul dengan orang, yang sekalipun menyebut dirinya saudara, adalah orang cabul, kikir, penyembah berhala, pemfitnah, pemabuk atau penipu; dengan orang yang demikian janganlah kamu sekali-kali makan bersama-sama.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For what [have] I [to do] with judging those also who are outside? Do you not judge those who are inside? </language><language id="Arabic" verse="12">لانه ماذا لي ان ادين الذين من خارج. ألستم انتم تدينون الذين من داخل.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab dengan wewenang apakah aku menghakimi mereka, yang berada di luar jemaat? Bukankah kamu hanya menghakimi mereka yang berada di dalam jemaat?</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> But those who are outside God judges. Therefore "put away from yourselves the evil person." </language><language id="Arabic" verse="13">اما الذين من خارج فالله يدينهم. فاعزلوا الخبيث من بينكم</language><language id="Indonesian" verse="13">Mereka yang berada di luar jemaat akan dihakimi Allah. Usirlah orang yang melakukan kejahatan dari tengah-tengah kamu.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="6">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Dare any of you, having a matter against another, go to law before the unrighteous, and not before the saints? </language><language id="Arabic" verse="1">أيتجاسر منكم احد له دعوى على آخر ان يحاكم عند الظالمين وليس عند القديسين.</language><language id="Indonesian" verse="1">Apakah ada seorang di antara kamu, yang jika berselisih dengan orang lain, berani mencari keadilan pada orang-orang yang tidak benar, dan bukan pada orang-orang kudus?</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Do you not know that the saints will judge the world? And if the world will be judged by you, are you unworthy to judge the smallest matters? </language><language id="Arabic" verse="2">ألستم تعلمون ان القديسين سيدينون العالم. فان كان العالم يدان بكم افانتم غير مستاهلين للمحاكم الصغرى.</language><language id="Indonesian" verse="2">Atau tidak tahukah kamu, bahwa orang-orang kudus akan menghakimi dunia? Dan jika penghakiman dunia berada dalam tangan kamu, tidakkah kamu sanggup untuk mengurus perkara-perkara yang tidak berarti?</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Do you not know that we shall judge angels? How much more, things that pertain to this life? </language><language id="Arabic" verse="3">ألستم تعلمون اننا سندين ملائكة فبالأولى امور هذه الحياة.</language><language id="Indonesian" verse="3">Tidak tahukah kamu, bahwa kita akan menghakimi malaikat-malaikat? Jadi apalagi perkara-perkara biasa dalam hidup kita sehari-hari.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> If then you have judgments concerning things pertaining to this life, do you appoint those who are least esteemed by the church to judge? </language><language id="Arabic" verse="4">فان كان لكم محاكم في امور هذه الحياة فأجلسوا المحتقرين في الكنيسة قضاة.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sekalipun demikian, jika kamu harus mengurus perkara-perkara biasa, kamu menyerahkan urusan itu kepada mereka yang tidak berarti dalam jemaat?</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> I say this to your shame. Is it so, that there is not a wise man among you, not even one, who will be able to judge between his brethren? </language><language id="Arabic" verse="5">لتخجيلكم اقول. أهكذا ليس بينكم حكيم ولا واحد يقدر ان يقضي بين اخوته.</language><language id="Indonesian" verse="5">Hal ini kukatakan untuk memalukan kamu. Tidak adakah seorang di antara kamu yang berhikmat, yang dapat mengurus perkara-perkara dari saudara-saudaranya?</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> But brother goes to law against brother, and that before unbelievers! </language><language id="Arabic" verse="6">لكن الاخ يحاكم الاخ وذلك عند غير المؤمنين.</language><language id="Indonesian" verse="6">Adakah saudara yang satu mencari keadilan terhadap saudara yang lain, dan justru pada orang-orang yang tidak percaya?</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Now therefore, it is already an utter failure for you that you go to law against one another. Why do you not rather accept wrong? Why do you not rather [let yourselves] be cheated? </language><language id="Arabic" verse="7">فالآن فيكم عيب مطلقا لان عندكم محاكمات بعضكم مع بعض. لماذا لا تظلمون بالحري. لماذا لا تسلبون بالحري.</language><language id="Indonesian" verse="7">Adanya saja perkara di antara kamu yang seorang terhadap yang lain telah merupakan kekalahan bagi kamu. Mengapa kamu tidak lebih suka menderita ketidakadilan? Mengapakah kamu tidak lebih suka dirugikan?</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> No, you yourselves do wrong and cheat, and [you do] these things [to your] brethren! </language><language id="Arabic" verse="8">لكن انتم تظلمون وتسلبون وذلك للاخوة.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi kamu sendiri melakukan ketidakadilan dan kamu sendiri mendatangkan kerugian, dan hal itu kamu buat terhadap saudara-saudaramu.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Do you not know that the unrighteous will not inherit the kingdom of God? Do not be deceived. Neither fornicators, nor idolaters, nor adulterers, nor homosexuals, nor sodomites, </language><language id="Arabic" verse="9">ام لستم تعلمون ان الظالمين لا يرثون ملكوت الله. لا تضلوا. لا زناة ولا عبدة اوثان ولا فاسقون ولا مأبونون ولا مضاجعو ذكور</language><language id="Indonesian" verse="9">Atau tidak tahukah kamu, bahwa orang-orang yang tidak adil tidak akan mendapat bagian dalam Kerajaan Allah? Janganlah sesat! Orang cabul, penyembah berhala, orang berzinah, banci, orang pemburit,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> nor thieves, nor covetous, nor drunkards, nor revilers, nor extortioners will inherit the kingdom of God. </language><language id="Arabic" verse="10">ولا سارقون ولا طماعون ولا سكيرون ولا شتامون ولا خاطفون يرثون ملكوت الله.</language><language id="Indonesian" verse="10">pencuri, orang kikir, pemabuk, pemfitnah dan penipu tidak akan mendapat bagian dalam Kerajaan Allah.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> And such were some of you. But you were washed, but you were sanctified, but you were justified in the name of the Lord Jesus and by the Spirit of our God. </language><language id="Arabic" verse="11">وهكذا كان اناس منكم. لكن اغتسلتم بل تقدستم بل تبررتم باسم الرب يسوع وبروح الهنا</language><language id="Indonesian" verse="11">Dan beberapa orang di antara kamu demikianlah dahulu. Tetapi kamu telah memberi dirimu disucikan, kamu telah dikuduskan, kamu telah dibenarkan dalam nama Tuhan Yesus Kristus dan dalam Roh Allah kita.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> All things are lawful for me, but all things are not helpful. All things are lawful for me, but I will not be brought under the power of any. </language><language id="Arabic" verse="12">كل الاشياء تحل لي لكن ليس كل الاشياء توافق. كل الاشياء تحل لي لكن لا يتسلط علي شيء.</language><language id="Indonesian" verse="12">Segala sesuatu halal bagiku, tetapi bukan semuanya berguna. Segala sesuatu halal bagiku, tetapi aku tidak membiarkan diriku diperhamba oleh suatu apapun.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Foods for the stomach and the stomach for foods, but God will destroy both it and them. Now the body [is] not for sexual immorality but for the Lord, and the Lord for the body. </language><language id="Arabic" verse="13">الاطعمة للجوف والجوف للاطعمة والله سيبيد هذا وتلك. ولكن الجسد ليس للزنا بل للرب والرب للجسد.</language><language id="Indonesian" verse="13">Makanan adalah untuk perut dan perut untuk makanan: tetapi kedua-duanya akan dibinasakan Allah. Tetapi tubuh bukanlah untuk percabulan, melainkan untuk Tuhan, dan Tuhan untuk tubuh.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> And God both raised up the Lord and will also raise us up by His power. </language><language id="Arabic" verse="14">والله قد اقام الرب وسيقيمنا نحن ايضا بقوته.</language><language id="Indonesian" verse="14">Allah, yang membangkitkan Tuhan, akan membangkitkan kita juga oleh kuasa-Nya.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Do you not know that your bodies are members of Christ? Shall I then take the members of Christ and make [them] members of a harlot? Certainly not! </language><language id="Arabic" verse="15">ألستم تعلمون ان اجسادكم هي اعضاء المسيح. أفآخذ اعضاء المسيح واجعلها اعضاء زانية. حاشا.</language><language id="Indonesian" verse="15">Tidak tahukah kamu, bahwa tubuhmu adalah anggota Kristus? Akan kuambilkah anggota Kristus untuk menyerahkannya kepada percabulan? Sekali-kali tidak!</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Or do you not know that he who is joined to a harlot is one body [with her?] For "the two," He says, "shall become one flesh." </language><language id="Arabic" verse="16">ام لستم تعلمون ان من التصق بزانية هو جسد واحد لانه يقول يكون الاثنان جسدا واحدا.</language><language id="Indonesian" verse="16">Atau tidak tahukah kamu, bahwa siapa yang mengikatkan dirinya pada perempuan cabul, menjadi satu tubuh dengan dia? Sebab, demikianlah kata nas: "Keduanya akan menjadi satu daging."</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> But he who is joined to the Lord is one spirit [with Him.] </language><language id="Arabic" verse="17">واما من التصق بالرب فهو روح واحد.</language><language id="Indonesian" verse="17">Tetapi siapa yang mengikatkan dirinya pada Tuhan, menjadi satu roh dengan Dia.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Flee sexual immorality. Every sin that a man does is outside the body, but he who commits sexual immorality sins against his own body. </language><language id="Arabic" verse="18">اهربوا من الزنى. كل خطية يفعلها الانسان هي خارجة عن الجسد. لكن الذي يزني يخطئ الى جسده.</language><language id="Indonesian" verse="18">Jauhkanlah dirimu dari percabulan! Setiap dosa lain yang dilakukan manusia, terjadi di luar dirinya. Tetapi orang yang melakukan percabulan berdosa terhadap dirinya sendiri.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Or do you not know that your body is the temple of the Holy Spirit [who is] in you, whom you have from God, and you are not your own? </language><language id="Arabic" verse="19">ام لستم تعلمون ان جسدكم هو هيكل للروح القدس الذي فيكم الذي لكم من الله وانكم لستم لانفسكم.</language><language id="Indonesian" verse="19">Atau tidak tahukah kamu, bahwa tubuhmu adalah bait Roh Kudus yang diam di dalam kamu, Roh Kudus yang kamu peroleh dari Allah, --dan bahwa kamu bukan milik kamu sendiri?</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> For you were bought at a price; therefore glorify God in your body and in your spirit, which are God's. </language><language id="Arabic" verse="20">لانكم قد اشتريتم بثمن. فمجّدوا الله في اجسادكم وفي ارواحكم التي هي لله</language><language id="Indonesian" verse="20">Sebab kamu telah dibeli dan harganya telah lunas dibayar: Karena itu muliakanlah Allah dengan tubuhmu!</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="7">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Now concerning the things of which you wrote to me: [It is] good for a man not to touch a woman. </language><language id="Arabic" verse="1">واما من جهة الامور التي كتبتم لي عنها فحسن للرجل ان لا يمسّ امرأة.</language><language id="Indonesian" verse="1">Dan sekarang tentang hal-hal yang kamu tuliskan kepadaku. Adalah baik bagi laki-laki, kalau ia tidak kawin,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Nevertheless, because of sexual immorality, let each man have his own wife, and let each woman have her own husband. </language><language id="Arabic" verse="2">ولكن لسبب الزنى ليكن لكل واحد امرأته وليكن لكل واحدة رجلها.</language><language id="Indonesian" verse="2">tetapi mengingat bahaya percabulan, baiklah setiap laki-laki mempunyai isterinya sendiri dan setiap perempuan mempunyai suaminya sendiri.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Let the husband render to his wife the affection due her, and likewise also the wife to her husband. </language><language id="Arabic" verse="3">ليوف الرجل المرأة حقها الواجب وكذلك المرأة ايضا الرجل.</language><language id="Indonesian" verse="3">Hendaklah suami memenuhi kewajibannya terhadap isterinya, demikian pula isteri terhadap suaminya.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> The wife does not have authority over her own body, but the husband [does.] And likewise the husband does not have authority over his own body, but the wife [does.] </language><language id="Arabic" verse="4">ليس للمرأة تسلط على جسدها بل للرجل. وكذلك الرجل ايضا ليس له تسلط على جسده بل للمرأة.</language><language id="Indonesian" verse="4">Isteri tidak berkuasa atas tubuhnya sendiri, tetapi suaminya, demikian pula suami tidak berkuasa atas tubuhnya sendiri, tetapi isterinya.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Do not deprive one another except with consent for a time, that you may give yourselves to fasting and prayer; and come together again so that Satan does not tempt you because of your lack of self-control. </language><language id="Arabic" verse="5">لا يسلب احدكم الآخر الا ان يكون على موافقة الى حين لكي تتفرغوا للصوم والصلاة ثم تجتمعوا ايضا معا لكي لا يجربكم الشيطان لسبب عدم نزاهتكم.</language><language id="Indonesian" verse="5">Janganlah kamu saling menjauhi, kecuali dengan persetujuan bersama untuk sementara waktu, supaya kamu mendapat kesempatan untuk berdoa. Sesudah itu hendaklah kamu kembali hidup bersama-sama, supaya Iblis jangan menggodai kamu, karena kamu tidak tahan bertarak.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> But I say this as a concession, not as a commandment. </language><language id="Arabic" verse="6">ولكن اقول هذا على سبيل الاذن لا على سبيل الامر.</language><language id="Indonesian" verse="6">Hal ini kukatakan kepadamu sebagai kelonggaran, bukan sebagai perintah.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> For I wish that all men were even as I myself. But each one has his own gift from God, one in this manner and another in that. </language><language id="Arabic" verse="7">لاني اريد ان يكون جميع الناس كما انا. لكن كل واحد له موهبته الخاصة من الله. الواحد هكذا والآخر هكذا</language><language id="Indonesian" verse="7">Namun demikian alangkah baiknya, kalau semua orang seperti aku; tetapi setiap orang menerima dari Allah karunianya yang khas, yang seorang karunia ini, yang lain karunia itu.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But I say to the unmarried and to the widows: It is good for them if they remain even as I am; </language><language id="Arabic" verse="8">ولكن اقول لغير المتزوجين وللارامل انه حسن لهم اذا لبثوا كما انا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi kepada orang-orang yang tidak kawin dan kepada janda-janda aku anjurkan, supaya baiklah mereka tinggal dalam keadaan seperti aku.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> but if they cannot exercise self-control, let them marry. For it is better to marry than to burn [with passion.] </language><language id="Arabic" verse="9">ولكن ان لم يضبطوا انفسهم فليتزوجوا. لان التزوج اصلح من التحرق.</language><language id="Indonesian" verse="9">Tetapi kalau mereka tidak dapat menguasai diri, baiklah mereka kawin. Sebab lebih baik kawin dari pada hangus karena hawa nafsu.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Now to the married I command, [yet] not I but the Lord: A wife is not to depart from [her] husband. </language><language id="Arabic" verse="10">واما المتزوجون فاوصيهم لا انا بل الرب ان لا تفارق المرأة رجلها.</language><language id="Indonesian" verse="10">Kepada orang-orang yang telah kawin aku--tidak, bukan aku, tetapi Tuhan--perintahkan, supaya seorang isteri tidak boleh menceraikan suaminya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> But even if she does depart, let her remain unmarried or be reconciled to [her] husband. And a husband is not to divorce [his] wife. </language><language id="Arabic" verse="11">وان فارقته فلتلبث غير متزوجة او لتصالح رجلها. ولا يترك الرجل امرأته.</language><language id="Indonesian" verse="11">Dan jikalau ia bercerai, ia harus tetap hidup tanpa suami atau berdamai dengan suaminya. Dan seorang suami tidak boleh menceraikan isterinya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> But to the rest I, not the Lord, say: If any brother has a wife who does not believe, and she is willing to live with him, let him not divorce her. </language><language id="Arabic" verse="12">واما الباقون فاقول لهم انا لا الرب ان كان اخ له امرأة غير مؤمنة وهي ترتضي ان تسكن معه فلا يتركها.</language><language id="Indonesian" verse="12">Kepada orang-orang lain aku, bukan Tuhan, katakan: kalau ada seorang saudara beristerikan seorang yang tidak beriman dan perempuan itu mau hidup bersama-sama dengan dia, janganlah saudara itu menceraikan dia.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> And a woman who has a husband who does not believe, if he is willing to live with her, let her not divorce him. </language><language id="Arabic" verse="13">والمرأة التي لها رجل غير مؤمن وهو يرتضي ان يسكن معها فلا تتركه.</language><language id="Indonesian" verse="13">Dan kalau ada seorang isteri bersuamikan seorang yang tidak beriman dan laki-laki itu mau hidup bersama-sama dengan dia, janganlah ia menceraikan laki-laki itu.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For the unbelieving husband is sanctified by the wife, and the unbelieving wife is sanctified by the husband; otherwise your children would be unclean, but now they are holy. </language><language id="Arabic" verse="14">لان الرجل غير المؤمن مقدس في المرأة والمرأة غير المؤمنة مقدسة في الرجل. وإلا فاولادكم نجسون. واما الآن فهم مقدسون.</language><language id="Indonesian" verse="14">Karena suami yang tidak beriman itu dikuduskan oleh isterinya dan isteri yang tidak beriman itu dikuduskan oleh suaminya. Andaikata tidak demikian, niscaya anak-anakmu adalah anak cemar, tetapi sekarang mereka adalah anak-anak kudus.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> But if the unbeliever departs, let him depart; a brother or a sister is not under bondage in such [cases.] But God has called us to peace. </language><language id="Arabic" verse="15">ولكن ان فارق غير المؤمن فليفارق. ليس الاخ او الاخت مستعبدا في مثل هذه الاحوال. ولكن الله قد دعانا في السلام.</language><language id="Indonesian" verse="15">Tetapi kalau orang yang tidak beriman itu mau bercerai, biarlah ia bercerai; dalam hal yang demikian saudara atau saudari tidak terikat. Tetapi Allah memanggil kamu untuk hidup dalam damai sejahtera.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For how do you know, O wife, whether you will save [your] husband? Or how do you know, O husband, whether you will save [your] wife? </language><language id="Arabic" verse="16">لانه كيف تعلمين ايتها المرأة هل تخلّصين الرجل. او كيف تعلم ايها الرجل هل تخلّص المرأة.</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab bagaimanakah engkau mengetahui, hai isteri, apakah engkau tidak akan menyelamatkan suamimu? Atau bagaimanakah engkau mengetahui, hai suami, apakah engkau tidak akan menyelamatkan isterimu?</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> But as God has distributed to each one, as the Lord has called each one, so let him walk. And so I ordain in all the churches. </language><language id="Arabic" verse="17">غير انه كما قسم الله لكل واحد كما دعا الرب كل واحد هكذا ليسلك وهكذا انا آمر في جميع الكنائس.</language><language id="Indonesian" verse="17">Selanjutnya hendaklah tiap-tiap orang tetap hidup seperti yang telah ditentukan Tuhan baginya dan dalam keadaan seperti waktu ia dipanggil Allah. Inilah ketetapan yang kuberikan kepada semua jemaat.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Was anyone called while circumcised? Let him not become uncircumcised. Was anyone called while uncircumcised? Let him not be circumcised. </language><language id="Arabic" verse="18">دعي احد وهو مختون فلا يصر اغلف. دعي احد في الغرلة فلا يختتن.</language><language id="Indonesian" verse="18">Kalau seorang dipanggil dalam keadaan bersunat, janganlah ia berusaha meniadakan tanda-tanda sunat itu. Dan kalau seorang dipanggil dalam keadaan tidak bersunat, janganlah ia mau bersunat.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Circumcision is nothing and uncircumcision is nothing, but keeping the commandments of God [is what matters.] </language><language id="Arabic" verse="19">ليس الختان شيئا وليست الغرلة شيئا بل حفظ وصايا الله.</language><language id="Indonesian" verse="19">Sebab bersunat atau tidak bersunat tidak penting. Yang penting ialah mentaati hukum-hukum Allah.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Let each one remain in the same calling in which he was called. </language><language id="Arabic" verse="20">الدعوة التي دعي فيها كل واحد فليلبث فيها.</language><language id="Indonesian" verse="20">Baiklah tiap-tiap orang tinggal dalam keadaan, seperti waktu ia dipanggil Allah.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> Were you called [while] a slave? Do not be concerned about it; but if you can be made free, rather use [it.] </language><language id="Arabic" verse="21">دعيت وانت عبد فلا يهمك. بل وان استطعت ان تصير حرا فاستعملها بالحري.</language><language id="Indonesian" verse="21">Adakah engkau hamba waktu engkau dipanggil? Itu tidak apa-apa! Tetapi jikalau engkau mendapat kesempatan untuk dibebaskan, pergunakanlah kesempatan itu.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> For he who is called in the Lord [while] a slave is the Lord's freedman. Likewise he who is called [while] free is Christ's slave. </language><language id="Arabic" verse="22">لان من دعي في الرب وهو عبد فهو عتيق الرب. كذلك ايضا الحرّ المدعو هو عبد للمسيح.</language><language id="Indonesian" verse="22">Sebab seorang hamba yang dipanggil oleh Tuhan dalam pelayanan-Nya, adalah orang bebas, milik Tuhan. Demikian pula orang bebas yang dipanggil Kristus, adalah hamba-Nya.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> You were bought at a price; do not become slaves of men. </language><language id="Arabic" verse="23">قد اشتريتم بثمن فلا تصيروا عبيدا للناس.</language><language id="Indonesian" verse="23">Kamu telah dibeli dan harganya telah lunas dibayar. Karena itu janganlah kamu menjadi hamba manusia.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> Brethren, let each one remain with God in that [state] in which he was called. </language><language id="Arabic" verse="24">ما دعي كل واحد فيه ايها الاخوة فليلبث في ذلك مع الله</language><language id="Indonesian" verse="24">Saudara-saudara, hendaklah tiap-tiap orang tinggal di hadapan Allah dalam keadaan seperti pada waktu ia dipanggil.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> Now concerning virgins: I have no commandment from the Lord; yet I give judgment as one whom the Lord in His mercy [has made] trustworthy. </language><language id="Arabic" verse="25">واما العذارى فليس عندي امر من الرب فيهنّ ولكنني اعطي رأيا كمن رحمه الرب ان يكون امينا.</language><language id="Indonesian" verse="25">Sekarang tentang para gadis. Untuk mereka aku tidak mendapat perintah dari Tuhan. Tetapi aku memberikan pendapatku sebagai seorang yang dapat dipercayai karena rahmat yang diterimanya dari Allah.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> I suppose therefore that this is good because of the present distress -- that [it is] good for a man to remain as he is: </language><language id="Arabic" verse="26">فاظن ان هذا حسن لسبب الضيق الحاضر انه حسن للانسان ان يكون هكذا.</language><language id="Indonesian" verse="26">Aku berpendapat, bahwa, mengingat waktu darurat sekarang, adalah baik bagi manusia untuk tetap dalam keadaannya.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> Are you bound to a wife? Do not seek to be loosed. Are you loosed from a wife? Do not seek a wife. </language><language id="Arabic" verse="27">انت مرتبط بامرأة فلا تطلب الانفصال. انت منفصل عن امرأة فلا تطلب امرأة.</language><language id="Indonesian" verse="27">Adakah engkau terikat pada seorang perempuan? Janganlah engkau mengusahakan perceraian! Adakah engkau tidak terikat pada seorang perempuan? Janganlah engkau mencari seorang!</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> But even if you do marry, you have not sinned; and if a virgin marries, she has not sinned. Nevertheless such will have trouble in the flesh, but I would spare you. </language><language id="Arabic" verse="28">لكنك وان تزوجت لم تخطئ. وان تزوجت العذراء لم تخطئ. ولكن مثل هؤلاء يكون لهم ضيق في الجسد. واما انا فاني اشفق عليكم.</language><language id="Indonesian" verse="28">Tetapi, kalau engkau kawin, engkau tidak berdosa. Dan kalau seorang gadis kawin, ia tidak berbuat dosa. Tetapi orang-orang yang demikian akan ditimpa kesusahan badani dan aku mau menghindarkan kamu dari kesusahan itu.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> But this I say, brethren, the time [is] short, so that from now on even those who have wives should be as though they had none, </language><language id="Arabic" verse="29">فاقول هذا ايها الاخوة الوقت منذ الآن مقصّر لكي يكون الذين لهم نساء كأن ليس لهم.</language><language id="Indonesian" verse="29">Saudara-saudara, inilah yang kumaksudkan, yaitu: waktu telah singkat! Karena itu dalam waktu yang masih sisa ini orang-orang yang beristeri harus berlaku seolah-olah mereka tidak beristeri;</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> those who weep as though they did not weep, those who rejoice as though they did not rejoice, those who buy as though they did not possess, </language><language id="Arabic" verse="30">والذين يبكون كأنهم لا يبكون والذين يفرحون كأنهم لا يفرحون والذين يشترون كأنهم لا يملكون.</language><language id="Indonesian" verse="30">dan orang-orang yang menangis seolah-olah tidak menangis; dan orang-orang yang bergembira seolah-olah tidak bergembira; dan orang-orang yang membeli seolah-olah tidak memiliki apa yang mereka beli;</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> and those who use this world as not misusing [it.] For the form of this world is passing away. </language><language id="Arabic" verse="31">والذين يستعملون هذا العالم كانهم لا يستعملونه. لان هيئة هذا العالم تزول.</language><language id="Indonesian" verse="31">pendeknya orang-orang yang mempergunakan barang-barang duniawi seolah-olah sama sekali tidak mempergunakannya. Sebab dunia seperti yang kita kenal sekarang akan berlalu.</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> But I want you to be without care. He who is unmarried cares for the things of the Lord -- how he may please the Lord. </language><language id="Arabic" verse="32">فاريد ان تكونوا بلا هم. غير المتزوج يهتم في ما للرب كيف يرضي الرب.</language><language id="Indonesian" verse="32">Aku ingin, supaya kamu hidup tanpa kekuatiran. Orang yang tidak beristeri memusatkan perhatiannya pada perkara Tuhan, bagaimana Tuhan berkenan kepadanya.</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> But he who is married cares about the things of the world -- how he may please [his] wife. </language><language id="Arabic" verse="33">واما المتزوج فيهتم في ما للعالم كيف يرضي امرأته.</language><language id="Indonesian" verse="33">Orang yang beristeri memusatkan perhatiannya pada perkara duniawi, bagaimana ia dapat menyenangkan isterinya,</language></verse>
			<verse num="34"><language id="English" verse="34"> There is a difference between a wife and a virgin. The unmarried woman cares about the things of the Lord, that she may be holy both in body and in spirit. But she who is married cares about the things of the world -- how she may please [her] husband. </language><language id="Arabic" verse="34">ان بين الزوجة والعذراء فرقا. غير المتزوجة تهتم في ما للرب لتكون مقدسة جسدا وروحا. واما المتزوجة فتهتم في ما للعالم كيف ترضي رجلها</language><language id="Indonesian" verse="34">dan dengan demikian perhatiannya terbagi-bagi. Perempuan yang tidak bersuami dan anak-anak gadis memusatkan perhatian mereka pada perkara Tuhan, supaya tubuh dan jiwa mereka kudus. Tetapi perempuan yang bersuami memusatkan perhatiannya pada perkara duniawi, bagaimana ia dapat menyenangkan suaminya.</language></verse>
			<verse num="35"><language id="English" verse="35"> And this I say for your own profit, not that I may put a leash on you, but for what is proper, and that you may serve the Lord without distraction. </language><language id="Arabic" verse="35">هذا اقوله لخيركم ليس لكي ألقي عليكم وهقا بل لاجل اللياقة والمثابرة للرب من دون ارتباك.</language><language id="Indonesian" verse="35">Semuanya ini kukatakan untuk kepentingan kamu sendiri, bukan untuk menghalang-halangi kamu dalam kebebasan kamu, tetapi sebaliknya supaya kamu melakukan apa yang benar dan baik, dan melayani Tuhan tanpa gangguan.</language></verse>
			<verse num="36"><language id="English" verse="36"> But if any man thinks he is behaving improperly toward his virgin, if she is past the flower of youth, and thus it must be, let him do what he wishes. He does not sin; let them marry. </language><language id="Arabic" verse="36">ولكن ان كان احد يظن انه يعمل بدون لياقة نحو عذرائه اذا تجاوزت الوقت وهكذا لزم ان يصير فليفعل ما يريد. انه لا يخطئ. فليتزوجا.</language><language id="Indonesian" verse="36">Tetapi jikalau seorang menyangka, bahwa ia tidak berlaku wajar terhadap gadisnya, jika gadisnya itu telah bertambah tua dan ia benar-benar merasa, bahwa mereka harus kawin, baiklah mereka kawin, kalau ia menghendakinya. Hal itu bukan dosa.</language></verse>
			<verse num="37"><language id="English" verse="37"> Nevertheless he who stands steadfast in his heart, having no necessity, but has power over his own will, and has so determined in his heart that he will keep his virgin, does well. </language><language id="Arabic" verse="37">واما من اقام راسخا في قلبه وليس له اضطرار بل له سلطان على ارادته وقد عزم على هذا في قلبه ان يحفظ عذراءه فحسنا يفعل.</language><language id="Indonesian" verse="37">Tetapi kalau ada seorang, yang tidak dipaksa untuk berbuat demikian, benar-benar yakin dalam hatinya dan benar-benar menguasai kemauannya, telah mengambil keputusan untuk tidak kawin dengan gadisnya, ia berbuat baik.</language></verse>
			<verse num="38"><language id="English" verse="38"> So then he who gives [her] in marriage does well, but he who does not give [her] in marriage does better. </language><language id="Arabic" verse="38">اذا من زوج فحسنا يفعل ومن لا يزوج يفعل احسن.</language><language id="Indonesian" verse="38">Jadi orang yang kawin dengan gadisnya berbuat baik, dan orang yang tidak kawin dengan gadisnya berbuat lebih baik.</language></verse>
			<verse num="39"><language id="English" verse="39"> A wife is bound by law as long as her husband lives; but if her husband dies, she is at liberty to be married to whom she wishes, only in the Lord. </language><language id="Arabic" verse="39">المرأة مرتبطة بالناموس ما دام رجلها حيّا. ولكن ان مات رجلها فهي حرّة لكي تتزوج بمن تريد في الرب فقط.</language><language id="Indonesian" verse="39">Isteri terikat selama suaminya hidup. Kalau suaminya telah meninggal, ia bebas untuk kawin dengan siapa saja yang dikehendakinya, asal orang itu adalah seorang yang percaya.</language></verse>
			<verse num="40"><language id="English" verse="40"> But she is happier if she remains as she is, according to my judgment -- and I think I also have the Spirit of God. </language><language id="Arabic" verse="40">ولكنها اكثر غبطة ان لبثت هكذا بحسب رأيي. واظن اني انا ايضا عندي روح الله</language><language id="Indonesian" verse="40">Tetapi menurut pendapatku, ia lebih berbahagia, kalau ia tetap tinggal dalam keadaannya. Dan aku berpendapat, bahwa aku juga mempunyai Roh Allah.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="8">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Now concerning things offered to idols: We know that we all have knowledge. Knowledge puffs up, but love edifies. </language><language id="Arabic" verse="1">واما من جهة ما ذبح للاوثان فنعلم ان لجميعنا علما. العلم ينفخ ولكن المحبة تبني.</language><language id="Indonesian" verse="1">Tentang daging persembahan berhala kita tahu: "kita semua mempunyai pengetahuan." Pengetahuan yang demikian membuat orang menjadi sombong, tetapi kasih membangun.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> And if anyone thinks that he knows anything, he knows nothing yet as he ought to know. </language><language id="Arabic" verse="2">فان كان احد يظن انه يعرف شيئا فانه لم يعرف شيئا بعد كما يجب ان يعرف.</language><language id="Indonesian" verse="2">Jika ada seorang menyangka, bahwa ia mempunyai sesuatu "pengetahuan", maka ia belum juga mencapai pengetahuan, sebagaimana yang harus dicapainya.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> But if anyone loves God, this one is known by Him. </language><language id="Arabic" verse="3">ولكن ان كان احد يحب الله فهذا معروف عنده.</language><language id="Indonesian" verse="3">Tetapi orang yang mengasihi Allah, ia dikenal oleh Allah.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Therefore concerning the eating of things offered to idols, we know that an idol [is] nothing in the world, and that [there is] no other God but one. </language><language id="Arabic" verse="4">فمن جهة اكل ما ذبح للاوثان نعلم ان ليس وثن في العالم وان ليس اله آخر الا واحدا.</language><language id="Indonesian" verse="4">Tentang hal makan daging persembahan berhala kita tahu: "tidak ada berhala di dunia dan tidak ada Allah lain dari pada Allah yang esa."</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For even if there are so-called gods, whether in heaven or on earth (as there are many gods and many lords), </language><language id="Arabic" verse="5">لانه وان وجد ما يسمى آلهة سواء كان في السماء او على الارض كما يوجد آلهة كثيرون وارباب كثيرون.</language><language id="Indonesian" verse="5">Sebab sungguhpun ada apa yang disebut "allah", baik di sorga, maupun di bumi--dan memang benar ada banyak "allah" dan banyak "tuhan" yang demikian--</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> yet for us [there is] one God, the Father, of whom [are] all things, and we for Him; and one Lord Jesus Christ, through whom [are] all things, and through whom we [live.] </language><language id="Arabic" verse="6">لكن لنا اله واحد الآب الذي منه جميع الاشياء ونحن له. ورب واحد يسوع المسيح الذي به جميع الاشياء ونحن به.</language><language id="Indonesian" verse="6">namun bagi kita hanya ada satu Allah saja, yaitu Bapa, yang dari pada-Nya berasal segala sesuatu dan yang untuk Dia kita hidup, dan satu Tuhan saja, yaitu Yesus Kristus, yang oleh-Nya segala sesuatu telah dijadikan dan yang karena Dia kita hidup.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> However, [there is] not in everyone that knowledge; for some, with consciousness of the idol, until now eat [it] as a thing offered to an idol; and their conscience, being weak, is defiled. </language><language id="Arabic" verse="7">ولكن ليس العلم في الجميع. بل اناس بالضمير نحو الوثن الى الآن ياكلون كانه مما ذبح لوثن. فضميرهم اذ هو ضعيف يتنجس.</language><language id="Indonesian" verse="7">Tetapi bukan semua orang yang mempunyai pengetahuan itu. Ada orang, yang karena masih terus terikat pada berhala-berhala, makan daging itu sebagai daging persembahan berhala. Dan oleh karena hati nurani mereka lemah, hati nurani mereka itu dinodai olehnya.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But food does not commend us to God; for neither if we eat are we the better, nor if we do not eat are we the worse. </language><language id="Arabic" verse="8">ولكن الطعام لا يقدمنا الى الله. لاننا ان اكلنا لا نزيد وان لم ناكل لا ننقص.</language><language id="Indonesian" verse="8">"Makanan tidak membawa kita lebih dekat kepada Allah. Kita tidak rugi apa-apa, kalau tidak kita makan dan kita tidak untung apa-apa, kalau kita makan."</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> But beware lest somehow this liberty of yours become a stumbling block to those who are weak. </language><language id="Arabic" verse="9">ولكن انظروا لئلا يصير سلطانكم هذا معثرة للضعفاء.</language><language id="Indonesian" verse="9">Tetapi jagalah, supaya kebebasanmu ini jangan menjadi batu sandungan bagi mereka yang lemah.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> For if anyone sees you who have knowledge eating in an idol's temple, will not the conscience of him who is weak be emboldened to eat those things offered to idols? </language><language id="Arabic" verse="10">لانه ان رآك احد يا من له علم متكئا في هيكل وثن أفلا يتقوى ضميره اذ هو ضعيف حتى يأكل ما ذبح للاوثان</language><language id="Indonesian" verse="10">Karena apabila orang melihat engkau yang mempunyai "pengetahuan", sedang duduk makan di dalam kuil berhala, bukankah orang yang lemah hati nuraninya itu dikuatkan untuk makan daging persembahan berhala?</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> And because of your knowledge shall the weak brother perish, for whom Christ died? </language><language id="Arabic" verse="11">فيهلك بسبب علمك الاخ الضعيف الذي مات المسيح من اجله.</language><language id="Indonesian" verse="11">Dengan jalan demikian orang yang lemah, yaitu saudaramu, yang untuknya Kristus telah mati, menjadi binasa karena "pengetahuan" mu.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> But when you thus sin against the brethren, and wound their weak conscience, you sin against Christ. </language><language id="Arabic" verse="12">وهكذا اذ تخطئون الى الاخوة وتجرحون ضميرهم الضعيف تخطئون الى المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="12">Jika engkau secara demikian berdosa terhadap saudara-saudaramu dan melukai hati nurani mereka yang lemah, engkau pada hakekatnya berdosa terhadap Kristus.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Therefore, if food makes my brother stumble, I will never again eat meat, lest I make my brother stumble. </language><language id="Arabic" verse="13">لذلك ان كان طعام يعثر اخي فلن آكل لحما الى الابد لئلا اعثر اخي</language><language id="Indonesian" verse="13">Karena itu apabila makanan menjadi batu sandungan bagi saudaraku, aku untuk selama-lamanya tidak akan mau makan daging lagi, supaya aku jangan menjadi batu sandungan bagi saudaraku.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="9">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Am I not an apostle? Am I not free? Have I not seen Jesus Christ our Lord? Are you not my work in the Lord? </language><language id="Arabic" verse="1">ألست انا رسولا. ألست انا حرا. أما رأيت يسوع المسيح ربنا. ألستم انتم عملي في الرب.</language><language id="Indonesian" verse="1">Bukankah aku rasul? Bukankah aku orang bebas? Bukankah aku telah melihat Yesus, Tuhan kita? Bukankah kamu adalah buah pekerjaanku dalam Tuhan?</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> If I am not an apostle to others, yet doubtless I am to you. For you are the seal of my apostleship in the Lord. </language><language id="Arabic" verse="2">ان كنت لست رسولا الى آخرين فانما انا اليكم رسول لانكم انتم ختم رسالتي في الرب.</language><language id="Indonesian" verse="2">Sekalipun bagi orang lain aku bukanlah rasul, tetapi bagi kamu aku adalah rasul. Sebab hidupmu dalam Tuhan adalah meterai dari kerasulanku.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> My defense to those who examine me is this: </language><language id="Arabic" verse="3">هذا هو احتجاجي عند الذين يفحصونني.</language><language id="Indonesian" verse="3">Inilah pembelaanku terhadap mereka yang mengeritik aku.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Do we have no right to eat and drink? </language><language id="Arabic" verse="4">ألعلنا ليس لنا سلطان ان نأكل ونشرب.</language><language id="Indonesian" verse="4">Tidakkah kami mempunyai hak untuk makan dan minum?</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Do we have no right to take along a believing wife, as [do] also the other apostles, the brothers of the Lord, and Cephas? </language><language id="Arabic" verse="5">ألعلنا ليس لنا سلطان ان نجول باخت زوجة كباقي الرسل واخوة الرب وصفا.</language><language id="Indonesian" verse="5">Tidakkah kami mempunyai hak untuk membawa seorang isteri Kristen, dalam perjalanan kami, seperti yang dilakukan rasul-rasul lain dan saudara-saudara Tuhan dan Kefas?</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Or [is it] only Barnabas and I [who] have no right to refrain from working? </language><language id="Arabic" verse="6">ام انا وبرنابا وحدنا ليس لنا سلطان ان لا نشتغل.</language><language id="Indonesian" verse="6">Atau hanya aku dan Barnabas sajakah yang tidak mempunyai hak untuk dibebaskan dari pekerjaan tangan?</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Who ever goes to war at his own expense? Who plants a vineyard and does not eat of its fruit? Or who tends a flock and does not drink of the milk of the flock? </language><language id="Arabic" verse="7">من تجند قط بنفقة نفسه. ومن يغرس كرما ومن ثمره لا يأكل. او من يرعى رعية ومن لبن الرعية لا يأكل.</language><language id="Indonesian" verse="7">Siapakah yang pernah turut dalam peperangan atas biayanya sendiri? Siapakah yang menanami kebun anggur dan tidak memakan buahnya? Atau siapakah yang menggembalakan kawanan domba dan yang tidak minum susu domba itu?</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Do I say these things as a [mere] man? Or does not the law say the same also? </language><language id="Arabic" verse="8">ألعلي اتكلم بهذا كانسان ام ليس الناموس ايضا يقول هذا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Apa yang kukatakan ini bukanlah hanya pikiran manusia saja. Bukankah hukum Taurat juga berkata-kata demikian?</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For it is written in the law of Moses, "You shall not muzzle an ox while it treads out the grain." Is it oxen God is concerned about? </language><language id="Arabic" verse="9">فانه مكتوب في ناموس موسى لا تكم ثورا دارسا. ألعل الله تهمه الثيران.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sebab dalam hukum Musa ada tertulis: "Janganlah engkau memberangus mulut lembu yang sedang mengirik!" Lembukah yang Allah perhatikan?</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Or does He say [it] altogether for our sakes? For our sakes, no doubt, [this] is written, that he who plows should plow in hope, and he who threshes in hope should be partaker of his hope. </language><language id="Arabic" verse="10">ام يقول مطلقا من اجلنا. انه من اجلنا مكتوب. لانه ينبغي للحراث ان يحرث على رجاء وللدارس على رجاء ان يكون شريكا في رجائه.</language><language id="Indonesian" verse="10">Atau kitakah yang Ia maksudkan? Ya, untuk kitalah hal ini ditulis, yaitu pembajak harus membajak dalam pengharapan dan pengirik harus mengirik dalam pengharapan untuk memperoleh bagiannya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> If we have sown spiritual things for you, [is it] a great thing if we reap your material things? </language><language id="Arabic" verse="11">ان كنا نحن قد زرعنا لكم الروحيات أفعظيم ان حصدنا منكم الجسديات.</language><language id="Indonesian" verse="11">Jadi, jika kami telah menaburkan benih rohani bagi kamu, berlebih-lebihank kalau kami menuai hasil duniawi dari pada kamu?</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> If others are partakers of [this] right over you, [are] we not even more? Nevertheless we have not used this right, but endure all things lest we hinder the gospel of Christ. </language><language id="Arabic" verse="12">ان كان آخرون شركاء في السلطان عليكم أفلسنا نحن بالاولى. لكننا لم نستعمل هذا السلطان بل نتحمل كل شيء لئلا نجعل عائقا لانجيل المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="12">Kalau orang lain mempunyai hak untuk mengharapkan hal itu dari pada kamu, bukankah kami mempunyai hak yang lebih besar? Tetapi kami tidak mempergunakan hak itu. Sebaliknya, kami menanggung segala sesuatu, supaya jangan kami mengadakan rintangan bagi pemberitaan Injil Kristus.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Do you not know that those who minister the holy things eat [of the things] of the temple, and those who serve at the altar partake of [the offerings of] the altar? </language><language id="Arabic" verse="13">ألستم تعلمون ان الذين يعملون في الاشياء المقدسة من الهيكل يأكلون. الذين يلازمون المذبح يشاركون المذبح.</language><language id="Indonesian" verse="13">Tidak tahukah kamu, bahwa mereka yang melayani dalam tempat kudus mendapat penghidupannya dari tempat kudus itu dan bahwa mereka yang melayani mezbah, mendapat bahagian mereka dari mezbah itu?</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Even so the Lord has commanded that those who preach the gospel should live from the gospel. </language><language id="Arabic" verse="14">هكذا ايضا امر الرب ان الذين ينادون بالانجيل من الانجيل يعيشون.</language><language id="Indonesian" verse="14">Demikian pula Tuhan telah menetapkan, bahwa mereka yang memberitakan Injil, harus hidup dari pemberitaan Injil itu.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> But I have used none of these things, nor have I written these things that it should be done so to me; for it [would be] better for me to die than that anyone should make my boasting void. </language><language id="Arabic" verse="15">اما انا فلم استعمل شيئا من هذا. ولا كتبت هذا لكي يصير فيّ هكذا. لانه خير لي ان اموت من ان يعطل احد فخري.</language><language id="Indonesian" verse="15">Tetapi aku tidak pernah mempergunakan satupun dari hak-hak itu. Aku tidak menulis semuanya ini, supaya akupun diperlakukan juga demikian. Sebab aku lebih suka mati dari pada...! Sungguh, kemegahanku tidak dapat ditiadakan siapapun juga!</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For if I preach the gospel, I have nothing to boast of, for necessity is laid upon me; yes, woe is me if I do not preach the gospel! </language><language id="Arabic" verse="16">لانه ان كنت ابشر فليس لي فخر اذ الضرورة موضوعة عليّ. فويل لي ان كنت لا ابشر.</language><language id="Indonesian" verse="16">Karena jika aku memberitakan Injil, aku tidak mempunyai alasan untuk memegahkan diri. Sebab itu adalah keharusan bagiku. Celakalah aku, jika aku tidak memberitakan Injil.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For if I do this willingly, I have a reward; but if against my will, I have been entrusted with a stewardship. </language><language id="Arabic" verse="17">فانه ان كنت افعل هذا طوعا فلي اجر. ولكن ان كان كرها فقد استؤمنت على وكالة.</language><language id="Indonesian" verse="17">Kalau andaikata aku melakukannya menurut kehendakku sendiri, memang aku berhak menerima upah. Tetapi karena aku melakukannya bukan menurut kehendakku sendiri, pemberitaan itu adalah tugas penyelenggaraan yang ditanggungkan kepadaku.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> What is my reward then? That when I preach the gospel, I may present the gospel of Christ without charge, that I may not abuse my authority in the gospel. </language><language id="Arabic" verse="18">فما هو اجري اذ وانا ابشر اجعل انجيل المسيح بلا نفقة حتى لم استعمل سلطاني في الانجيل.</language><language id="Indonesian" verse="18">Kalau demikian apakah upahku? Upahku ialah ini: bahwa aku boleh memberitakan Injil tanpa upah, dan bahwa aku tidak mempergunakan hakku sebagai pemberita Injil.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> For though I am free from all [men,] I have made myself a servant to all, that I might win the more; </language><language id="Arabic" verse="19">فاني اذ كنت حرا من الجميع استعبدت نفسي للجميع لاربح الاكثرين.</language><language id="Indonesian" verse="19">Sungguhpun aku bebas terhadap semua orang, aku menjadikan diriku hamba dari semua orang, supaya aku boleh memenangkan sebanyak mungkin orang.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> and to the Jews I became as a Jew, that I might win Jews; to those [who are] under the law, as under the law, that I might win those [who are] under the law; </language><language id="Arabic" verse="20">فصرت لليهود كيهودي لاربح اليهود. وللذين تحت الناموس كاني تحت الناموس لاربح الذين تحت الناموس.</language><language id="Indonesian" verse="20">Demikianlah bagi orang Yahudi aku menjadi seperti orang Yahudi, supaya aku memenangkan orang-orang Yahudi. Bagi orang-orang yang hidup di bawah hukum Taurat aku menjadi seperti orang yang hidup di bawah hukum Taurat, sekalipun aku sendiri tidak hidup di bawah hukum Taurat, supaya aku dapat memenangkan mereka yang hidup di bawah hukum Taurat.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> to those [who are] without law, as without law (not being without law toward God, but under law toward Christ), that I might win those [who are] without law; </language><language id="Arabic" verse="21">وللذين بلا ناموس كاني بلا ناموس. مع اني لست بلا ناموس الله بل تحت ناموس للمسيح. لاربح الذين بلا ناموس.</language><language id="Indonesian" verse="21">Bagi orang-orang yang tidak hidup di bawah hukum Taurat aku menjadi seperti orang yang tidak hidup di bawah hukum Taurat, sekalipun aku tidak hidup di luar hukum Allah, karena aku hidup di bawah hukum Kristus, supaya aku dapat memenangkan mereka yang tidak hidup di bawah hukum Taurat.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> to the weak I became as weak, that I might win the weak. I have become all things to all [men,] that I might by all means save some. </language><language id="Arabic" verse="22">صرت للضعفاء كضعيف لاربح الضعفاء . صرت للكل كل شيء لاخلّص على كل حال قوما.</language><language id="Indonesian" verse="22">Bagi orang-orang yang lemah aku menjadi seperti orang yang lemah, supaya aku dapat menyelamatkan mereka yang lemah. Bagi semua orang aku telah menjadi segala-galanya, supaya aku sedapat mungkin memenangkan beberapa orang dari antara mereka.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Now this I do for the gospel's sake, that I may be partaker of it with [you.] </language><language id="Arabic" verse="23">وهذا انا افعله لاجل الانجيل لاكون شريكا فيه.</language><language id="Indonesian" verse="23">Segala sesuatu ini aku lakukan karena Injil, supaya aku mendapat bagian dalamnya.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> Do you not know that those who run in a race all run, but one receives the prize? Run in such a way that you may obtain [it.] </language><language id="Arabic" verse="24">الستم تعلمون ان الذين يركضون في الميدان جميعهم يركضون ولكن واحدا يأخذ الجعالة. هكذا اركضوا لكي تنالوا.</language><language id="Indonesian" verse="24">Tidak tahukah kamu, bahwa dalam gelanggang pertandingan semua peserta turut berlari, tetapi bahwa hanya satu orang saja yang mendapat hadiah? Karena itu larilah begitu rupa, sehingga kamu memperolehnya!</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> And everyone who competes [for the prize] is temperate in all things. Now they [do it] to obtain a perishable crown, but we [for] an imperishable [crown.] </language><language id="Arabic" verse="25">وكل من يجاهد يضبط نفسه في كل شيء. اما اولئك فلكي يأخذوا اكليلا يفنى واما نحن فاكليلا لا يفنى.</language><language id="Indonesian" verse="25">Tiap-tiap orang yang turut mengambil bagian dalam pertandingan, menguasai dirinya dalam segala hal. Mereka berbuat demikian untuk memperoleh suatu mahkota yang fana, tetapi kita untuk memperoleh suatu mahkota yang abadi.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> Therefore I run thus: not with uncertainty. Thus I fight: not as [one who] beats the air. </language><language id="Arabic" verse="26">اذا انا اركض هكذا كانه ليس عن غير يقين. هكذا اضارب كاني لا اضرب الهواء.</language><language id="Indonesian" verse="26">Sebab itu aku tidak berlari tanpa tujuan dan aku bukan petinju yang sembarangan saja memukul.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> But I discipline my body and bring [it] into subjection, lest, when I have preached to others, I myself should become disqualified. </language><language id="Arabic" verse="27">بل اقمع جسدي واستعبده حتى بعد ما كرزت للآخرين لا اصير انا نفسي مرفوضا</language><language id="Indonesian" verse="27">Tetapi aku melatih tubuhku dan menguasainya seluruhnya, supaya sesudah memberitakan Injil kepada orang lain, jangan aku sendiri ditolak.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="10">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Moreover, brethren, I do not want you to be unaware that all our fathers were under the cloud, all passed through the sea, </language><language id="Arabic" verse="1">فاني لست اريد ايها الاخوة ان تجهلوا ان آباءنا جميعهم كانوا تحت السحابة وجميعهم اجتازوا في البحر</language><language id="Indonesian" verse="1">Aku mau, supaya kamu mengetahui, saudara-saudara, bahwa nenek moyang kita semua berada di bawah perlindungan awan dan bahwa mereka semua telah melintasi laut.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> all were baptized into Moses in the cloud and in the sea, </language><language id="Arabic" verse="2">وجميعهم اعتمدوا لموسى في السحابة وفي البحر</language><language id="Indonesian" verse="2">Untuk menjadi pengikut Musa mereka semua telah dibaptis dalam awan dan dalam laut.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> all ate the same spiritual food, </language><language id="Arabic" verse="3">وجميعهم اكلوا طعاما واحدا روحيا</language><language id="Indonesian" verse="3">Mereka semua makan makanan rohani yang sama</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> and all drank the same spiritual drink. For they drank of that spiritual Rock that followed them, and that Rock was Christ. </language><language id="Arabic" verse="4">وجميعهم شربوا شرابا واحدا روحيا. لانهم كانوا يشربون من صخرة روحية تابعتهم والصخرة كانت المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="4">dan mereka semua minum minuman rohani yang sama, sebab mereka minum dari batu karang rohani yang mengikuti mereka, dan batu karang itu ialah Kristus.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> But with most of them God was not well pleased, for [their bodies] were scattered in the wilderness. </language><language id="Arabic" verse="5">لكن باكثرهم لم يسرّ الله لانهم طرحوا في القفر.</language><language id="Indonesian" verse="5">Tetapi sungguhpun demikian Allah tidak berkenan kepada bagian yang terbesar dari mereka, karena mereka ditewaskan di padang gurun.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Now these things became our examples, to the intent that we should not lust after evil things as they also lusted. </language><language id="Arabic" verse="6">وهذه الامور حدثت مثالا لنا حتى لا نكون نحن مشتهين شرورا كما اشتهى اولئك.</language><language id="Indonesian" verse="6">Semuanya ini telah terjadi sebagai contoh bagi kita untuk memperingatkan kita, supaya jangan kita menginginkan hal-hal yang jahat seperti yang telah mereka perbuat,</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> And do not become idolaters as [were] some of them. As it is written, "The people sat down to eat and drink, and rose up to play." </language><language id="Arabic" verse="7">فلا تكونوا عبدة اوثان كما كان اناس منهم. كما هو مكتوب جلس الشعب للاكل والشرب ثم قاموا للعب.</language><language id="Indonesian" verse="7">dan supaya jangan kita menjadi penyembah-penyembah berhala, sama seperti beberapa orang dari mereka, seperti ada tertulis: "Maka duduklah bangsa itu untuk makan dan minum; kemudian bangunlah mereka dan bersukaria."</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Nor let us commit sexual immorality, as some of them did, and in one day twenty-three thousand fell; </language><language id="Arabic" verse="8">ولا نزن كما زنى اناس منهم فسقط في يوم واحد ثلاثة وعشرون الفا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Janganlah kita melakukan percabulan, seperti yang dilakukan oleh beberapa orang dari mereka, sehingga pada satu hari telah tewas dua puluh tiga ribu orang.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> nor let us tempt Christ, as some of them also tempted, and were destroyed by serpents; </language><language id="Arabic" verse="9">ولا نجرب المسيح كما جرب ايضا اناس منهم فاهلكتهم الحيّات.</language><language id="Indonesian" verse="9">Dan janganlah kita mencobai Tuhan, seperti yang dilakukan oleh beberapa orang dari mereka, sehingga mereka mati dipagut ular.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> nor complain, as some of them also complained, and were destroyed by the destroyer. </language><language id="Arabic" verse="10">ولا تتذمروا كما تذمر ايضا اناس منهم فاهلكهم المهلك.</language><language id="Indonesian" verse="10">Dan janganlah bersungut-sungut, seperti yang dilakukan oleh beberapa orang dari mereka, sehingga mereka dibinasakan oleh malaikat maut.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Now all these things happened to them as examples, and they were written for our admonition, upon whom the ends of the ages have come. </language><language id="Arabic" verse="11">فهذه الامور جميعها اصابتهم مثالا وكتبت لإنذارنا نحن الذين انتهت الينا اواخر الدهور.</language><language id="Indonesian" verse="11">Semuanya ini telah menimpa mereka sebagai contoh dan dituliskan untuk menjadi peringatan bagi kita yang hidup pada waktu, di mana zaman akhir telah tiba.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Therefore let him who thinks he stands take heed lest he fall. </language><language id="Arabic" verse="12">اذا من يظن انه قائم فلينظر ان لا يسقط.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab itu siapa yang menyangka, bahwa ia teguh berdiri, hati-hatilah supaya ia jangan jatuh!</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> No temptation has overtaken you except such as is common to man; but God [is] faithful, who will not allow you to be tempted beyond what you are able, but with the temptation will also make the way of escape, that you may be able to bear [it.] </language><language id="Arabic" verse="13">لم تصبكم تجربة الا بشرية. ولكن الله امين الذي لا يدعكم تجربون فوق ما تستطيعون بل سيجعل مع التجربة ايضا المنفذ لتستطيعوا ان تحتملوا.</language><language id="Indonesian" verse="13">Pencobaan-pencobaan yang kamu alami ialah pencobaan-pencobaan biasa, yang tidak melebihi kekuatan manusia. Sebab Allah setia dan karena itu Ia tidak akan membiarkan kamu dicobai melampaui kekuatanmu. Pada waktu kamu dicobai Ia akan memberikan kepadamu jalan ke luar, sehingga kamu dapat menanggungnya.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Therefore, my beloved, flee from idolatry. </language><language id="Arabic" verse="14">لذلك يا احبائي اهربوا من عبادة الاوثان</language><language id="Indonesian" verse="14">Karena itu, saudara-saudaraku yang kekasih, jauhilah penyembahan berhala!</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> I speak as to wise men; judge for yourselves what I say. </language><language id="Arabic" verse="15">اقول كما للحكماء. احكموا انتم في ما اقول.</language><language id="Indonesian" verse="15">Aku berbicara kepadamu sebagai orang-orang yang bijaksana. Pertimbangkanlah sendiri apa yang aku katakan!</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> The cup of blessing which we bless, is it not the communion of the blood of Christ? The bread which we break, is it not the communion of the body of Christ? </language><language id="Arabic" verse="16">كاس البركة التي نباركها أليست هي شركة دم المسيح. الخبز الذي نكسره أليس هو شركة جسد المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="16">Bukankah cawan pengucapan syukur, yang atasnya kita ucapkan syukur, adalah persekutuan dengan darah Kristus? Bukankah roti yang kita pecah-pecahkan adalah persekutuan dengan tubuh Kristus?</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For we, [though] many, are one bread [and] one body; for we all partake of that one bread. </language><language id="Arabic" verse="17">فاننا نحن الكثيرين خبز واحد جسد واحد لاننا جميعنا نشترك في الخبز الواحد.</language><language id="Indonesian" verse="17">Karena roti adalah satu, maka kita, sekalipun banyak, adalah satu tubuh, karena kita semua mendapat bagian dalam roti yang satu itu.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Observe Israel after the flesh: Are not those who eat of the sacrifices partakers of the altar? </language><language id="Arabic" verse="18">انظروا اسرائيل حسب الجسد. أليس الذين يأكلون الذبائح هم شركاء المذبح.</language><language id="Indonesian" verse="18">Perhatikanlah bangsa Israel menurut daging: bukankah mereka yang makan apa yang dipersembahkan mendapat bagian dalam pelayanan mezbah?</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> What am I saying then? That an idol is anything, or what is offered to idols is anything? </language><language id="Arabic" verse="19">فماذا اقول. أان الوثن شيء او ان ما ذبح للوثن شيء.</language><language id="Indonesian" verse="19">Apakah yang kumaksudkan dengan perkataan itu? Bahwa persembahan berhala adalah sesuatu? Atau bahwa berhala adalah sesuatu?</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Rather, that the things which the Gentiles sacrifice they sacrifice to demons and not to God, and I do not want you to have fellowship with demons. </language><language id="Arabic" verse="20">بل ان ما يذبحه الامم فانما يذبحونه للشياطين لا للّه. فلست اريد ان تكونوا انتم شركاء الشياطين.</language><language id="Indonesian" verse="20">Bukan! Apa yang kumaksudkan ialah, bahwa persembahan mereka adalah persembahan kepada roh-roh jahat, bukan kepada Allah. Dan aku tidak mau, bahwa kamu bersekutu dengan roh-roh jahat.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> You cannot drink the cup of the Lord and the cup of demons; you cannot partake of the Lord's table and of the table of demons. </language><language id="Arabic" verse="21">لا تقدرون ان تشربوا كاس الرب وكاس شياطين. لا تقدرون ان تشتركوا في مائدة الرب وفي مائدة شياطين.</language><language id="Indonesian" verse="21">Kamu tidak dapat minum dari cawan Tuhan dan juga dari cawan roh-roh jahat. Kamu tidak dapat mendapat bagian dalam perjamuan Tuhan dan juga dalam perjamuan roh-roh jahat.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> Or do we provoke the Lord to jealousy? Are we stronger than He? </language><language id="Arabic" verse="22">ام نغير الرب. ألعلنا اقوى منه</language><language id="Indonesian" verse="22">Atau maukah kita membangkitkan cemburu Tuhan? Apakah kita lebih kuat dari pada Dia?</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> All things are lawful for me, but not all things are helpful; all things are lawful for me, but not all things edify. </language><language id="Arabic" verse="23">كل الاشياء تحل لي لكن ليس كل الاشياء توافق. كل الاشياء تحل لي ولكن ليس كل الاشياء تبني.</language><language id="Indonesian" verse="23">"Segala sesuatu diperbolehkan." Benar, tetapi bukan segala sesuatu berguna. "Segala sesuatu diperbolehkan." Benar, tetapi bukan segala sesuatu membangun.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> Let no one seek his own, but each one the other's [well-being.] </language><language id="Arabic" verse="24">لا يطلب احد ما هو لنفسه بل كل واحد ما هو للآخر.</language><language id="Indonesian" verse="24">Jangan seorangpun yang mencari keuntungannya sendiri, tetapi hendaklah tiap-tiap orang mencari keuntungan orang lain.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> Eat whatever is sold in the meat market, asking no questions for conscience' sake; </language><language id="Arabic" verse="25">كل ما يباع في الملحمة كلوه غير فاحصين عن شيء من اجل الضمير.</language><language id="Indonesian" verse="25">Kamu boleh makan segala sesuatu yang dijual di pasar daging, tanpa mengadakan pemeriksaan karena keberatan-keberatan hati nurani.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> for "the earth [is] the LORD's, and all its fullness." </language><language id="Arabic" verse="26">لان للرب الارض وملأها.</language><language id="Indonesian" verse="26">Karena: "bumi serta segala isinya adalah milik Tuhan."</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> If any of those who do not believe invites you [to dinner,] and you desire to go, eat whatever is set before you, asking no question for conscience' sake. </language><language id="Arabic" verse="27">وان كان احد من غير المؤمنين يدعوكم وتريدون ان تذهبوا فكل ما يقدم لكم كلوا منه غير فاحصين من اجل الضمير.</language><language id="Indonesian" verse="27">Kalau kamu diundang makan oleh seorang yang tidak percaya, dan undangan itu kamu terima, makanlah apa saja yang dihidangkan kepadamu, tanpa mengadakan pemeriksaan karena keberatan-keberatan hati nurani.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> But if anyone says to you, "This was offered to idols," do not eat it for the sake of the one who told you, and for conscience' sake; for "the earth [is] the LORD's, and all its fullness." </language><language id="Arabic" verse="28">ولكن ان قال لكم احد هذا مذبوح لوثن فلا تأكلوا من اجل ذاك الذي اعلمكم والضمير. لان للرب الارض وملأها</language><language id="Indonesian" verse="28">Tetapi kalau seorang berkata kepadamu: "Itu persembahan berhala!" janganlah engkau memakannya, oleh karena dia yang mengatakan hal itu kepadamu dan karena keberatan-keberatan hati nurani.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> "Conscience," I say, not your own, but that of the other. For why is my liberty judged by another [man's] conscience? </language><language id="Arabic" verse="29">اقول الضمير. ليس ضميرك انت بل ضمير الآخر. لانه لماذا يحكم في حريتي من ضمير آخر.</language><language id="Indonesian" verse="29">Yang aku maksudkan dengan keberatan-keberatan bukanlah keberatan-keberata hati nuranimu sendiri, tetapi keberatan-keberatan hati nurani orang lain itu. Mungkin ada orang yang berkata: "Mengapa kebebasanku harus ditentukan oleh keberatan-keberatan hati nurani orang lain?</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> But if I partake with thanks, why am I evil spoken of for [the food] over which I give thanks? </language><language id="Arabic" verse="30">فان كنت انا اتناول بشكر فلماذا يفترى عليّ لاجل ما اشكر عليه.</language><language id="Indonesian" verse="30">Kalau aku mengucap syukur atas apa yang aku turut memakannya, mengapa orang berkata jahat tentang aku karena makanan, yang atasnya aku mengucap syukur?"</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> Therefore, whether you eat or drink, or whatever you do, do all to the glory of God. </language><language id="Arabic" verse="31">فاذا كنتم تأكلون او تشربون او تفعلون شيئا فافعلوا كل شيء لمجد الله.</language><language id="Indonesian" verse="31">Aku menjawab: Jika engkau makan atau jika engkau minum, atau jika engkau melakukan sesuatu yang lain, lakukanlah semuanya itu untuk kemuliaan Allah.</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> Give no offense, either to the Jews or to the Greeks or to the church of God, </language><language id="Arabic" verse="32">كونوا بلا عثرة لليهود ولليونانيين ولكنيسة الله.</language><language id="Indonesian" verse="32">Janganlah kamu menimbulkan syak dalam hati orang, baik orang Yahudi atau orang Yunani, maupun Jemaat Allah.</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> just as I also please all [men] in all [things,] not seeking my own profit, but the [profit] of many, that they may be saved. </language><language id="Arabic" verse="33">كما انا ايضا أرضي الجميع في كل شيء غير طالب ما يوافق نفسي بل الكثيرين لكي يخلصوا</language><language id="Indonesian" verse="33">Sama seperti aku juga berusaha menyenangkan hati semua orang dalam segala hal, bukan untuk kepentingan diriku, tetapi untuk kepentingan orang banyak, supaya mereka beroleh selamat.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="11">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Imitate me, just as I also [imitate] Christ. </language><language id="Arabic" verse="1">كونوا متمثلين بي كما انا ايضا بالمسيح</language><language id="Indonesian" verse="1">Jadilah pengikutku, sama seperti aku juga menjadi pengikut Kristus.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Now I praise you, brethren, that you remember me in all things and keep the traditions just as I delivered [them] to you. </language><language id="Arabic" verse="2">فامدحكم ايها الاخوة على انكم تذكرونني في كل شيء وتحفظون التعاليم كما سلمتها اليكم.</language><language id="Indonesian" verse="2">Aku harus memuji kamu, sebab dalam segala sesuatu kamu tetap mengingat akan aku dan teguh berpegang pada ajaran yang kuteruskan kepadamu.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> But I want you to know that the head of every man is Christ, the head of woman [is] man, and the head of Christ [is] God. </language><language id="Arabic" verse="3">ولكن اريد ان تعلموا ان راس كل رجل هو المسيح. واما راس المرأة فهو الرجل. وراس المسيح هو الله.</language><language id="Indonesian" verse="3">Tetapi aku mau, supaya kamu mengetahui hal ini, yaitu Kepala dari tiap-tiap laki-laki ialah Kristus, kepala dari perempuan ialah laki-laki dan Kepala dari Kristus ialah Allah.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Every man praying or prophesying, having [his] head covered, dishonors his head. </language><language id="Arabic" verse="4">كل رجل يصلّي او يتنبأ وله على راسه شيء يشين راسه.</language><language id="Indonesian" verse="4">Tiap-tiap laki-laki yang berdoa atau bernubuat dengan kepala yang bertudung, menghina kepalanya.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> But every woman who prays or prophesies with [her] head uncovered dishonors her head, for that is one and the same as if her head were shaved. </language><language id="Arabic" verse="5">واما كل امرأة تصلّي او تتنبأ وراسها غير مغطى فتشين راسها لانها والمحلوقة شيء واحد بعينه.</language><language id="Indonesian" verse="5">Tetapi tiap-tiap perempuan yang berdoa atau bernubuat dengan kepala yang tidak bertudung, menghina kepalanya, sebab ia sama dengan perempuan yang dicukur rambutnya.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> For if a woman is not covered, let her also be shorn. But if it is shameful for a woman to be shorn or shaved, let her be covered. </language><language id="Arabic" verse="6">اذ المرأة ان كانت لا تتغطى فليقص شعرها. وان كان قبيحا بالمرأة ان تقص او تحلق فلتتغط.</language><language id="Indonesian" verse="6">Sebab jika perempuan tidak mau menudungi kepalanya, maka haruslah ia juga menggunting rambutnya. Tetapi jika bagi perempuan adalah penghinaan, bahwa rambutnya digunting atau dicukur, maka haruslah ia menudungi kepalanya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> For a man indeed ought not to cover [his] head, since he is the image and glory of God; but woman is the glory of man. </language><language id="Arabic" verse="7">فان الرجل لا ينبغي ان يغطي راسه لكونه صورة الله ومجده. واما المرأة فهي مجد الرجل.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab laki-laki tidak perlu menudungi kepalanya: ia menyinarkan gambaran dan kemuliaan Allah. Tetapi perempuan menyinarkan kemuliaan laki-laki.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> For man is not from woman, but woman from man. </language><language id="Arabic" verse="8">لان الرجل ليس من المرأة بل المرأة من الرجل.</language><language id="Indonesian" verse="8">Sebab laki-laki tidak berasal dari perempuan, tetapi perempuan berasal dari laki-laki.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Nor was man created for the woman, but woman for the man. </language><language id="Arabic" verse="9">ولان الرجل لم يخلق من اجل المرأة بل المرأة من اجل الرجل.</language><language id="Indonesian" verse="9">Dan laki-laki tidak diciptakan karena perempuan, tetapi perempuan diciptakan karena laki-laki.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> For this reason the woman ought to have [a symbol of] authority on [her] head, because of the angels. </language><language id="Arabic" verse="10">لهذا ينبغي للمرأة ان يكون لها سلطان على راسها من اجل الملائكة.</language><language id="Indonesian" verse="10">Sebab itu, perempuan harus memakai tanda wibawa di kepalanya oleh karena para malaikat.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Nevertheless, neither [is] man independent of woman, nor woman independent of man, in the Lord. </language><language id="Arabic" verse="11">غير ان الرجل ليس من دون المراة ولا المرأة من دون الرجل في الرب.</language><language id="Indonesian" verse="11">Namun demikian, dalam Tuhan tidak ada perempuan tanpa laki-laki dan tidak ada laki-laki tanpa perempuan.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For as woman [came] from man, even so man also [comes] through woman; but all things are from God. </language><language id="Arabic" verse="12">لانه كما ان المرأة هي من الرجل هكذا الرجل ايضا هو بالمرأة. ولكن جميع الاشياء هي من الله.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab sama seperti perempuan berasal dari laki-laki, demikian pula laki-laki dilahirkan oleh perempuan; dan segala sesuatu berasal dari Allah.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Judge among yourselves. Is it proper for a woman to pray to God with her head uncovered? </language><language id="Arabic" verse="13">احكموا في انفسكم. هل يليق بالمرأة ان تصلّي الى الله وهي غير مغطاة.</language><language id="Indonesian" verse="13">Pertimbangkanlah sendiri: Patutkah perempuan berdoa kepada Allah dengan kepala yang tidak bertudung?</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Does not even nature itself teach you that if a man has long hair, it is a dishonor to him? </language><language id="Arabic" verse="14">ام ليست الطبيعة نفسها تعلّمكم ان الرجل ان كان يرخي شعره فهو عيب له.</language><language id="Indonesian" verse="14">Bukankah alam sendiri menyatakan kepadamu, bahwa adalah kehinaan bagi laki-laki, jika ia berambut panjang,</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> But if a woman has long hair, it is a glory to her; for [her] hair is given to her for a covering. </language><language id="Arabic" verse="15">واما المرأة ان كانت ترخي شعرها فهو مجد لها لان الشعر قد أعطي لها عوض برقع.</language><language id="Indonesian" verse="15">tetapi bahwa adalah kehormatan bagi perempuan, jika ia berambut panjang? Sebab rambut diberikan kepada perempuan untuk menjadi penudung.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> But if anyone seems to be contentious, we have no such custom, nor [do] the churches of God. </language><language id="Arabic" verse="16">ولكن ان كان احد يظهر انه يحب الخصام فليس لنا نحن عادة مثل هذه ولا لكنائس الله</language><language id="Indonesian" verse="16">Tetapi jika ada orang yang mau membantah, kami maupun Jemaat-jemaat Allah tidak mempunyai kebiasaan yang demikian.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Now in giving these instructions I do not praise [you,] since you come together not for the better but for the worse. </language><language id="Arabic" verse="17">ولكنني اذ اوصي بهذا لست امدح كونكم تجتمعون ليس للافضل بل للاردأ.</language><language id="Indonesian" verse="17">Dalam peraturan-peraturan yang berikut aku tidak dapat memuji kamu, sebab pertemuan-pertemuanmu tidak mendatangkan kebaikan, tetapi mendatangkan keburukan.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> For first of all, when you come together as a church, I hear that there are divisions among you, and in part I believe it. </language><language id="Arabic" verse="18">لاني اولا حين تجتمعون في الكنيسة اسمع ان بينكم انشقاقات واصدق بعض التصديق.</language><language id="Indonesian" verse="18">Sebab pertama-tama aku mendengar, bahwa apabila kamu berkumpul sebagai Jemaat, ada perpecahan di antara kamu, dan hal itu sedikit banyak aku percaya.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> For there must also be factions among you, that those who are approved may be recognized among you. </language><language id="Arabic" verse="19">لانه لا بد ان يكون بينكم بدع ايضا ليكون المزكون ظاهرين بينكم.</language><language id="Indonesian" verse="19">Sebab di antara kamu harus ada perpecahan, supaya nyata nanti siapakah di antara kamu yang tahan uji.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Therefore when you come together in one place, it is not to eat the Lord's Supper. </language><language id="Arabic" verse="20">فحين تجتمعون معا ليس هو لاكل عشاء الرب.</language><language id="Indonesian" verse="20">Apabila kamu berkumpul, kamu bukanlah berkumpul untuk makan perjamuan Tuhan.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> For in eating, each one takes his own supper ahead of [others;] and one is hungry and another is drunk. </language><language id="Arabic" verse="21">لان كل واحد يسبق فيأخذ عشاء نفسه في الاكل فالواحد يجوع والآخر يسكر.</language><language id="Indonesian" verse="21">Sebab pada perjamuan itu tiap-tiap orang memakan dahulu makanannya sendiri, sehingga yang seorang lapar dan yang lain mabuk.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> What! Do you not have houses to eat and drink in? Or do you despise the church of God and shame those who have nothing? What shall I say to you? Shall I praise you in this? I do not praise [you.] </language><language id="Arabic" verse="22">أفليس لكم بيوت لتأكلوا فيها وتشربوا. ام تستهينون بكنيسة الله وتخجلون الذين ليس لهم. ماذا اقول لكم. أامدحكم. على هذا لست امدحكم.</language><language id="Indonesian" verse="22">Apakah kamu tidak mempunyai rumah sendiri untuk makan dan minum? Atau maukah kamu menghinakan Jemaat Allah dan memalukan orang-orang yang tidak mempunyai apa-apa? Apakah yang kukatakan kepada kamu? Memuji kamu? Dalam hal ini aku tidak memuji.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> For I received from the Lord that which I also delivered to you: that the Lord Jesus on the [same] night in which He was betrayed took bread; </language><language id="Arabic" verse="23">لانني تسلمت من الرب ما سلمتكم ايضا ان الرب يسوع في الليلة التي أسلم فيها اخذ خبزا</language><language id="Indonesian" verse="23">Sebab apa yang telah kuteruskan kepadamu, telah aku terima dari Tuhan, yaitu bahwa Tuhan Yesus, pada malam waktu Ia diserahkan, mengambil roti</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> and when He had given thanks, He broke [it] and said, "Take, eat; this is My body which is broken for you; do this in remembrance of Me." </language><language id="Arabic" verse="24">وشكر فكسر وقال خذوا كلوا هذا هو جسدي المكسور لاجلكم. اصنعوا هذا لذكري.</language><language id="Indonesian" verse="24">dan sesudah itu Ia mengucap syukur atasnya; Ia memecah-mecahkannya dan berkata: "Inilah tubuh-Ku, yang diserahkan bagi kamu; perbuatlah ini menjadi peringatan akan Aku!"</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> In the same manner [He] also [took] the cup after supper, saying, "This cup is the new covenant in My blood. This do, as often as you drink [it,] in remembrance of Me." </language><language id="Arabic" verse="25">كذلك الكاس ايضا بعد ما تعشوا قائلا هذه الكاس هي العهد الجديد بدمي. اصنعوا هذا كلما شربتم لذكري.</language><language id="Indonesian" verse="25">Demikian juga Ia mengambil cawan, sesudah makan, lalu berkata: "Cawan ini adalah perjanjian baru yang dimeteraikan oleh darah-Ku; perbuatlah ini, setiap kali kamu meminumnya, menjadi peringatan akan Aku!"</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> For as often as you eat this bread and drink this cup, you proclaim the Lord's death till He comes. </language><language id="Arabic" verse="26">فانكم كلما اكلتم هذا الخبز وشربتم هذه الكاس تخبرون بموت الرب الى ان يجيء.</language><language id="Indonesian" verse="26">Sebab setiap kali kamu makan roti ini dan minum cawan ini, kamu memberitakan kematian Tuhan sampai Ia datang.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> Therefore whoever eats this bread or drinks [this] cup of the Lord in an unworthy manner will be guilty of the body and blood of the Lord. </language><language id="Arabic" verse="27">اذا اي من اكل هذا الخبز او شرب كاس الرب بدون استحقاق يكون مجرما في جسد الرب ودمه.</language><language id="Indonesian" verse="27">Jadi barangsiapa dengan cara yang tidak layak makan roti atau minum cawan Tuhan, ia berdosa terhadap tubuh dan darah Tuhan.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> But let a man examine himself, and so let him eat of the bread and drink of the cup. </language><language id="Arabic" verse="28">ولكن ليمتحن الانسان نفسه وهكذا يأكل من الخبز ويشرب من الكاس.</language><language id="Indonesian" verse="28">Karena itu hendaklah tiap-tiap orang menguji dirinya sendiri dan baru sesudah itu ia makan roti dan minum dari cawan itu.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> For he who eats and drinks in an unworthy manner eats and drinks judgment to himself, not discerning the Lord's body. </language><language id="Arabic" verse="29">لان الذي يأكل ويشرب بدون استحقاق يأكل ويشرب دينونة لنفسه غير مميّز جسد الرب.</language><language id="Indonesian" verse="29">Karena barangsiapa makan dan minum tanpa mengakui tubuh Tuhan, ia mendatangkan hukuman atas dirinya.</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> For this reason many [are] weak and sick among you, and many sleep. </language><language id="Arabic" verse="30">من اجل هذا فيكم كثيرون ضعفاء ومرضى وكثيرون يرقدون.</language><language id="Indonesian" verse="30">Sebab itu banyak di antara kamu yang lemah dan sakit, dan tidak sedikit yang meninggal.</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> For if we would judge ourselves, we would not be judged. </language><language id="Arabic" verse="31">لاننا لو كنا حكمنا على انفسنا لما حكم علينا.</language><language id="Indonesian" verse="31">Kalau kita menguji diri kita sendiri, hukuman tidak menimpa kita.</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> But when we are judged, we are chastened by the Lord, that we may not be condemned with the world. </language><language id="Arabic" verse="32">ولكن اذ قد حكم علينا نؤدب من الرب لكي لا ندان مع العالم.</language><language id="Indonesian" verse="32">Tetapi kalau kita menerima hukuman dari Tuhan, kita dididik, supaya kita tidak akan dihukum bersama-sama dengan dunia.</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> Therefore, my brethren, when you come together to eat, wait for one another. </language><language id="Arabic" verse="33">اذا يا اخوتي حين تجتمعون للاكل انتظروا بعضكم بعضا.</language><language id="Indonesian" verse="33">Karena itu, saudara-saudaraku, jika kamu berkumpul untuk makan, nantikanlah olehmu seorang akan yang lain.</language></verse>
			<verse num="34"><language id="English" verse="34"> But if anyone is hungry, let him eat at home, lest you come together for judgment. And the rest I will set in order when I come. </language><language id="Arabic" verse="34">ان كان احد يجوع فليأكل في البيت كي لا تجتمعوا للدينونة. واما الامور الباقية فعند ما اجيء ارتبها</language><language id="Indonesian" verse="34">Kalau ada orang yang lapar, baiklah ia makan dahulu di rumahnya, supaya jangan kamu berkumpul untuk dihukum. Hal-hal yang lain akan kuatur, kalau aku datang.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="12">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Now concerning spiritual [gifts,] brethren, I do not want you to be ignorant: </language><language id="Arabic" verse="1">واما من جهة المواهب الروحية ايها الاخوة فلست اريد ان تجهلوا.</language><language id="Indonesian" verse="1">Sekarang tentang karunia-karunia Roh. Aku mau, saudara-saudara, supaya kamu mengetahui kebenarannya.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> You know that you were Gentiles, carried away to these dumb idols, however you were led. </language><language id="Arabic" verse="2">انتم تعلمون انكم كنتم امما منقادين الى الاوثان البكم كما كنتم تساقون.</language><language id="Indonesian" verse="2">Kamu tahu, bahwa pada waktu kamu masih belum mengenal Allah, kamu tanpa berpikir ditarik kepada berhala-berhala yang bisu.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Therefore I make known to you that no one speaking by the Spirit of God calls Jesus accursed, and no one can say that Jesus is Lord except by the Holy Spirit. </language><language id="Arabic" verse="3">لذلك اعرفكم ان ليس احد وهو يتكلم بروح الله يقول يسوع اناثيما. وليس احد يقدر ان يقول يسوع رب الا بالروح القدس.</language><language id="Indonesian" verse="3">Karena itu aku mau meyakinkan kamu, bahwa tidak ada seorangpun yang berkata-kata oleh Roh Allah, dapat berkata: "Terkutuklah Yesus!" dan tidak ada seorangpun, yang dapat mengaku: "Yesus adalah Tuhan", selain oleh Roh Kudus.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> There are diversities of gifts, but the same Spirit. </language><language id="Arabic" verse="4">فانواع مواهب موجودة ولكن الروح واحد.</language><language id="Indonesian" verse="4">Ada rupa-rupa karunia, tetapi satu Roh.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> There are differences of ministries, but the same Lord. </language><language id="Arabic" verse="5">وانواع خدم موجودة ولكن الرب واحد.</language><language id="Indonesian" verse="5">Dan ada rupa-rupa pelayanan, tetapi satu Tuhan.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> And there are diversities of activities, but it is the same God who works all in all. </language><language id="Arabic" verse="6">وانواع اعمال موجودة ولكن الله واحد الذي يعمل الكل في الكل.</language><language id="Indonesian" verse="6">Dan ada berbagai-bagai perbuatan ajaib, tetapi Allah adalah satu yang mengerjakan semuanya dalam semua orang.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> But the manifestation of the Spirit is given to each one for the profit [of all:] </language><language id="Arabic" verse="7">ولكنه لكل واحد يعطى اظهار الروح للمنفعة.</language><language id="Indonesian" verse="7">Tetapi kepada tiap-tiap orang dikaruniakan penyataan Roh untuk kepentingan bersama.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> for to one is given the word of wisdom through the Spirit, to another the word of knowledge through the same Spirit, </language><language id="Arabic" verse="8">فانه لواحد يعطى بالروح كلام حكمة. ولآخر كلام علم بحسب الروح الواحد.</language><language id="Indonesian" verse="8">Sebab kepada yang seorang Roh memberikan karunia untuk berkata-kata dengan hikmat, dan kepada yang lain Roh yang sama memberikan karunia berkata-kata dengan pengetahuan.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> to another faith by the same Spirit, to another gifts of healings by the same Spirit, </language><language id="Arabic" verse="9">ولآخر ايمان بالروح الواحد. ولآخر مواهب شفاء بالروح الواحد.</language><language id="Indonesian" verse="9">Kepada yang seorang Roh yang sama memberikan iman, dan kepada yang lain Ia memberikan karunia untuk menyembuhkan.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> to another the working of miracles, to another prophecy, to another discerning of spirits, to another [different] kinds of tongues, to another the interpretation of tongues. </language><language id="Arabic" verse="10">ولآخر عمل قوات ولآخر نبوة ولآخر تمييز الارواح. ولآخر انواع ألسنة. ولآخر ترجمة ألسنة.</language><language id="Indonesian" verse="10">Kepada yang seorang Roh memberikan kuasa untuk mengadakan mujizat, dan kepada yang lain Ia memberikan karunia untuk bernubuat, dan kepada yang lain lagi Ia memberikan karunia untuk membedakan bermacam-macam roh. Kepada yang seorang Ia memberikan karunia untuk berkata-kata dengan bahasa roh, dan kepada yang lain Ia memberikan karunia untuk menafsirkan bahasa roh itu.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> But one and the same Spirit works all these things, distributing to each one individually as He wills. </language><language id="Arabic" verse="11">ولكن هذه كلها يعملها الروح الواحد بعينه قاسما لكل واحد بمفرده كما يشاء.</language><language id="Indonesian" verse="11">Tetapi semuanya ini dikerjakan oleh Roh yang satu dan yang sama, yang memberikan karunia kepada tiap-tiap orang secara khusus, seperti yang dikehendaki-Nya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For as the body is one and has many members, but all the members of that one body, being many, are one body, so also [is] Christ. </language><language id="Arabic" verse="12">لانه كما ان الجسد هو واحد وله اعضاء كثيرة وكل اعضاء الجسد الواحد اذا كانت كثيرة هي جسد واحد كذلك المسيح ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="12">Karena sama seperti tubuh itu satu dan anggota-anggotanya banyak, dan segala anggota itu, sekalipun banyak, merupakan satu tubuh, demikian pula Kristus.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> For by one Spirit we were all baptized into one body -- whether Jews or Greeks, whether slaves or free -- and have all been made to drink into one Spirit. </language><language id="Arabic" verse="13">لاننا جميعنا بروح واحد ايضا اعتمدنا الى جسد واحد يهودا كنا ام يونانيين عبيدا ام احرارا وجميعنا سقينا روحا واحدا.</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebab dalam satu Roh kita semua, baik orang Yahudi, maupun orang Yunani, baik budak, maupun orang merdeka, telah dibaptis menjadi satu tubuh dan kita semua diberi minum dari satu Roh.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For in fact the body is not one member but many. </language><language id="Arabic" verse="14">فان الجسد ايضا ليس عضوا واحدا بل اعضاء كثيرة.</language><language id="Indonesian" verse="14">Karena tubuh juga tidak terdiri dari satu anggota, tetapi atas banyak anggota.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> If the foot should say, "Because I am not a hand, I am not of the body," is it therefore not of the body? </language><language id="Arabic" verse="15">ان قالت الرجل لاني لست يدا لست من الجسد. أفلم تكن لذلك‎من الجسد.</language><language id="Indonesian" verse="15">Andaikata kaki berkata: "Karena aku bukan tangan, aku tidak termasuk tubuh", jadi benarkah ia tidak termasuk tubuh?</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> And if the ear should say, "Because I am not an eye, I am not of the body," is it therefore not of the body? </language><language id="Arabic" verse="16">وان قالت الأذن لاني لست عينا لست من الجسد. أفلم تكن لذلك من الجسد.</language><language id="Indonesian" verse="16">Dan andaikata telinga berkata: "Karena aku bukan mata, aku tidak termasuk tubuh", jadi benarkah ia tidak termasuk tubuh?</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> If the whole body [were] an eye, where [would be] the hearing? If the whole [were] hearing, where [would be] the smelling? </language><language id="Arabic" verse="17">لو كان كل الجسد عينا فاين السمع. لو كان الكل سمعا فاين الشم.</language><language id="Indonesian" verse="17">Andaikata tubuh seluruhnya adalah mata, di manakah pendengaran? Andaikata seluruhnya adalah telinga, di manakah penciuman?</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> But now God has set the members, each one of them, in the body just as He pleased. </language><language id="Arabic" verse="18">واما الآن فقد وضع الله الاعضاء كل واحد منها في الجسد كما اراد.</language><language id="Indonesian" verse="18">Tetapi Allah telah memberikan kepada anggota, masing-masing secara khusus, suatu tempat pada tubuh, seperti yang dikehendaki-Nya.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> And if they [were] all one member, where [would] the body [be?] </language><language id="Arabic" verse="19">ولكن لو كان جميعها عضوا واحدا اين الجسد.</language><language id="Indonesian" verse="19">Andaikata semuanya adalah satu anggota, di manakah tubuh?</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> But now indeed [there are] many members, yet one body. </language><language id="Arabic" verse="20">فالآن اعضاء كثيرة ولكن جسد واحد.</language><language id="Indonesian" verse="20">Memang ada banyak anggota, tetapi hanya satu tubuh.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> And the eye cannot say to the hand, "I have no need of you"; nor again the head to the feet, "I have no need of you." </language><language id="Arabic" verse="21">لا تقدر العين ان تقول لليد لا حاجة لي اليك. او الراس ايضا للرجلين لا حاجة لي اليكما.</language><language id="Indonesian" verse="21">Jadi mata tidak dapat berkata kepada tangan: "Aku tidak membutuhkan engkau." Dan kepala tidak dapat berkata kepada kaki: "Aku tidak membutuhkan engkau."</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> No, much rather, those members of the body which seem to be weaker are necessary. </language><language id="Arabic" verse="22">بل بالأولى اعضاء الجسد التي تظهر اضعف هي ضرورية.</language><language id="Indonesian" verse="22">Malahan justru anggota-anggota tubuh yang nampaknya paling lemah, yang paling dibutuhkan.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> And those [members] of the body which we think to be less honorable, on these we bestow greater honor; and our unpresentable [parts] have greater modesty, </language><language id="Arabic" verse="23">واعضاء الجسد التي نحسب انها بلا كرامة نعطيها كرامة افضل. والاعضاء القبيحة فينا لها جمال افضل.</language><language id="Indonesian" verse="23">Dan kepada anggota-anggota tubuh yang menurut pemandangan kita kurang terhormat, kita berikan penghormatan khusus. Dan terhadap anggota-anggota kita yang tidak elok, kita berikan perhatian khusus.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> but our presentable [parts] have no need. But God composed the body, having given greater honor to that [part] which lacks it, </language><language id="Arabic" verse="24">واما الجميلة فينا فليس لها احتياج. لكن الله مزج الجسد معطيا الناقص كرامة افضل</language><language id="Indonesian" verse="24">Hal itu tidak dibutuhkan oleh anggota-anggota kita yang elok. Allah telah menyusun tubuh kita begitu rupa, sehingga kepada anggota-anggota yang tidak mulia diberikan penghormatan khusus,</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> that there should be no schism in the body, but [that] the members should have the same care for one another. </language><language id="Arabic" verse="25">لكي لا يكون انشقاق في الجسد بل تهتم الاعضاء اهتماما واحدا بعضها لبعض.</language><language id="Indonesian" verse="25">supaya jangan terjadi perpecahan dalam tubuh, tetapi supaya anggota-anggota yang berbeda itu saling memperhatikan.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> And if one member suffers, all the members suffer with [it;] or if one member is honored, all the members rejoice with [it.] </language><language id="Arabic" verse="26">فان كان عضو واحد يتألم فجميع الاعضاء تتألم معه. وان كان عضو واحد يكرم فجميع الاعضاء تفرح معه.</language><language id="Indonesian" verse="26">Karena itu jika satu anggota menderita, semua anggota turut menderita; jika satu anggota dihormati, semua anggota turut bersukacita.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> Now you are the body of Christ, and members individually. </language><language id="Arabic" verse="27">واما انتم فجسد المسيح واعضاؤه افرادا.</language><language id="Indonesian" verse="27">Kamu semua adalah tubuh Kristus dan kamu masing-masing adalah anggotanya.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> And God has appointed these in the church: first apostles, second prophets, third teachers, after that miracles, then gifts of healings, helps, administrations, varieties of tongues. </language><language id="Arabic" verse="28">فوضع الله اناسا في الكنيسة اولا رسلا ثانيا انبياء ثالثا معلمين ثم قوات وبعد ذلك مواهب شفاء اعوانا تدابير وانواع ألسنة.</language><language id="Indonesian" verse="28">Dan Allah telah menetapkan beberapa orang dalam Jemaat: pertama sebagai rasul, kedua sebagai nabi, ketiga sebagai pengajar. Selanjutnya mereka yang mendapat karunia untuk mengadakan mujizat, untuk menyembuhkan, untuk melayani, untuk memimpin, dan untuk berkata-kata dalam bahasa roh.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> [Are] all apostles? [Are] all prophets? [Are] all teachers? [Are] all workers of miracles? </language><language id="Arabic" verse="29">ألعل الجميع رسل. ألعل الجميع انبياء. ألعل الجميع معلمون. ألعل الجميع اصحاب قوات.</language><language id="Indonesian" verse="29">Adakah mereka semua rasul, atau nabi, atau pengajar? Adakah mereka semua mendapat karunia untuk mengadakan mujizat,</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> Do all have gifts of healings? Do all speak with tongues? Do all interpret? </language><language id="Arabic" verse="30">ألعل للجميع مواهب شفاء. ألعل الجميع يتكلمون بألسنة. ألعل الجميع يترجمون.</language><language id="Indonesian" verse="30">atau untuk menyembuhkan, atau untuk berkata-kata dalam bahasa roh, atau untuk menafsirkan bahasa roh?</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> But earnestly desire the best gifts. And yet I show you a more excellent way. </language><language id="Arabic" verse="31">ولكن جدوا للمواهب الحسنى. وايضا اريكم طريقا افضل</language><language id="Indonesian" verse="31">Jadi berusahalah untuk memperoleh karunia-karunia yang paling utama. Dan aku menunjukkan kepadamu jalan yang lebih utama lagi.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="13">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Though I speak with the tongues of men and of angels, but have not love, I have become sounding brass or a clanging cymbal. </language><language id="Arabic" verse="1">ان كنت اتكلم بألسنة الناس والملائكة ولكن ليس لي محبة فقد صرت نحاسا يطن او صنجا يرن.</language><language id="Indonesian" verse="1">Sekalipun aku dapat berkata-kata dengan semua bahasa manusia dan bahasa malaikat, tetapi jika aku tidak mempunyai kasih, aku sama dengan gong yang berkumandang dan canang yang gemerincing.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> And though I have [the gift of] prophecy, and understand all mysteries and all knowledge, and though I have all faith, so that I could remove mountains, but have not love, I am nothing. </language><language id="Arabic" verse="2">وان كانت لي نبوة واعلم جميع الاسرار وكل علم وان كان لي كل الايمان حتى انقل الجبال ولكن ليس لي محبة فلست شيئا.</language><language id="Indonesian" verse="2">Sekalipun aku mempunyai karunia untuk bernubuat dan aku mengetahui segala rahasia dan memiliki seluruh pengetahuan; dan sekalipun aku memiliki iman yang sempurna untuk memindahkan gunung, tetapi jika aku tidak mempunyai kasih, aku sama sekali tidak berguna.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> And though I bestow all my goods to feed [the poor,] and though I give my body to be burned, but have not love, it profits me nothing. </language><language id="Arabic" verse="3">وان اطعمت كل اموالي وان سلمت جسدي حتى احترق ولكن ليس لي محبة فلا انتفع شيئا.</language><language id="Indonesian" verse="3">Dan sekalipun aku membagi-bagikan segala sesuatu yang ada padaku, bahkan menyerahkan tubuhku untuk dibakar, tetapi jika aku tidak mempunyai kasih, sedikitpun tidak ada faedahnya bagiku.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Love suffers long [and] is kind; love does not envy; love does not parade itself, is not puffed up; </language><language id="Arabic" verse="4">المحبة تتأنى وترفق. المحبة لا تحسد. المحبة لا تتفاخر ولا تنتفخ</language><language id="Indonesian" verse="4">Kasih itu sabar; kasih itu murah hati; ia tidak cemburu. Ia tidak memegahkan diri dan tidak sombong.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> does not behave rudely, does not seek its own, is not provoked, thinks no evil; </language><language id="Arabic" verse="5">ولا تقبح ولا تطلب ما لنفسها ولا تحتد ولا تظن السوء</language><language id="Indonesian" verse="5">Ia tidak melakukan yang tidak sopan dan tidak mencari keuntungan diri sendiri. Ia tidak pemarah dan tidak menyimpan kesalahan orang lain.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> does not rejoice in iniquity, but rejoices in the truth; </language><language id="Arabic" verse="6">ولا تفرح بالاثم بل تفرح بالحق</language><language id="Indonesian" verse="6">Ia tidak bersukacita karena ketidakadilan, tetapi karena kebenaran.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> bears all things, believes all things, hopes all things, endures all things. </language><language id="Arabic" verse="7">وتحتمل كل شيء وتصدق كل شيء وترجو كل شيء وتصبر على كل شيء.</language><language id="Indonesian" verse="7">Ia menutupi segala sesuatu, percaya segala sesuatu, mengharapkan segala sesuatu, sabar menanggung segala sesuatu.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Love never fails. But whether [there are] prophecies, they will fail; whether [there are] tongues, they will cease; whether [there is] knowledge, it will vanish away. </language><language id="Arabic" verse="8">المحبة لا تسقط ابدا. واما النبوات فستبطل والألسنة فستنتهي والعلم فسيبطل.</language><language id="Indonesian" verse="8">Kasih tidak berkesudahan; nubuat akan berakhir; bahasa roh akan berhenti; pengetahuan akan lenyap.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For we know in part and we prophesy in part. </language><language id="Arabic" verse="9">لاننا نعلم بعض العلم ونتنبأ بعض التنبوء.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sebab pengetahuan kita tidak lengkap dan nubuat kita tidak sempurna.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> But when that which is perfect has come, then that which is in part will be done away. </language><language id="Arabic" verse="10">ولكن متى جاء الكامل فحينئذ يبطل ما هو بعض.</language><language id="Indonesian" verse="10">Tetapi jika yang sempurna tiba, maka yang tidak sempurna itu akan lenyap.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> When I was a child, I spoke as a child, I understood as a child, I thought as a child; but when I became a man, I put away childish things. </language><language id="Arabic" verse="11">لما كنت طفلا كطفل كنت اتكلم وكطفل كنت افطن وكطفل كنت افتكر. ولكن لما صرت رجلا ابطلت ما للطفل.</language><language id="Indonesian" verse="11">Ketika aku kanak-kanak, aku berkata-kata seperti kanak-kanak, aku merasa seperti kanak-kanak, aku berpikir seperti kanak-kanak. Sekarang sesudah aku menjadi dewasa, aku meninggalkan sifat kanak-kanak itu.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For now we see in a mirror, dimly, but then face to face. Now I know in part, but then I shall know just as I also am known. </language><language id="Arabic" verse="12">فاننا ننظر الآن في مرآة في لغز لكن حينئذ وجها لوجه. الآن اعرف بعض المعرفة لكن حينئذ ساعرف كما عرفت.</language><language id="Indonesian" verse="12">Karena sekarang kita melihat dalam cermin suatu gambaran yang samar-samar, tetapi nanti kita akan melihat muka dengan muka. Sekarang aku hanya mengenal dengan tidak sempurna, tetapi nanti aku akan mengenal dengan sempurna, seperti aku sendiri dikenal.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> And now abide faith, hope, love, these three; but the greatest of these [is] love. </language><language id="Arabic" verse="13">اما الآن فيثبت الايمان والرجاء والمحبة هذه الثلاثة ولكن اعظمهن المحبة</language><language id="Indonesian" verse="13">Demikianlah tinggal ketiga hal ini, yaitu iman, pengharapan dan kasih, dan yang paling besar di antaranya ialah kasih.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="14">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Pursue love, and desire spiritual [gifts,] but especially that you may prophesy. </language><language id="Arabic" verse="1">اتبعوا المحبة ولكن جدوا للمواهب الروحية وبالأولى ان تتنبأوا.</language><language id="Indonesian" verse="1">Kejarlah kasih itu dan usahakanlah dirimu memperoleh karunia-karunia Roh, terutama karunia untuk bernubuat.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> For he who speaks in a tongue does not speak to men but to God, for no one understands [him;] however, in the spirit he speaks mysteries. </language><language id="Arabic" verse="2">لان من يتكلم بلسان لا يكلم الناس بل الله لان ليس احد يسمع. ولكنه بالروح يتكلم باسرار.</language><language id="Indonesian" verse="2">Siapa yang berkata-kata dengan bahasa roh, tidak berkata-kata kepada manusia, tetapi kepada Allah. Sebab tidak ada seorangpun yang mengerti bahasanya; oleh Roh ia mengucapkan hal-hal yang rahasia.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> But he who prophesies speaks edification and exhortation and comfort to men. </language><language id="Arabic" verse="3">واما من يتنبأ فيكلم الناس ببنيان ووعظ وتسلية.</language><language id="Indonesian" verse="3">Tetapi siapa yang bernubuat, ia berkata-kata kepada manusia, ia membangun, menasihati dan menghibur.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> He who speaks in a tongue edifies himself, but he who prophesies edifies the church. </language><language id="Arabic" verse="4">من يتكلم بلسان يبني نفسه. واما من يتنبأ فيبني الكنيسة.</language><language id="Indonesian" verse="4">Siapa yang berkata-kata dengan bahasa roh, ia membangun dirinya sendiri, tetapi siapa yang bernubuat, ia membangun Jemaat.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> I wish you all spoke with tongues, but even more that you prophesied; for he who prophesies [is] greater than he who speaks with tongues, unless indeed he interprets, that the church may receive edification. </language><language id="Arabic" verse="5">اني اريد ان جميعكم تتكلمون بألسنة ولكن بالأولى ان تتنبأوا . لان من يتنبأ اعظم ممن يتكلم بألسنة الا اذا ترجم حتى تنال الكنيسة بنيانا.</language><language id="Indonesian" verse="5">Aku suka, supaya kamu semua berkata-kata dengan bahasa roh, tetapi lebih dari pada itu, supaya kamu bernubuat. Sebab orang yang bernubuat lebih berharga dari pada orang yang berkata-kata dengan bahasa roh, kecuali kalau orang itu juga menafsirkannya, sehingga Jemaat dapat dibangun.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> But now, brethren, if I come to you speaking with tongues, what shall I profit you unless I speak to you either by revelation, by knowledge, by prophesying, or by teaching? </language><language id="Arabic" verse="6">فالآن ايها الاخوة ان جئت اليكم متكلما بألسنة فماذا انفعكم ان لم اكلمكم اما باعلان او بعلم او بنبوة او بتعليم.</language><language id="Indonesian" verse="6">Jadi, saudara-saudara, jika aku datang kepadamu dan berkata-kata dengan bahasa roh, apakah gunanya itu bagimu, jika aku tidak menyampaikan kepadamu penyataan Allah atau pengetahuan atau nubuat atau pengajaran?</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Even things without life, whether flute or harp, when they make a sound, unless they make a distinction in the sounds, how will it be known what is piped or played? </language><language id="Arabic" verse="7">الاشياء العادمة النفوس التي تعطي صوتا مزمار او قيثارة مع ذلك ان لم تعط فرقا للنغمات فكيف يعرف ما زمر او ما عزف به.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sama halnya dengan alat-alat yang tidak berjiwa, tetapi yang berbunyi, seperti seruling dan kecapi--bagaimanakah orang dapat mengetahui lagu apakah yang dimainkan seruling atau kecapi, kalau keduanya tidak mengeluarkan bunyi yang berbeda?</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> For if the trumpet makes an uncertain sound, who will prepare himself for battle? </language><language id="Arabic" verse="8">فانه ان اعطى البوق ايضا صوتا غير واضح فمن يتهيأ للقتال.</language><language id="Indonesian" verse="8">Atau, jika nafiri tidak mengeluarkan bunyi yang terang, siapakah yang menyiapkan diri untuk berperang?</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> So likewise you, unless you utter by the tongue words easy to understand, how will it be known what is spoken? For you will be speaking into the air. </language><language id="Arabic" verse="9">هكذا انتم ايضا ان لم تعطوا باللسان كلاما يفهم فكيف يعرف ما تكلم به. فانكم تكونون تتكلمون في الهواء.</language><language id="Indonesian" verse="9">Demikianlah juga kamu yang berkata-kata dengan bahasa roh: jika kamu tidak mempergunakan kata-kata yang jelas, bagaimanakah orang dapat mengerti apa yang kamu katakan? Kata-katamu sia-sia saja kamu ucapkan di udara!</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> There are, it may be, so many kinds of languages in the world, and none of them [is] without significance. </language><language id="Arabic" verse="10">ربما تكون انواع لغات هذا عددها في العالم وليس شيء منها بلا معنى.</language><language id="Indonesian" verse="10">Ada banyak--entah berapa banyak--macam bahasa di dunia; sekalipun demikian tidak ada satupun di antaranya yang mempunyai bunyi yang tidak berarti.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Therefore, if I do not know the meaning of the language, I shall be a foreigner to him who speaks, and he who speaks [will be] a foreigner to me. </language><language id="Arabic" verse="11">فان كنت لا اعرف قوة اللغة اكون عند المتكلم اعجميا والمتكلم اعجميا عندي.</language><language id="Indonesian" verse="11">Tetapi jika aku tidak mengetahui arti bahasa itu, aku menjadi orang asing bagi dia yang mempergunakannya dan dia orang asing bagiku.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Even so you, since you are zealous for spiritual [gifts, let it be] for the edification of the church [that] you seek to excel. </language><language id="Arabic" verse="12">هكذا انتم ايضا اذ انكم غيورون للمواهب الروحية اطلبوا لاجل بنيان الكنيسة ان تزدادوا.</language><language id="Indonesian" verse="12">Demikian pula dengan kamu: Kamu memang berusaha untuk memperoleh karunia-karunia Roh, tetapi lebih dari pada itu hendaklah kamu berusaha mempergunakannya untuk membangun Jemaat.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Therefore let him who speaks in a tongue pray that he may interpret. </language><language id="Arabic" verse="13">لذلك من يتكلم بلسان فليصلّ لكي يترجم.</language><language id="Indonesian" verse="13">Karena itu siapa yang berkata-kata dengan bahasa roh, ia harus berdoa, supaya kepadanya diberikan juga karunia untuk menafsirkannya.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For if I pray in a tongue, my spirit prays, but my understanding is unfruitful. </language><language id="Arabic" verse="14">لانه ان كنت اصلّي بلسان فروحي تصلّي واما ذهني فهو بلا ثمر.</language><language id="Indonesian" verse="14">Sebab jika aku berdoa dengan bahasa roh, maka rohkulah yang berdoa, tetapi akal budiku tidak turut berdoa.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> What is [the conclusion] then? I will pray with the spirit, and I will also pray with the understanding. I will sing with the spirit, and I will also sing with the understanding. </language><language id="Arabic" verse="15">فما هو اذا. اصلّي بالروح واصلّي بالذهن ايضا. ارتل بالروح وارتل بالذهن ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="15">Jadi, apakah yang harus kubuat? Aku akan berdoa dengan rohku, tetapi aku akan berdoa juga dengan akal budiku; aku akan menyanyi dan memuji dengan rohku, tetapi aku akan menyanyi dan memuji juga dengan akal budiku.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Otherwise, if you bless with the spirit, how will he who occupies the place of the uninformed say "Amen" at your giving of thanks, since he does not understand what you say? </language><language id="Arabic" verse="16">والا فان باركت بالروح فالذي يشغل مكان العامي كيف يقول آمين عند شكرك. لانه لا يعرف ماذا تقول.</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab, jika engkau mengucap syukur dengan rohmu saja, bagaimanakah orang biasa yang hadir sebagai pendengar dapat mengatakan "amin" atas pengucapan syukurmu? Bukankah ia tidak tahu apa yang engkau katakan?</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For you indeed give thanks well, but the other is not edified. </language><language id="Arabic" verse="17">فانك انت تشكر حسنا ولكن الآخر لا يبنى.</language><language id="Indonesian" verse="17">Sebab sekalipun pengucapan syukurmu itu sangat baik, tetapi orang lain tidak dibangun olehnya.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> I thank my God I speak with tongues more than you all; </language><language id="Arabic" verse="18">اشكر الهي اني اتكلم بألسنة اكثر من جميعكم.</language><language id="Indonesian" verse="18">Aku mengucap syukur kepada Allah, bahwa aku berkata-kata dengan bahasa roh lebih dari pada kamu semua.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> yet in the church I would rather speak five words with my understanding, that I may teach others also, than ten thousand words in a tongue. </language><language id="Arabic" verse="19">ولكن في كنيسة اريد ان اتكلم خمس كلمات بذهني لكي اعلّم آخرين ايضا اكثر من عشرة آلاف كلمة بلسان.</language><language id="Indonesian" verse="19">Tetapi dalam pertemuan Jemaat aku lebih suka mengucapkan lima kata yang dapat dimengerti untuk mengajar orang lain juga, dari pada beribu-ribu kata dengan bahasa roh.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Brethren, do not be children in understanding; however, in malice be babes, but in understanding be mature. </language><language id="Arabic" verse="20">ايها الاخوة لا تكونوا اولادا في اذهانكم بل كونوا اولادا في الشر. واما في الاذهان فكونوا كاملين.</language><language id="Indonesian" verse="20">Saudara-saudara, janganlah sama seperti anak-anak dalam pemikiranmu. Jadilah anak-anak dalam kejahatan, tetapi orang dewasa dalam pemikiranmu!</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> In the law it is written: "With [men of] other tongues and other lips I will speak to this people; And yet, for all that, they will not hear Me," says the Lord. </language><language id="Arabic" verse="21">مكتوب في الناموس اني بذوي ألسنة اخرى وبشفاه اخرى سأكلم هذا الشعب ولا هكذا يسمعون لي يقول الرب.</language><language id="Indonesian" verse="21">Dalam hukum Taurat ada tertulis: "Oleh orang-orang yang mempunyai bahasa lain dan oleh mulut orang-orang asing Aku akan berbicara kepada bangsa ini, namun demikian mereka tidak akan mendengarkan Aku, firman Tuhan."</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> Therefore tongues are for a sign, not to those who believe but to unbelievers; but prophesying is not for unbelievers but for those who believe. </language><language id="Arabic" verse="22">اذا الألسنة آية لا للمؤمنين بل لغير المؤمنين. اما النبوة فليست لغير المؤمنين بل للمؤمنين.</language><language id="Indonesian" verse="22">Karena itu karunia bahasa roh adalah tanda, bukan untuk orang yang beriman, tetapi untuk orang yang tidak beriman; sedangkan karunia untuk bernubuat adalah tanda, bukan untuk orang yang tidak beriman, tetapi untuk orang yang beriman.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Therefore if the whole church comes together in one place, and all speak with tongues, and there come in [those who are] uninformed or unbelievers, will they not say that you are out of your mind? </language><language id="Arabic" verse="23">فان اجتمعت الكنيسة كلها في مكان واحد وكان الجميع يتكلمون بألسنة فدخل عاميون او غير مؤمنين أفلا يقولون انكم تهذون.</language><language id="Indonesian" verse="23">Jadi, kalau seluruh Jemaat berkumpul bersama-sama dan tiap-tiap orang berkata-kata dengan bahasa roh, lalu masuklah orang-orang luar atau orang-orang yang tidak beriman, tidakkah akan mereka katakan, bahwa kamu gila?</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> But if all prophesy, and an unbeliever or an uninformed person comes in, he is convinced by all, he is convicted by all. </language><language id="Arabic" verse="24">ولكن ان كان الجميع يتنبأون فدخل احد غير مؤمن او عامي فانه يوبخ من الجميع. يحكم عليه من الجميع.</language><language id="Indonesian" verse="24">Tetapi kalau semua bernubuat, lalu masuk orang yang tidak beriman atau orang baru, ia akan diyakinkan oleh semua dan diselidiki oleh semua;</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> And thus the secrets of his heart are revealed; and so, falling down on [his] face, he will worship God and report that God is truly among you. </language><language id="Arabic" verse="25">وهكذا تصير خفايا قلبه ظاهرة وهكذا يخرّ على وجهه ويسجد للّه مناديا ان الله بالحقيقة فيكم</language><language id="Indonesian" verse="25">segala rahasia yang terkandung di dalam hatinya akan menjadi nyata, sehingga ia akan sujud menyembah Allah dan mengaku: "Sungguh, Allah ada di tengah-tengah kamu."</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> How is it then, brethren? Whenever you come together, each of you has a psalm, has a teaching, has a tongue, has a revelation, has an interpretation. Let all things be done for edification. </language><language id="Arabic" verse="26">فما هو اذا ايها الاخوة. متى اجتمعتم فكل واحد منكم له مزمور له تعليم له لسان له اعلان له ترجمة. فليكن كل شيء للبنيان.</language><language id="Indonesian" verse="26">Jadi bagaimana sekarang, saudara-saudara? Bilamana kamu berkumpul, hendaklah tiap-tiap orang mempersembahkan sesuatu: yang seorang mazmur, yang lain pengajaran, atau penyataan Allah, atau karunia bahasa roh, atau karunia untuk menafsirkan bahasa roh, tetapi semuanya itu harus dipergunakan untuk membangun.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> If anyone speaks in a tongue, [let there be] two or at the most three, [each] in turn, and let one interpret. </language><language id="Arabic" verse="27">ان كان احد يتكلم بلسان فاثنين اثنين او على الاكثر ثلاثة ثلاثة وبترتيب وليترجم واحد.</language><language id="Indonesian" verse="27">Jika ada yang berkata-kata dengan bahasa roh, biarlah dua atau sebanyak-banyaknya tiga orang, seorang demi seorang, dan harus ada seorang lain untuk menafsirkannya.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> But if there is no interpreter, let him keep silent in church, and let him speak to himself and to God. </language><language id="Arabic" verse="28">ولكن ان لم يكن مترجم فليصمت في الكنيسة وليكلم نفسه والله.</language><language id="Indonesian" verse="28">Jika tidak ada orang yang dapat menafsirkannya, hendaklah mereka berdiam diri dalam pertemuan Jemaat dan hanya boleh berkata-kata kepada dirinya sendiri dan kepada Allah.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> Let two or three prophets speak, and let the others judge. </language><language id="Arabic" verse="29">اما الانبياء فليتكلم اثنان او ثلاثة وليحكم الآخرون.</language><language id="Indonesian" verse="29">Tentang nabi-nabi--baiklah dua atau tiga orang di antaranya berkata-kata dan yang lain menanggapi apa yang mereka katakan.</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> But if [anything] is revealed to another who sits by, let the first keep silent. </language><language id="Arabic" verse="30">ولكن ان اعلن لآخر جالس فليسكت الاول.</language><language id="Indonesian" verse="30">Tetapi jika seorang lain yang duduk di situ mendapat penyataan, maka yang pertama itu harus berdiam diri.</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> For you can all prophesy one by one, that all may learn and all may be encouraged. </language><language id="Arabic" verse="31">لانكم تقدرون جميعكم ان تتنبأوا واحدا واحدا ليتعلّم الجميع ويتعزى الجميع.</language><language id="Indonesian" verse="31">Sebab kamu semua boleh bernubuat seorang demi seorang, sehingga kamu semua dapat belajar dan beroleh kekuatan.</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> And the spirits of the prophets are subject to the prophets. </language><language id="Arabic" verse="32">وارواح الانبياء خاضعة للانبياء.</language><language id="Indonesian" verse="32">Karunia nabi takluk kepada nabi-nabi.</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> For God is not [the author] of confusion but of peace, as in all the churches of the saints. </language><language id="Arabic" verse="33">لان الله ليس اله تشويش بل اله سلام. كما في جميع كنائس القديسين.</language><language id="Indonesian" verse="33">Sebab Allah tidak menghendaki kekacauan, tetapi damai sejahtera.</language></verse>
			<verse num="34"><language id="English" verse="34"> Let your women keep silent in the churches, for they are not permitted to speak; but [they are] to be submissive, as the law also says. </language><language id="Arabic" verse="34">لتصمت نساؤكم في الكنائس لانه ليس مأذونا لهنّ ان يتكلمن بل يخضعن كما يقول الناموس ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="34">Sama seperti dalam semua Jemaat orang-orang kudus, perempuan-perempuan harus berdiam diri dalam pertemuan-pertemuan Jemaat. Sebab mereka tidak diperbolehkan untuk berbicara. Mereka harus menundukkan diri, seperti yang dikatakan juga oleh hukum Taurat.</language></verse>
			<verse num="35"><language id="English" verse="35"> And if they want to learn something, let them ask their own husbands at home; for it is shameful for women to speak in church. </language><language id="Arabic" verse="35">ولكن ان كنّ يردن ان يتعلمن شيئا فليسألن رجالهنّ في البيت لانه قبيح بالنساء ان تتكلم في كنيسة.</language><language id="Indonesian" verse="35">Jika mereka ingin mengetahui sesuatu, baiklah mereka menanyakannya kepada suaminya di rumah. Sebab tidak sopan bagi perempuan untuk berbicara dalam pertemuan Jemaat.</language></verse>
			<verse num="36"><language id="English" verse="36"> Or did the word of God come [originally] from you? Or [was it] you only that it reached? </language><language id="Arabic" verse="36">ام منكم خرجت كلمة الله. ام اليكم وحدكم انتهت.</language><language id="Indonesian" verse="36">Atau adakah firman Allah mulai dari kamu? Atau hanya kepada kamu sajakah firman itu telah datang?</language></verse>
			<verse num="37"><language id="English" verse="37"> If anyone thinks himself to be a prophet or spiritual, let him acknowledge that the things which I write to you are the commandments of the Lord. </language><language id="Arabic" verse="37">ان كان احد يحسب نفسه نبيا او روحيا فليعلم ما اكتبه اليكم انه وصايا الرب.</language><language id="Indonesian" verse="37">Jika seorang menganggap dirinya nabi atau orang yang mendapat karunia rohani, ia harus sadar, bahwa apa yang kukatakan kepadamu adalah perintah Tuhan.</language></verse>
			<verse num="38"><language id="English" verse="38"> But if anyone is ignorant, let him be ignorant. </language><language id="Arabic" verse="38">ولكن ان يجهل احد فليجهل.</language><language id="Indonesian" verse="38">Tetapi jika ia tidak mengindahkannya, janganlah kamu mengindahkan dia.</language></verse>
			<verse num="39"><language id="English" verse="39"> Therefore, brethren, desire earnestly to prophesy, and do not forbid to speak with tongues. </language><language id="Arabic" verse="39">اذا ايها الاخوة جدوا للتنبوء ولا تمنعوا التكلم بألسنة.</language><language id="Indonesian" verse="39">Karena itu, saudara-saudaraku, usahakanlah dirimu untuk memperoleh karunia untuk bernubuat dan janganlah melarang orang yang berkata-kata dengan bahasa roh.</language></verse>
			<verse num="40"><language id="English" verse="40"> Let all things be done decently and in order. </language><language id="Arabic" verse="40">وليكن كل شيء بلياقة وبحسب ترتيب</language><language id="Indonesian" verse="40">Tetapi segala sesuatu harus berlangsung dengan sopan dan teratur.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="15">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Moreover, brethren, I declare to you the gospel which I preached to you, which also you received and in which you stand, </language><language id="Arabic" verse="1">واعرّفكم ايها الاخوة بالانجيل الذي بشرتكم به وقبلتموه وتقومون فيه</language><language id="Indonesian" verse="1">Dan sekarang, saudara-saudara, aku mau mengingatkan kamu kepada Injil yang aku beritakan kepadamu dan yang kamu terima, dan yang di dalamnya kamu teguh berdiri.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> by which also you are saved, if you hold fast that word which I preached to you -- unless you believed in vain. </language><language id="Arabic" verse="2">وبه ايضا تخلصون ان كنتم تذكرون اي كلام بشرتكم به الا اذا كنتم قد آمنتم عبثا.</language><language id="Indonesian" verse="2">Oleh Injil itu kamu diselamatkan, asal kamu teguh berpegang padanya, seperti yang telah kuberitakan kepadamu--kecuali kalau kamu telah sia-sia saja menjadi percaya.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For I delivered to you first of all that which I also received: that Christ died for our sins according to the Scriptures, </language><language id="Arabic" verse="3">فانني سلمت اليكم في الاول ما قبلته انا ايضا ان المسيح مات من اجل خطايانا حسب الكتب.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab yang sangat penting telah kusampaikan kepadamu, yaitu apa yang telah kuterima sendiri, ialah bahwa Kristus telah mati karena dosa-dosa kita, sesuai dengan Kitab Suci,</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> and that He was buried, and that He rose again the third day according to the Scriptures, </language><language id="Arabic" verse="4">وانه دفن وانه قام في اليوم الثالث حسب الكتب.</language><language id="Indonesian" verse="4">bahwa Ia telah dikuburkan, dan bahwa Ia telah dibangkitkan, pada hari yang ketiga, sesuai dengan Kitab Suci;</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> and that He was seen by Cephas, then by the twelve. </language><language id="Arabic" verse="5">وانه ظهر لصفا ثم للاثني عشر.</language><language id="Indonesian" verse="5">bahwa Ia telah menampakkan diri kepada Kefas dan kemudian kepada kedua belas murid-Nya.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> After that He was seen by over five hundred brethren at once, of whom the greater part remain to the present, but some have fallen asleep. </language><language id="Arabic" verse="6">وبعد ذلك ظهر دفعة واحدة لاكثر من خمس مئة اخ اكثرهم باق الى الآن ولكن بعضهم قد رقدوا.</language><language id="Indonesian" verse="6">Sesudah itu Ia menampakkan diri kepada lebih dari lima ratus saudara sekaligus; kebanyakan dari mereka masih hidup sampai sekarang, tetapi beberapa di antaranya telah meninggal.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> After that He was seen by James, then by all the apostles. </language><language id="Arabic" verse="7">وبعد ذلك ظهر ليعقوب ثم للرسل اجمعين.</language><language id="Indonesian" verse="7">Selanjutnya Ia menampakkan diri kepada Yakobus, kemudian kepada semua rasul.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Then last of all He was seen by me also, as by one born out of due time. </language><language id="Arabic" verse="8">وآخر الكل كانه للسقط ظهر لي انا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Dan yang paling akhir dari semuanya Ia menampakkan diri juga kepadaku, sama seperti kepada anak yang lahir sebelum waktunya.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For I am the least of the apostles, who am not worthy to be called an apostle, because I persecuted the church of God. </language><language id="Arabic" verse="9">لاني اصغر الرسل انا الذي لست اهلا لان أدعى رسولا لاني اضطهدت كنيسة الله.</language><language id="Indonesian" verse="9">Karena aku adalah yang paling hina dari semua rasul, sebab aku telah menganiaya Jemaat Allah.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> But by the grace of God I am what I am, and His grace toward me was not in vain; but I labored more abundantly than they all, yet not I, but the grace of God [which was] with me. </language><language id="Arabic" verse="10">ولكن بنعمة الله انا ما انا ونعمته المعطاة لي لم تكن باطلة بل انا تعبت اكثر منهم جميعهم. ولكن لا انا بل نعمة الله التي معي.</language><language id="Indonesian" verse="10">Tetapi karena kasih karunia Allah aku adalah sebagaimana aku ada sekarang, dan kasih karunia yang dianugerahkan-Nya kepadaku tidak sia-sia. Sebaliknya, aku telah bekerja lebih keras dari pada mereka semua; tetapi bukannya aku, melainkan kasih karunia Allah yang menyertai aku.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Therefore, whether [it was] I or they, so we preach and so you believed. </language><language id="Arabic" verse="11">فسواء انا ام اولئك هكذا نكرز وهكذا آمنتم</language><language id="Indonesian" verse="11">Sebab itu, baik aku, maupun mereka, demikianlah kami mengajar dan demikianlah kamu menjadi percaya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Now if Christ is preached that He has been raised from the dead, how do some among you say that there is no resurrection of the dead? </language><language id="Arabic" verse="12">ولكن ان كان المسيح يكرز به انه قام من الاموات فكيف يقول قوم بينكم ان ليس قيامة اموات.</language><language id="Indonesian" verse="12">Jadi, bilamana kami beritakan, bahwa Kristus dibangkitkan dari antara orang mati, bagaimana mungkin ada di antara kamu yang mengatakan, bahwa tidak ada kebangkitan orang mati?</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> But if there is no resurrection of the dead, then Christ is not risen. </language><language id="Arabic" verse="13">فان لم تكن قيامة اموات فلا يكون المسيح قد قام.</language><language id="Indonesian" verse="13">Kalau tidak ada kebangkitan orang mati, maka Kristus juga tidak dibangkitkan.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> And if Christ is not risen, then our preaching [is] empty and your faith [is] also empty. </language><language id="Arabic" verse="14">وان لم يكن المسيح قد قام فباطلة كرازتنا وباطل ايضا ايمانكم.</language><language id="Indonesian" verse="14">Tetapi andaikata Kristus tidak dibangkitkan, maka sia-sialah pemberitaan kami dan sia-sialah juga kepercayaan kamu.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Yes, and we are found false witnesses of God, because we have testified of God that He raised up Christ, whom He did not raise up -- if in fact the dead do not rise. </language><language id="Arabic" verse="15">ونوجد نحن ايضا شهود زور للّه لاننا شهدنا من جهة الله انه اقام المسيح وهو لم يقمه ان كان الموتى لا يقومون.</language><language id="Indonesian" verse="15">Lebih dari pada itu kami ternyata berdusta terhadap Allah, karena tentang Dia kami katakan, bahwa Ia telah membangkitkan Kristus--padahal Ia tidak membangkitkan-Nya, kalau andaikata benar, bahwa orang mati tidak dibangkitkan.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For if [the] dead do not rise, then Christ is not risen. </language><language id="Arabic" verse="16">لانه ان كان الموتى لا يقومون فلا يكون المسيح قد قام.</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab jika benar orang mati tidak dibangkitkan, maka Kristus juga tidak dibangkitkan.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> And if Christ is not risen, your faith [is] futile; you are still in your sins! </language><language id="Arabic" verse="17">وان لم يكن المسيح قد قام فباطل ايمانكم. انتم بعد في خطاياكم.</language><language id="Indonesian" verse="17">Dan jika Kristus tidak dibangkitkan, maka sia-sialah kepercayaan kamu dan kamu masih hidup dalam dosamu.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Then also those who have fallen asleep in Christ have perished. </language><language id="Arabic" verse="18">اذا الذين رقدوا في المسيح ايضا هلكوا.</language><language id="Indonesian" verse="18">Demikianlah binasa juga orang-orang yang mati dalam Kristus.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> If in this life only we have hope in Christ, we are of all men the most pitiable. </language><language id="Arabic" verse="19">ان كان لنا في هذه الحياة فقط رجاء في المسيح فاننا اشقى جميع الناس.</language><language id="Indonesian" verse="19">Jikalau kita hanya dalam hidup ini saja menaruh pengharapan pada Kristus, maka kita adalah orang-orang yang paling malang dari segala manusia.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> But now Christ is risen from the dead, [and] has become the firstfruits of those who have fallen asleep. </language><language id="Arabic" verse="20">ولكن الآن قد قام المسيح من الاموات وصار باكورة الراقدين.</language><language id="Indonesian" verse="20">Tetapi yang benar ialah, bahwa Kristus telah dibangkitkan dari antara orang mati, sebagai yang sulung dari orang-orang yang telah meninggal.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> For since by man [came] death, by Man also [came] the resurrection of the dead. </language><language id="Arabic" verse="21">فانه اذ الموت بانسان بانسان ايضا قيامة الاموات.</language><language id="Indonesian" verse="21">Sebab sama seperti maut datang karena satu orang manusia, demikian juga kebangkitan orang mati datang karena satu orang manusia.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> For as in Adam all die, even so in Christ all shall be made alive. </language><language id="Arabic" verse="22">لانه كما في آدم يموت الجميع هكذا في المسيح سيحيا الجميع.</language><language id="Indonesian" verse="22">Karena sama seperti semua orang mati dalam persekutuan dengan Adam, demikian pula semua orang akan dihidupkan kembali dalam persekutuan dengan Kristus.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> But each one in his own order: Christ the firstfruits, afterward those [who are] Christ's at His coming. </language><language id="Arabic" verse="23">ولكن كل واحد في رتبته. المسيح باكورة ثم الذين للمسيح في مجيئه.</language><language id="Indonesian" verse="23">Tetapi tiap-tiap orang menurut urutannya: Kristus sebagai buah sulung; sesudah itu mereka yang menjadi milik-Nya pada waktu kedatangan-Nya.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> Then [comes] the end, when He delivers the kingdom to God the Father, when He puts an end to all rule and all authority and power. </language><language id="Arabic" verse="24">وبعد ذلك النهاية متى سلم الملك للّه الآب متى ابطل كل رياسة وكل سلطان وكل قوة.</language><language id="Indonesian" verse="24">Kemudian tiba kesudahannya, yaitu bilamana Ia menyerahkan Kerajaan kepada Allah Bapa, sesudah Ia membinasakan segala pemerintahan, kekuasaan dan kekuatan.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> For He must reign till He has put all enemies under His feet. </language><language id="Arabic" verse="25">لانه يجب ان يملك حتى يضع جميع الاعداء تحت قدميه.</language><language id="Indonesian" verse="25">Karena Ia harus memegang pemerintahan sebagai Raja sampai Allah meletakkan semua musuh-Nya di bawah kaki-Nya.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> The last enemy [that] will be destroyed [is] death. </language><language id="Arabic" verse="26">آخر عدو يبطل هو الموت.</language><language id="Indonesian" verse="26">Musuh yang terakhir, yang dibinasakan ialah maut.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> For "He has put all things under His feet." But when He says "all things are put under [Him," it is] evident that He who put all things under Him is excepted. </language><language id="Arabic" verse="27">لانه اخضع كل شيء تحت قدميه. ولكن حينما يقول ان كل شيء قد أخضع فواضح انه غير الذي اخضع له الكل.</language><language id="Indonesian" verse="27">Sebab segala sesuatu telah ditaklukkan-Nya di bawah kaki-Nya. Tetapi kalau dikatakan, bahwa "segala sesuatu telah ditaklukkan", maka teranglah, bahwa Ia sendiri yang telah menaklukkan segala sesuatu di bawah kaki Kristus itu tidak termasuk di dalamnya.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> Now when all things are made subject to Him, then the Son Himself will also be subject to Him who put all things under Him, that God may be all in all. </language><language id="Arabic" verse="28">ومتى اخضع له الكل فحينئذ الابن نفسه ايضا سيخضع للذي اخضع له الكل كي يكون الله الكل في الكل</language><language id="Indonesian" verse="28">Tetapi kalau segala sesuatu telah ditaklukkan di bawah Kristus, maka Ia sendiri sebagai Anak akan menaklukkan diri-Nya di bawah Dia, yang telah menaklukkan segala sesuatu di bawah-Nya, supaya Allah menjadi semua di dalam semua.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> Otherwise, what will they do who are baptized for the dead, if the dead do not rise at all? Why then are they baptized for the dead? </language><language id="Arabic" verse="29">والا فماذا يصنع الذين يعتمدون من اجل الاموات. ان كان الاموات لا يقومون البتة فلماذا يعتمدون من اجل الاموات.</language><language id="Indonesian" verse="29">Jika tidak demikian, apakah faedahnya perbuatan orang-orang yang dibaptis bagi orang mati? Kalau orang mati sama sekali tidak dibangkitkan, mengapa mereka mau dibaptis bagi orang-orang yang telah meninggal?</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> And why do we stand in jeopardy every hour? </language><language id="Arabic" verse="30">ولماذا نخاطر نحن كل ساعة.</language><language id="Indonesian" verse="30">Dan kami juga--mengapakah kami setiap saat membawa diri kami ke dalam bahaya?</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> I affirm, by the boasting in you which I have in Christ Jesus our Lord, I die daily. </language><language id="Arabic" verse="31">اني بافتخاركم الذي لي في يسوع المسيح ربنا اموت كل يوم.</language><language id="Indonesian" verse="31">Saudara-saudara, tiap-tiap hari aku berhadapan dengan maut. Demi kebanggaanku akan kamu dalam Kristus Yesus, Tuhan kita, aku katakan, bahwa hal ini benar.</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> If, in the manner of men, I have fought with beasts at Ephesus, what advantage [is it] to me? If [the] dead do not rise, "Let us eat and drink, for tomorrow we die!" </language><language id="Arabic" verse="32">ان كنت كانسان قد حاربت وحوشا في افسس فما المنفعة لي. ان كان الاموات لا يقومون فلنأكل ونشرب لاننا غدا نموت.</language><language id="Indonesian" verse="32">Kalau hanya berdasarkan pertimbangan-pertimbangan manusia saja aku telah berjuang melawan binatang buas di Efesus, apakah gunanya hal itu bagiku? Jika orang mati tidak dibangkitkan, maka "marilah kita makan dan minum, sebab besok kita mati".</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> Do not be deceived: "Evil company corrupts good habits." </language><language id="Arabic" verse="33">لا تضلوا. فان المعاشرات الرديّة تفسد الاخلاق الجيدة.</language><language id="Indonesian" verse="33">Janganlah kamu sesat: Pergaulan yang buruk merusakkan kebiasaan yang baik.</language></verse>
			<verse num="34"><language id="English" verse="34"> Awake to righteousness, and do not sin; for some do not have the knowledge of God. I speak [this] to your shame. </language><language id="Arabic" verse="34">اصحوا للبر ولا تخطئوا لان قوما ليست لهم معرفة بالله. اقول ذلك لتخجيلكم</language><language id="Indonesian" verse="34">Sadarlah kembali sebaik-baiknya dan jangan berbuat dosa lagi! Ada di antara kamu yang tidak mengenal Allah. Hal ini kukatakan, supaya kamu merasa malu.</language></verse>
			<verse num="35"><language id="English" verse="35"> But someone will say, "How are the dead raised up? And with what body do they come?" </language><language id="Arabic" verse="35">لكن يقول قائل كيف يقام الاموات وباي جسم يأتون.</language><language id="Indonesian" verse="35">Tetapi mungkin ada orang yang bertanya: "Bagaimanakah orang mati dibangkitkan? Dan dengan tubuh apakah mereka akan datang kembali?"</language></verse>
			<verse num="36"><language id="English" verse="36"> Foolish one, what you sow is not made alive unless it dies. </language><language id="Arabic" verse="36">يا غبي. الذي تزرعه لا يحيا ان لم يمت.</language><language id="Indonesian" verse="36">Hai orang bodoh! Apa yang engkau sendiri taburkan, tidak akan tumbuh dan hidup, kalau ia tidak mati dahulu.</language></verse>
			<verse num="37"><language id="English" verse="37"> And what you sow, you do not sow that body that shall be, but mere grain -- perhaps wheat or some other [grain.] </language><language id="Arabic" verse="37">والذي تزرعه لست تزرع الجسم الذي سوف يصير بل حبة مجردة ربما من حنطة او احد البواقي.</language><language id="Indonesian" verse="37">Dan yang engkau taburkan bukanlah tubuh tanaman yang akan tumbuh, tetapi biji yang tidak berkulit, umpamanya biji gandum atau biji lain.</language></verse>
			<verse num="38"><language id="English" verse="38"> But God gives it a body as He pleases, and to each seed its own body. </language><language id="Arabic" verse="38">ولكن الله يعطيها جسما كما اراد ولكل واحد من البزور جسمه.</language><language id="Indonesian" verse="38">Tetapi Allah memberikan kepadanya suatu tubuh, seperti yang dikehendaki-Nya: Ia memberikan kepada tiap-tiap biji tubuhnya sendiri.</language></verse>
			<verse num="39"><language id="English" verse="39"> All flesh [is] not the same flesh, but [there is] one [kind of] flesh of men, another flesh of animals, another of fish, [and] another of birds. </language><language id="Arabic" verse="39">ليس كل جسد جسدا واحدا بل للناس جسد واحد وللبهائم جسد آخر. وللسمك آخر وللطير آخر.</language><language id="Indonesian" verse="39">Bukan semua daging sama: daging manusia lain dari pada daging binatang, lain dari pada daging burung, lain dari pada daging ikan.</language></verse>
			<verse num="40"><language id="English" verse="40"> [There are] also celestial bodies and terrestrial bodies; but the glory of the celestial [is] one, and the [glory] of the terrestrial [is] another. </language><language id="Arabic" verse="40">واجسام سماوية واجسام ارضية. لكن مجد السماويات شيء ومجد الارضيات آخر.</language><language id="Indonesian" verse="40">Ada tubuh sorgawi dan ada tubuh duniawi, tetapi kemuliaan tubuh sorgawi lain dari pada kemuliaan tubuh duniawi.</language></verse>
			<verse num="41"><language id="English" verse="41"> [There is] one glory of the sun, another glory of the moon, and another glory of the stars; for [one] star differs from [another] star in glory. </language><language id="Arabic" verse="41">مجد الشمس شيء ومجد القمر آخر ومجد النجوم آخر. لان نجما يمتاز عن نجم في المجد.</language><language id="Indonesian" verse="41">Kemuliaan matahari lain dari pada kemuliaan bulan, dan kemuliaan bulan lain dari pada kemuliaan bintang-bintang, dan kemuliaan bintang yang satu berbeda dengan kemuliaan bintang yang lain.</language></verse>
			<verse num="42"><language id="English" verse="42"> So also [is] the resurrection of the dead. [The body] is sown in corruption, it is raised in incorruption. </language><language id="Arabic" verse="42">هكذا ايضا قيامة الاموات. يزرع في فساد ويقام في عدم فساد.</language><language id="Indonesian" verse="42">Demikianlah pula halnya dengan kebangkitan orang mati. Ditaburkan dalam kebinasaan, dibangkitkan dalam ketidakbinasaan.</language></verse>
			<verse num="43"><language id="English" verse="43"> It is sown in dishonor, it is raised in glory. It is sown in weakness, it is raised in power. </language><language id="Arabic" verse="43">يزرع في هوان ويقام في مجد. يزرع في ضعف ويقام في قوة.</language><language id="Indonesian" verse="43">Ditaburkan dalam kehinaan, dibangkitkan dalam kemuliaan. Ditaburkan dalam kelemahan, dibangkitkan dalam kekuatan.</language></verse>
			<verse num="44"><language id="English" verse="44"> It is sown a natural body, it is raised a spiritual body. There is a natural body, and there is a spiritual body. </language><language id="Arabic" verse="44">يزرع جسما حيوانيا ويقام جسما روحانيا. يوجد جسم حيواني ويوجد جسم روحاني.</language><language id="Indonesian" verse="44">Yang ditaburkan adalah tubuh alamiah, yang dibangkitkan adalah tubuh rohaniah. Jika ada tubuh alamiah, maka ada pula tubuh rohaniah.</language></verse>
			<verse num="45"><language id="English" verse="45"> And so it is written, "The first man Adam became a living being." The last Adam [became] a life-giving spirit. </language><language id="Arabic" verse="45">هكذا مكتوب ايضا. صار آدم الانسان الاول نفسا حية وآدم الآخير روحا محييا.</language><language id="Indonesian" verse="45">Seperti ada tertulis: "Manusia pertama, Adam menjadi makhluk yang hidup", tetapi Adam yang akhir menjadi roh yang menghidupkan.</language></verse>
			<verse num="46"><language id="English" verse="46"> However, the spiritual is not first, but the natural, and afterward the spiritual. </language><language id="Arabic" verse="46">لكن ليس الروحاني اولا بل الحيواني وبعد ذلك الروحاني.</language><language id="Indonesian" verse="46">Tetapi yang mula-mula datang bukanlah yang rohaniah, tetapi yang alamiah; kemudian barulah datang yang rohaniah.</language></verse>
			<verse num="47"><language id="English" verse="47"> The first man [was] of the earth, [made] of dust; the second Man [is] the Lord from heaven. </language><language id="Arabic" verse="47">الانسان الاول من الارض ترابي. الانسان الثاني الرب من السماء.</language><language id="Indonesian" verse="47">Manusia pertama berasal dari debu tanah dan bersifat jasmani, manusia kedua berasal dari sorga.</language></verse>
			<verse num="48"><language id="English" verse="48"> As [was] the [man] of dust, so also [are] those [who are made] of dust; and as [is] the heavenly [Man,] so also [are] those [who are] heavenly. </language><language id="Arabic" verse="48">كما هو الترابي هكذا الترابيون ايضا. وكما هو السماوي هكذا السماويون ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="48">Makhluk-makhluk alamiah sama dengan dia yang berasal dari debu tanah dan makhluk-makhluk sorgawi sama dengan Dia yang berasal dari sorga.</language></verse>
			<verse num="49"><language id="English" verse="49"> And as we have borne the image of the [man] of dust, we shall also bear the image of the heavenly [Man.] </language><language id="Arabic" verse="49">وكما لبسنا صورة الترابي سنلبس ايضا صورة السماوي.</language><language id="Indonesian" verse="49">Sama seperti kita telah memakai rupa dari yang alamiah, demikian pula kita akan memakai rupa dari yang sorgawi.</language></verse>
			<verse num="50"><language id="English" verse="50"> Now this I say, brethren, that flesh and blood cannot inherit the kingdom of God; nor does corruption inherit incorruption. </language><language id="Arabic" verse="50">فاقول هذا ايها الاخوة ان لحما ودما لا يقدران ان يرثا ملكوت الله. ولا يرث الفساد عدم الفساد</language><language id="Indonesian" verse="50">Saudara-saudara, inilah yang hendak kukatakan kepadamu, yaitu bahwa daging dan darah tidak mendapat bagian dalam Kerajaan Allah dan bahwa yang binasa tidak mendapat bagian dalam apa yang tidak binasa.</language></verse>
			<verse num="51"><language id="English" verse="51"> Behold, I tell you a mystery: We shall not all sleep, but we shall all be changed -- </language><language id="Arabic" verse="51">هوذا سرّ اقوله لكم. لا نرقد كلنا ولكننا كلنا نتغيّر</language><language id="Indonesian" verse="51">Sesungguhnya aku menyatakan kepadamu suatu rahasia: kita tidak akan mati semuanya, tetapi kita semuanya akan diubah,</language></verse>
			<verse num="52"><language id="English" verse="52"> in a moment, in the twinkling of an eye, at the last trumpet. For the trumpet will sound, and the dead will be raised incorruptible, and we shall be changed. </language><language id="Arabic" verse="52">في لحظة في طرفة عين عند البوق الاخير. فانه سيبوق فيقام الاموات عديمي فساد ونحن نتغيّر.</language><language id="Indonesian" verse="52">dalam sekejap mata, pada waktu bunyi nafiri yang terakhir. Sebab nafiri akan berbunyi dan orang-orang mati akan dibangkitkan dalam keadaan yang tidak dapat binasa dan kita semua akan diubah.</language></verse>
			<verse num="53"><language id="English" verse="53"> For this corruptible must put on incorruption, and this mortal [must] put on immortality. </language><language id="Arabic" verse="53">لان هذا الفاسد لا بد ان يلبس عدم فساد وهذا المائت يلبس عدم موت.</language><language id="Indonesian" verse="53">Karena yang dapat binasa ini harus mengenakan yang tidak dapat binasa, dan yang dapat mati ini harus mengenakan yang tidak dapat mati.</language></verse>
			<verse num="54"><language id="English" verse="54"> So when this corruptible has put on incorruption, and this mortal has put on immortality, then shall be brought to pass the saying that is written: "Death is swallowed up in victory." </language><language id="Arabic" verse="54">ومتى لبس هذا الفاسد عدم فساد ولبس هذا المائت عدم موت فحينئذ تصير الكلمة المكتوبة ابتلع الموت الى غلبة.</language><language id="Indonesian" verse="54">Dan sesudah yang dapat binasa ini mengenakan yang tidak dapat binasa dan yang dapat mati ini mengenakan yang tidak dapat mati, maka akan genaplah firman Tuhan yang tertulis: "Maut telah ditelan dalam kemenangan.</language></verse>
			<verse num="55"><language id="English" verse="55"> "O Death, where [is] your sting? O Hades, where [is] your victory?" </language><language id="Arabic" verse="55">اين شوكتك يا موت. اين غلبتك يا هاوية.</language><language id="Indonesian" verse="55">Hai maut di manakah kemenanganmu? Hai maut, di manakah sengatmu?"</language></verse>
			<verse num="56"><language id="English" verse="56"> The sting of death [is] sin, and the strength of sin [is] the law. </language><language id="Arabic" verse="56">اما شوكة الموت فهي الخطية. وقوة الخطية هي الناموس.</language><language id="Indonesian" verse="56">Sengat maut ialah dosa dan kuasa dosa ialah hukum Taurat.</language></verse>
			<verse num="57"><language id="English" verse="57"> But thanks [be] to God, who gives us the victory through our Lord Jesus Christ. </language><language id="Arabic" verse="57">ولكن شكرا للّه الذي يعطينا الغلبة بربنا يسوع المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="57">Tetapi syukur kepada Allah, yang telah memberikan kepada kita kemenangan oleh Yesus Kristus, Tuhan kita.</language></verse>
			<verse num="58"><language id="English" verse="58"> Therefore, my beloved brethren, be steadfast, immovable, always abounding in the work of the Lord, knowing that your labor is not in vain in the Lord. </language><language id="Arabic" verse="58">اذا يا اخوتي الاحباء كونوا راسخين غير متزعزعين مكثرين في عمل الرب كل حين عالمين ان تعبكم ليس باطلا في الرب</language><language id="Indonesian" verse="58">Karena itu, saudara-saudaraku yang kekasih, berdirilah teguh, jangan goyah, dan giatlah selalu dalam pekerjaan Tuhan! Sebab kamu tahu, bahwa dalam persekutuan dengan Tuhan jerih payahmu tidak sia-sia.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="16">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Now concerning the collection for the saints, as I have given orders to the churches of Galatia, so you must do also: </language><language id="Arabic" verse="1">واما من جهة الجمع لاجل القديسين فكما اوصيت كنائس غلاطية هكذا افعلوا انتم ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="1">Tentang pengumpulan uang bagi orang-orang kudus, hendaklah kamu berbuat sesuai dengan petunjuk-petunjuk yang kuberikan kepada Jemaat-jemaat di Galatia.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> On the first [day] of the week let each one of you lay something aside, storing up as he may prosper, that there be no collections when I come. </language><language id="Arabic" verse="2">في كل اول اسبوع ليضع كل واحد منكم عنده. خازنا ما تيسر حتى اذا جئت لا يكون جمع حينئذ.</language><language id="Indonesian" verse="2">Pada hari pertama dari tiap-tiap minggu hendaklah kamu masing-masing--sesuai dengan apa yang kamu peroleh--menyisihkan sesuatu dan menyimpannya di rumah, supaya jangan pengumpulan itu baru diadakan, kalau aku datang.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> And when I come, whomever you approve by [your] letters I will send to bear your gift to Jerusalem. </language><language id="Arabic" verse="3">ومتى حضرت فالذين تستحسنونهم أرسلهم برسائل ليحملوا احسانكم الى اورشليم.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sesudah aku tiba, aku akan mengutus orang-orang, yang kamu anggap layak, dengan surat ke Yerusalem untuk menyampaikan pemberianmu.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> But if it is fitting that I go also, they will go with me. </language><language id="Arabic" verse="4">وان كان يستحق ان اذهب انا ايضا فسيذهبون معي.</language><language id="Indonesian" verse="4">Kalau ternyata penting, bahwa aku juga pergi, maka mereka akan pergi bersama-sama dengan aku.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Now I will come to you when I pass through Macedonia (for I am passing through Macedonia). </language><language id="Arabic" verse="5">وسأجيء اليكم متى اجتزت بمكدونية. لاني اجتاز بمكدونية.</language><language id="Indonesian" verse="5">Aku akan datang kepadamu, sesudah aku melintasi Makedonia, sebab aku akan melintasi Makedonia.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> And it may be that I will remain, or even spend the winter with you, that you may send me on my journey, wherever I go. </language><language id="Arabic" verse="6">وربما امكث عندكم او اشتي ايضا لكي تشيعوني الى حيثما اذهب.</language><language id="Indonesian" verse="6">Dan di Korintus mungkin aku akan tinggal beberapa lamanya dengan kamu atau mungkin aku akan tinggal selama musim dingin, sehingga kamu dapat menolong aku untuk melanjutkan perjalananku.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> For I do not wish to see you now on the way; but I hope to stay a while with you, if the Lord permits. </language><language id="Arabic" verse="7">لاني لست اريد الآن ان اراكم في العبور لاني ارجو ان امكث عندكم زمانا ان أذن الرب.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab sekarang aku tidak mau melihat kamu hanya sepintas lalu saja. Aku harap dapat tinggal agak lama dengan kamu, jika diperkenankan Tuhan.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But I will tarry in Ephesus until Pentecost. </language><language id="Arabic" verse="8">ولكنني امكث في افسس الى يوم الخمسين.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi aku akan tinggal di Efesus sampai hari raya Pentakosta,</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For a great and effective door has opened to me, and [there are] many adversaries. </language><language id="Arabic" verse="9">لانه قد انفتح لي باب عظيم فعال ويوجد معاندون كثيرون</language><language id="Indonesian" verse="9">sebab di sini banyak kesempatan bagiku untuk mengerjakan pekerjaan yang besar dan penting, sekalipun ada banyak penentang.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Now if Timothy comes, see that he may be with you without fear; for he does the work of the Lord, as I also [do.] </language><language id="Arabic" verse="10">ثم ان أتى تيموثاوس فانظروا ان يكون عندكم بلا خوف. لانه يعمل عمل الرب كما انا ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="10">Jika Timotius datang kepadamu, usahakanlah supaya ia berada di tengah-tengah kamu tanpa takut, sebab ia mengerjakan pekerjaan Tuhan, sama seperti aku.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Therefore let no one despise him. But send him on his journey in peace, that he may come to me; for I am waiting for him with the brethren. </language><language id="Arabic" verse="11">فلا يحتقره احد بل شيعوه بسلام ليأتي اليّ لاني انتظره مع الاخوة.</language><language id="Indonesian" verse="11">Jadi, janganlah ada orang yang menganggapnya rendah! Tetapi tolonglah dia, supaya ia melanjutkan perjalanannya dengan selamat, agar ia datang kembali kepadaku, sebab aku di sini menunggu kedatangannya bersama-sama dengan saudara-saudara yang lain.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Now concerning [our] brother Apollos, I strongly urged him to come to you with the brethren, but he was quite unwilling to come at this time; however, he will come when he has a convenient time. </language><language id="Arabic" verse="12">واما من جهة أبلوس الاخ فطلبت اليه كثيرا ان يأتي اليكم مع الاخوة ولم تكن له ارادة البتة ان يأتي الآن. ولكنه سيأتي متى توفق الوقت</language><language id="Indonesian" verse="12">Tentang saudara Apolos: telah berulang-ulang aku mendesaknya untuk bersama-sama dengan saudara-saudara lain mengunjungi kamu, tetapi ia sama sekali tidak mau datang sekarang. Kalau ada kesempatan baik nanti, ia akan datang.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Watch, stand fast in the faith, be brave, be strong. </language><language id="Arabic" verse="13">اسهروا. اثبتوا في الايمان. كونوا رجالا. تقووا.</language><language id="Indonesian" verse="13">Berjaga-jagalah! Berdirilah dengan teguh dalam iman! Bersikaplah sebagai laki-laki! Dan tetap kuat!</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Let all [that] you [do] be done with love. </language><language id="Arabic" verse="14">لتصر كل اموركم في محبة</language><language id="Indonesian" verse="14">Lakukanlah segala pekerjaanmu dalam kasih!</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> I urge you, brethren -- you know the household of Stephanas, that it is the firstfruits of Achaia, and [that] they have devoted themselves to the ministry of the saints -- </language><language id="Arabic" verse="15">واطلب اليكم ايها الاخوة. انتم تعرفون بيت استفاناس انهم باكورة اخائية وقد رتبوا انفسهم لخدمة القديسين.</language><language id="Indonesian" verse="15">Ada suatu permintaan lagi kepadamu, saudara-saudara. Kamu tahu, bahwa Stefanus dan keluarganya adalah orang-orang yang pertama-tama bertobat di Akhaya, dan bahwa mereka telah mengabdikan diri kepada pelayanan orang-orang kudus.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> that you also submit to such, and to everyone who works and labors with [us.] </language><language id="Arabic" verse="16">كي تخضعوا انتم ايضا لمثل هؤلاء وكل من يعمل معهم ويتعب.</language><language id="Indonesian" verse="16">Karena itu taatilah orang-orang yang demikian dan setiap orang yang turut bekerja dan berjerih payah.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> I am glad about the coming of Stephanas, Fortunatus, and Achaicus, for what was lacking on your part they supplied. </language><language id="Arabic" verse="17">ثم اني افرح بمجيء استفاناس وفرتوناتوس واخائيكوس لان نقصانكم هؤلاء قد جبروه</language><language id="Indonesian" verse="17">Aku bergembira atas kedatangan Stefanus, Fortunatus dan Akhaikus, karena mereka melengkapi apa yang masih kurang padamu;</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> For they refreshed my spirit and yours. Therefore acknowledge such men. </language><language id="Arabic" verse="18">اذ اراحوا روحي وروحكم. فاعرفوا مثل هؤلاء</language><language id="Indonesian" verse="18">karena mereka menyegarkan rohku dan roh kamu. Hargailah orang-orang yang demikian!</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> The churches of Asia greet you. Aquila and Priscilla greet you heartily in the Lord, with the church that is in their house. </language><language id="Arabic" verse="19">تسلم عليكم كنائس اسيا. يسلم عليكم في الرب كثيرا اكيلا وبريسكلا مع الكنيسة التي في بيتهما.</language><language id="Indonesian" verse="19">Salam kepadamu dari Jemaat-jemaat di Asia Kecil. Akwila, Priskila dan Jemaat di rumah mereka menyampaikan berlimpah-limpah salam kepadamu.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> All the brethren greet you. Greet one another with a holy kiss. </language><language id="Arabic" verse="20">يسلم عليكم الاخوة اجمعون. سلموا بعضكم على بعض بقبلة مقدسة</language><language id="Indonesian" verse="20">Salam kepadamu dari saudara-saudara semuanya. Sampaikanlah salam seorang kepada yang lain dengan cium kudus.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> The salutation with my own hand -- Paul's. </language><language id="Arabic" verse="21">السلام بيدي انا بولس.</language><language id="Indonesian" verse="21">Dengan tanganku sendiri aku menulis ini: Salam dari Paulus.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> If anyone does not love the Lord Jesus Christ, let him be accursed. O Lord, come! </language><language id="Arabic" verse="22">ان كان احد لا يحب الرب يسوع المسيح فليكن اناثيما. ماران اثا.</language><language id="Indonesian" verse="22">Siapa yang tidak mengasihi Tuhan, terkutuklah ia. Maranata!</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> The grace of our Lord Jesus Christ [be] with you. </language><language id="Arabic" verse="23">نعمة الرب يسوع المسيح معكم.</language><language id="Indonesian" verse="23">Kasih karunia Tuhan Yesus menyertai kamu.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> My love [be] with you all in Christ Jesus. Amen. </language><language id="Arabic" verse="24">محبتي مع جميعكم في المسيح يسوع. آمين</language><language id="Indonesian" verse="24">Kasihku menyertai kamu sekalian dalam Kristus Yesus.</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>