<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Peter, an apostle of Jesus Christ, To the pilgrims of the Dispersion in Pontus, Galatia, Cappadocia, Asia, and Bithynia, </language><language id="Arabic" verse="1">بطرس رسول يسوع المسيح الى المتغربين من شتات بنتس وغلاطية وكبدوكية واسيا وبيثينية المختارين</language><language id="Indonesian" verse="1">Dari Petrus, rasul Yesus Kristus, kepada orang-orang pendatang, yang tersebar di Pontus, Galatia, Kapadokia, Asia Kecil dan Bitinia,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> elect according to the foreknowledge of God the Father, in sanctification of the Spirit, for obedience and sprinkling of the blood of Jesus Christ: Grace to you and peace be multiplied. </language><language id="Arabic" verse="2">بمقتضى علم الله الآب السابق في تقديس الروح للطاعة ورشّ دم يسوع المسيح. لتكثر لكم النعمة والسلام</language><language id="Indonesian" verse="2">yaitu orang-orang yang dipilih, sesuai dengan rencana Allah, Bapa kita, dan yang dikuduskan oleh Roh, supaya taat kepada Yesus Kristus dan menerima percikan darah-Nya. Kiranya kasih karunia dan damai sejahtera makin melimpah atas kamu.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Blessed [be] the God and Father of our Lord Jesus Christ, who according to His abundant mercy has begotten us again to a living hope through the resurrection of Jesus Christ from the dead, </language><language id="Arabic" verse="3">مبارك الله ابو ربنا يسوع المسيح الذي حسب رحمته الكثيرة ولدنا ثانية لرجاء حيّ بقيامة يسوع المسيح من الاموات</language><language id="Indonesian" verse="3">Terpujilah Allah dan Bapa Tuhan kita Yesus Kristus, yang karena rahmat-Nya yang besar telah melahirkan kita kembali oleh kebangkitan Yesus Kristus dari antara orang mati, kepada suatu hidup yang penuh pengharapan,</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> to an inheritance incorruptible and undefiled and that does not fade away, reserved in heaven for you, </language><language id="Arabic" verse="4">لميراث لا يفنى ولا يتدنس ولا يضمحل محفوظ في السموات لاجلكم</language><language id="Indonesian" verse="4">untuk menerima suatu bagian yang tidak dapat binasa, yang tidak dapat cemar dan yang tidak dapat layu, yang tersimpan di sorga bagi kamu.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> who are kept by the power of God through faith for salvation ready to be revealed in the last time. </language><language id="Arabic" verse="5">انتم الذين بقوة الله محروسون بايمان لخلاص مستعد ان يعلن في الزمان الاخير.</language><language id="Indonesian" verse="5">Yaitu kamu, yang dipelihara dalam kekuatan Allah karena imanmu sementara kamu menantikan keselamatan yang telah tersedia untuk dinyatakan pada zaman akhir.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> In this you greatly rejoice, though now for a little while, if need be, you have been grieved by various trials, </language><language id="Arabic" verse="6">الذي به تبتهجون مع انكم الآن ان كان يجب تحزنون يسيرا بتجارب متنوعة</language><language id="Indonesian" verse="6">Bergembiralah akan hal itu, sekalipun sekarang ini kamu seketika harus berdukacita oleh berbagai-bagai pencobaan.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> that the genuineness of your faith, [being] much more precious than gold that perishes, though it is tested by fire, may be found to praise, honor, and glory at the revelation of Jesus Christ, </language><language id="Arabic" verse="7">لكي تكون تزكية ايمانكم وهي اثمن من الذهب الفاني مع انه يمتحن بالنار توجد للمدح والكرامة والمجد عند استعلان يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="7">Maksud semuanya itu ialah untuk membuktikan kemurnian imanmu--yang jauh lebih tinggi nilainya dari pada emas yang fana, yang diuji kemurniannya dengan api--sehingga kamu memperoleh puji-pujian dan kemuliaan dan kehormatan pada hari Yesus Kristus menyatakan diri-Nya.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> whom having not seen you love. Though now you do not see [Him,] yet believing, you rejoice with joy inexpressible and full of glory, </language><language id="Arabic" verse="8">ذلك وان لم تروه تحبونه. ذلك وان كنتم لا ترونه الآن لكن تؤمنون به فتبتهجون بفرح لا ينطق به ومجيد</language><language id="Indonesian" verse="8">Sekalipun kamu belum pernah melihat Dia, namun kamu mengasihi-Nya. Kamu percaya kepada Dia, sekalipun kamu sekarang tidak melihat-Nya. Kamu bergembira karena sukacita yang mulia dan yang tidak terkatakan,</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> receiving the end of your faith -- the salvation of [your] souls. </language><language id="Arabic" verse="9">نائلين غاية ايمانكم خلاص النفوس.</language><language id="Indonesian" verse="9">karena kamu telah mencapai tujuan imanmu, yaitu keselamatan jiwamu.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Of this salvation the prophets have inquired and searched carefully, who prophesied of the grace [that would come] to you, </language><language id="Arabic" verse="10">الخلاص الذي فتش وبحث عنه انبياء. الذين تنبأوا عن النعمة التي لاجلكم</language><language id="Indonesian" verse="10">Keselamatan itulah yang diselidiki dan diteliti oleh nabi-nabi, yang telah bernubuat tentang kasih karunia yang diuntukkan bagimu.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> searching what, or what manner of time, the Spirit of Christ who was in them was indicating when He testified beforehand the sufferings of Christ and the glories that would follow. </language><language id="Arabic" verse="11">باحثين اي وقت او ما الوقت الذي كان يدل عليه روح المسيح الذي فيهم اذ سبق فشهد بالآلام التي للمسيح والامجاد التي بعدها.</language><language id="Indonesian" verse="11">Dan mereka meneliti saat yang mana dan yang bagaimana yang dimaksudkan oleh Roh Kristus, yang ada di dalam mereka, yaitu Roh yang sebelumnya memberi kesaksian tentang segala penderitaan yang akan menimpa Kristus dan tentang segala kemuliaan yang menyusul sesudah itu.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> To them it was revealed that, not to themselves, but to us they were ministering the things which now have been reported to you through those who have preached the gospel to you by the Holy Spirit sent from heaven -- things which angels desire to look into. </language><language id="Arabic" verse="12">الذين أعلن لهم انهم ليس لانفسهم بل لنا كانوا يخدمون بهذه الامور التي أخبرتم بها انتم الآن بواسطة الذين بشروكم في الروح القدس المرسل من السماء التي تشتهي الملائكة ان تطّلع عليها</language><language id="Indonesian" verse="12">Kepada mereka telah dinyatakan, bahwa mereka bukan melayani diri mereka sendiri, tetapi melayani kamu dengan segala sesuatu yang telah diberitakan sekarang kepada kamu dengan perantaraan mereka, yang oleh Roh Kudus, yang diutus dari sorga, menyampaikan berita Injil kepada kamu, yaitu hal-hal yang ingin diketahui oleh malaikat-malaikat.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Therefore gird up the loins of your mind, be sober, and rest [your] hope fully upon the grace that is to be brought to you at the revelation of Jesus Christ; </language><language id="Arabic" verse="13">لذلك منطقوا احقاء ذهنكم صاحين فالقوا رجاءكم بالتمام على النعمة التي يؤتى بها اليكم عند استعلان يسوع المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebab itu siapkanlah akal budimu, waspadalah dan letakkanlah pengharapanmu seluruhnya atas kasih karunia yang dianugerahkan kepadamu pada waktu penyataan Yesus Kristus.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> as obedient children, not conforming yourselves to the former lusts, [as] in your ignorance; </language><language id="Arabic" verse="14">كاولاد الطاعة لا تشاكلوا شهواتكم السابقة في جهالتكم.</language><language id="Indonesian" verse="14">Hiduplah sebagai anak-anak yang taat dan jangan turuti hawa nafsu yang menguasai kamu pada waktu kebodohanmu,</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> but as He who called you [is] holy, you also be holy in all [your] conduct, </language><language id="Arabic" verse="15">بل نظير القدوس الذي دعاكم كونوا انتم ايضا قديسين في كل سيرة.</language><language id="Indonesian" verse="15">tetapi hendaklah kamu menjadi kudus di dalam seluruh hidupmu sama seperti Dia yang kudus, yang telah memanggil kamu,</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> because it is written, "Be holy, for I am holy." </language><language id="Arabic" verse="16">لانه مكتوب كونوا قديسين لاني انا قدوس.</language><language id="Indonesian" verse="16">sebab ada tertulis: Kuduslah kamu, sebab Aku kudus.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> And if you call on the Father, who without partiality judges according to each one's work, conduct yourselves throughout the time of your stay [here] in fear; </language><language id="Arabic" verse="17">وان كنتم تدعون ابا الذي يحكم بغير محاباة حسب عمل كل واحد فسيروا زمان غربتكم بخوف</language><language id="Indonesian" verse="17">Dan jika kamu menyebut-Nya Bapa, yaitu Dia yang tanpa memandang muka menghakimi semua orang menurut perbuatannya, maka hendaklah kamu hidup dalam ketakutan selama kamu menumpang di dunia ini.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> knowing that you were not redeemed with corruptible things, [like] silver or gold, from your aimless conduct [received] by tradition from your fathers, </language><language id="Arabic" verse="18">عالمين انكم افتديتم لا باشياء تفنى بفضة او ذهب من سيرتكم الباطلة التي تقلدتموها من الآباء</language><language id="Indonesian" verse="18">Sebab kamu tahu, bahwa kamu telah ditebus dari cara hidupmu yang sia-sia yang kamu warisi dari nenek moyangmu itu bukan dengan barang yang fana, bukan pula dengan perak atau emas,</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> but with the precious blood of Christ, as of a lamb without blemish and without spot. </language><language id="Arabic" verse="19">بل بدم كريم كما من حمل بلا عيب ولا دنس دم المسيح</language><language id="Indonesian" verse="19">melainkan dengan darah yang mahal, yaitu darah Kristus yang sama seperti darah anak domba yang tak bernoda dan tak bercacat.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> He indeed was foreordained before the foundation of the world, but was manifest in these last times for you </language><language id="Arabic" verse="20">معروفا سابقا قبل تأسيس العالم ولكن قد أظهر في الازمنة الاخيرة من اجلكم.</language><language id="Indonesian" verse="20">Ia telah dipilih sebelum dunia dijadikan, tetapi karena kamu baru menyatakan diri-Nya pada zaman akhir.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> who through Him believe in God, who raised Him from the dead and gave Him glory, so that your faith and hope are in God. </language><language id="Arabic" verse="21">انتم الذين به تؤمنون بالله الذي اقامه من الاموات واعطاه مجدا حتى ان ايمانكم ورجاءكم هما في الله.</language><language id="Indonesian" verse="21">Oleh Dialah kamu percaya kepada Allah, yang telah membangkitkan Dia dari antara orang mati dan yang telah memuliakan-Nya, sehingga imanmu dan pengharapanmu tertuju kepada Allah.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> Since you have purified your souls in obeying the truth through the Spirit in sincere love of the brethren, love one another fervently with a pure heart, </language><language id="Arabic" verse="22">طهّروا نفوسكم في طاعة الحق بالروح للمحبة الاخوية العديمة الرياء فاحبوا بعضكم بعضا من قلب طاهر بشدة.</language><language id="Indonesian" verse="22">Karena kamu telah menyucikan dirimu oleh ketaatan kepada kebenaran, sehingga kamu dapat mengamalkan kasih persaudaraan yang tulus ikhlas, hendaklah kamu bersungguh-sungguh saling mengasihi dengan segenap hatimu.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> having been born again, not of corruptible seed but incorruptible, through the word of God which lives and abides forever, </language><language id="Arabic" verse="23">مولودين ثانية لا من زرع يفنى بل مما لا يفنى بكلمة الله الحية الباقية الى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="23">Karena kamu telah dilahirkan kembali bukan dari benih yang fana, tetapi dari benih yang tidak fana, oleh firman Allah, yang hidup dan yang kekal.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> because "All flesh [is] as grass, And all the glory of man as the flower of the grass. The grass withers, And its flower falls away, </language><language id="Arabic" verse="24">لان كل جسد كعشب وكل مجد انسان كزهر عشب. العشب يبس وزهره سقط</language><language id="Indonesian" verse="24">Sebab: "Semua yang hidup adalah seperti rumput dan segala kemuliaannya seperti bunga rumput, rumput menjadi kering, dan bunga gugur,</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> But the word of the LORD endures forever." Now this is the word which by the gospel was preached to you. </language><language id="Arabic" verse="25">واما كلمة الرب فتثبت الى الابد. وهذه هي الكلمة التي بشرتم بها</language><language id="Indonesian" verse="25">tetapi firman Tuhan tetap untuk selama-lamanya." Inilah firman yang disampaikan Injil kepada kamu.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Therefore, laying aside all malice, all deceit, hypocrisy, envy, and all evil speaking, </language><language id="Arabic" verse="1">فاطرحوا كل خبث وكل مكر والرياء والحسد وكل مذمة</language><language id="Indonesian" verse="1">Karena itu buanglah segala kejahatan, segala tipu muslihat dan segala macam kemunafikan, kedengkian dan fitnah.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> as newborn babes, desire the pure milk of the word, that you may grow thereby, </language><language id="Arabic" verse="2">وكاطفال مولودين الآن اشتهوا اللبن العقلي العديم الغش لكي تنموا به</language><language id="Indonesian" verse="2">Dan jadilah sama seperti bayi yang baru lahir, yang selalu ingin akan air susu yang murni dan yang rohani, supaya olehnya kamu bertumbuh dan beroleh keselamatan,</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> if indeed you have tasted that the Lord [is] gracious. </language><language id="Arabic" verse="3">ان كنتم قد ذقتم ان الرب صالح.</language><language id="Indonesian" verse="3">jika kamu benar-benar telah mengecap kebaikan Tuhan.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Coming to Him [as to] a living stone, rejected indeed by men, but chosen by God [and] precious, </language><language id="Arabic" verse="4">الذي اذ تأتون اليه حجرا حيّا مرفوضا من الناس ولكن مختار من الله كريم</language><language id="Indonesian" verse="4">Dan datanglah kepada-Nya, batu yang hidup itu, yang memang dibuang oleh manusia, tetapi yang dipilih dan dihormat di hadirat Allah.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> you also, as living stones, are being built up a spiritual house, a holy priesthood, to offer up spiritual sacrifices acceptable to God through Jesus Christ. </language><language id="Arabic" verse="5">كونوا انتم ايضا مبنيين كحجارة حية بيتا روحيا كهنوتا مقدسا لتقديم ذبائح روحية مقبولة عند الله بيسوع المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="5">Dan biarlah kamu juga dipergunakan sebagai batu hidup untuk pembangunan suatu rumah rohani, bagi suatu imamat kudus, untuk mempersembahkan persembahan rohani yang karena Yesus Kristus berkenan kepada Allah.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Therefore it is also contained in the Scripture, "Behold, I lay in Zion A chief cornerstone, elect, precious, And he who believes on Him will by no means be put to shame." </language><language id="Arabic" verse="6">لذلك يتضمن ايضا في الكتاب هانذا اضع في صهيون حجر زاوية مختارا كريما والذي يؤمن به لن يخزى.</language><language id="Indonesian" verse="6">Sebab ada tertulis dalam Kitab Suci: "Sesungguhnya, Aku meletakkan di Sion sebuah batu yang terpilih, sebuah batu penjuru yang mahal, dan siapa yang percaya kepada-Nya, tidak akan dipermalukan."</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Therefore, to you who believe, [He is] precious; but to those who are disobedient, "The stone which the builders rejected Has become the chief cornerstone," </language><language id="Arabic" verse="7">فلكم انتم الذين تؤمنون الكرامة واما للذين لا يطيعون فالحجر الذي رفضه البناؤون هو قد صار راس الزاوية</language><language id="Indonesian" verse="7">Karena itu bagi kamu, yang percaya, ia mahal, tetapi bagi mereka yang tidak percaya: "Batu yang telah dibuang oleh tukang-tukang bangunan, telah menjadi batu penjuru, juga telah menjadi batu sentuhan dan suatu batu sandungan."</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> and "A stone of stumbling And a rock of offense." They stumble, being disobedient to the word, to which they also were appointed. </language><language id="Arabic" verse="8">وحجر صدمة وصخرة عثرة. الذين يعثرون غير طائعين للكلمة الامر الذي جعلوا له.</language><language id="Indonesian" verse="8">Mereka tersandung padanya, karena mereka tidak taat kepada Firman Allah; dan untuk itu mereka juga telah disediakan.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> But you [are] a chosen generation, a royal priesthood, a holy nation, His own special people, that you may proclaim the praises of Him who called you out of darkness into His marvelous light; </language><language id="Arabic" verse="9">واما انتم فجنس مختار وكهنوت ملوكي امة مقدسة شعب اقتناء لكي تخبروا بفضائل الذي دعاكم من الظلمة الى نوره العجيب.</language><language id="Indonesian" verse="9">Tetapi kamulah bangsa yang terpilih, imamat yang rajani, bangsa yang kudus, umat kepunyaan Allah sendiri, supaya kamu memberitakan perbuatan-perbuatan yang besar dari Dia, yang telah memanggil kamu keluar dari kegelapan kepada terang-Nya yang ajaib:</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> who once [were] not a people but [are] now the people of God, who had not obtained mercy but now have obtained mercy. </language><language id="Arabic" verse="10">الذين قبلا لم تكونوا شعبا واما الآن فانتم شعب الله. الذين كنتم غير مرحومين واما الآن فمرحومون</language><language id="Indonesian" verse="10">kamu, yang dahulu bukan umat Allah, tetapi yang sekarang telah menjadi umat-Nya, yang dahulu tidak dikasihani tetapi yang sekarang telah beroleh belas kasihan.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Beloved, I beg [you] as sojourners and pilgrims, abstain from fleshly lusts which war against the soul, </language><language id="Arabic" verse="11">ايها الاحباء اطلب اليكم كغرباء ونزلاء ان تمتنعوا عن الشهوات الجسدية التي تحارب النفس</language><language id="Indonesian" verse="11">Saudara-saudaraku yang kekasih, aku menasihati kamu, supaya sebagai pendatang dan perantau, kamu menjauhkan diri dari keinginan-keinginan daging yang berjuang melawan jiwa.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> having your conduct honorable among the Gentiles, that when they speak against you as evildoers, they may, by [your] good works which they observe, glorify God in the day of visitation. </language><language id="Arabic" verse="12">وان تكون سيرتكم بين الامم حسنة لكي يكونوا في ما يفترون عليكم كفاعلي شر يمجدون الله في يوم الافتقاد من اجل اعمالكم الحسنة التي يلاحظونها.</language><language id="Indonesian" verse="12">Milikilah cara hidup yang baik di tengah-tengah bangsa-bangsa bukan Yahudi, supaya apabila mereka memfitnah kamu sebagai orang durjana, mereka dapat melihatnya dari perbuatan-perbuatanmu yang baik dan memuliakan Allah pada hari Ia melawat mereka.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Therefore submit yourselves to every ordinance of man for the Lord's sake, whether to the king as supreme, </language><language id="Arabic" verse="13">فاخضعوا لكل ترتيب بشري من اجل الرب. ان كان للملك فكمن هو فوق الكل</language><language id="Indonesian" verse="13">Tunduklah, karena Allah, kepada semua lembaga manusia, baik kepada raja sebagai pemegang kekuasaan yang tertinggi,</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> or to governors, as to those who are sent by him for the punishment of evildoers and [for the] praise of those who do good. </language><language id="Arabic" verse="14">او للولاة فكمرسلين منه للانتقام من فاعلي الشر وللمدح لفاعلي الخير.</language><language id="Indonesian" verse="14">maupun kepada wali-wali yang diutusnya untuk menghukum orang-orang yang berbuat jahat dan menghormati orang-orang yang berbuat baik.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> For this is the will of God, that by doing good you may put to silence the ignorance of foolish men -- </language><language id="Arabic" verse="15">لان هكذا هي مشيئة الله ان تفعلوا الخير فتسكّتوا جهالة الناس الاغبياء.</language><language id="Indonesian" verse="15">Sebab inilah kehendak Allah, yaitu supaya dengan berbuat baik kamu membungkamkan kepicikan orang-orang yang bodoh.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> as free, yet not using liberty as a cloak for vice, but as bondservants of God. </language><language id="Arabic" verse="16">كاحرار وليس كالذين الحرية عندهم سترة للشر بل كعبيد الله.</language><language id="Indonesian" verse="16">Hiduplah sebagai orang merdeka dan bukan seperti mereka yang menyalahgunakan kemerdekaan itu untuk menyelubungi kejahatan-kejahatan mereka, tetapi hiduplah sebagai hamba Allah.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Honor all [people.] Love the brotherhood. Fear God. Honor the king. </language><language id="Arabic" verse="17">اكرموا الجميع. احبوا الاخوة. خافوا الله. اكرموا الملك</language><language id="Indonesian" verse="17">Hormatilah semua orang, kasihilah saudara-saudaramu, takutlah akan Allah, hormatilah raja!</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Servants, [be] submissive to [your] masters with all fear, not only to the good and gentle, but also to the harsh. </language><language id="Arabic" verse="18">ايها الخدام كونوا خاضعين بكل هيبة للسادة ليس للصالحين المترفقين فقط بل للعنفاء ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="18">Hai kamu, hamba-hamba, tunduklah dengan penuh ketakutan kepada tuanmu, bukan saja kepada yang baik dan peramah, tetapi juga kepada yang bengis.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> For this [is] commendable, if because of conscience toward God one endures grief, suffering wrongfully. </language><language id="Arabic" verse="19">لان هذا فضل ان كان احد من اجل ضمير نحو الله يحتمل احزانا متألما بالظلم.</language><language id="Indonesian" verse="19">Sebab adalah kasih karunia, jika seorang karena sadar akan kehendak Allah menanggung penderitaan yang tidak harus ia tanggung.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> For what credit [is it] if, when you are beaten for your faults, you take it patiently? But when you do good and suffer, if you take it patiently, this [is] commendable before God. </language><language id="Arabic" verse="20">لانه اي مجد هو ان كنتم تلطمون مخطئين فتصبرون. بل ان كنتم تتألمون عاملين الخير فتصبرون فهذا فضل عند الله</language><language id="Indonesian" verse="20">Sebab dapatkah disebut pujian, jika kamu menderita pukulan karena kamu berbuat dosa? Tetapi jika kamu berbuat baik dan karena itu kamu harus menderita, maka itu adalah kasih karunia pada Allah.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> For to this you were called, because Christ also suffered for us, leaving us an example, that you should follow His steps: </language><language id="Arabic" verse="21">لانكم لهذا دعيتم فان المسيح ايضا تألم لاجلنا تاركا لنا مثالا لكي تتبعوا خطواته.</language><language id="Indonesian" verse="21">Sebab untuk itulah kamu dipanggil, karena Kristuspun telah menderita untuk kamu dan telah meninggalkan teladan bagimu, supaya kamu mengikuti jejak-Nya.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> "Who committed no sin, Nor was deceit found in His mouth"; </language><language id="Arabic" verse="22">الذي لم يفعل خطية ولا وجد في فمه مكر</language><language id="Indonesian" verse="22">Ia tidak berbuat dosa, dan tipu tidak ada dalam mulut-Nya.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> who, when He was reviled, did not revile in return; when He suffered, He did not threaten, but committed [Himself] to Him who judges righteously; </language><language id="Arabic" verse="23">الذي اذ شتم لم يكن يشتم عوضا واذ تألم لم يكن يهدد بل كان يسلم لمن يقضي بعدل.</language><language id="Indonesian" verse="23">Ketika Ia dicaci maki, Ia tidak membalas dengan mencaci maki; ketika Ia menderita, Ia tidak mengancam, tetapi Ia menyerahkannya kepada Dia, yang menghakimi dengan adil.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> who Himself bore our sins in His own body on the tree, that we, having died to sins, might live for righteousness -- by whose stripes you were healed. </language><language id="Arabic" verse="24">الذي حمل هو نفسه خطايانا في جسده على الخشبة لكي نموت عن الخطايا فنحيا للبر. الذي بجلدته شفيتم.</language><language id="Indonesian" verse="24">Ia sendiri telah memikul dosa kita di dalam tubuh-Nya di kayu salib, supaya kita, yang telah mati terhadap dosa, hidup untuk kebenaran. Oleh bilur-bilur-Nya kamu telah sembuh.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> For you were like sheep going astray, but have now returned to the Shepherd and Overseer of your souls. </language><language id="Arabic" verse="25">لانكم كنتم كخراف ضالة لكنكم رجعتم الآن الى راعي نفوسكم واسقفها</language><language id="Indonesian" verse="25">Sebab dahulu kamu sesat seperti domba, tetapi sekarang kamu telah kembali kepada gembala dan pemelihara jiwamu.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Wives, likewise, [be] submissive to your own husbands, that even if some do not obey the word, they, without a word, may be won by the conduct of their wives, </language><language id="Arabic" verse="1">كذلكنّ ايتها النساء كنّ خاضعات لرجالكنّ حتى وان كان البعض لا يطيعون الكلمة يربحون بسيرة النساء بدون كلمة</language><language id="Indonesian" verse="1">Demikian juga kamu, hai isteri-isteri, tunduklah kepada suamimu, supaya jika ada di antara mereka yang tidak taat kepada Firman, mereka juga tanpa perkataan dimenangkan oleh kelakuan isterinya,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> when they observe your chaste conduct [accompanied] by fear. </language><language id="Arabic" verse="2">ملاحظين سيرتكنّ الطاهرة بخوف.</language><language id="Indonesian" verse="2">jika mereka melihat, bagaimana murni dan salehnya hidup isteri mereka itu.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Do not let your adornment be [merely] outward -- arranging the hair, wearing gold, or putting on [fine] apparel -- </language><language id="Arabic" verse="3">ولا تكن زينتكنّ الزينة الخارجية من ضفر الشعر والتحلي بالذهب ولبس الثياب</language><language id="Indonesian" verse="3">Perhiasanmu janganlah secara lahiriah, yaitu dengan mengepang-ngepang rambut, memakai perhiasan emas atau dengan mengenakan pakaian yang indah-indah,</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> rather [let it be] the hidden person of the heart, with the incorruptible [beauty] of a gentle and quiet spirit, which is very precious in the sight of God. </language><language id="Arabic" verse="4">بل انسان القلب الخفي في العديمة الفساد زينة الروح الوديع الهادئ الذي هو قدام الله كثير الثمن.</language><language id="Indonesian" verse="4">tetapi perhiasanmu ialah manusia batiniah yang tersembunyi dengan perhiasan yang tidak binasa yang berasal dari roh yang lemah lembut dan tenteram, yang sangat berharga di mata Allah.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For in this manner, in former times, the holy women who trusted in God also adorned themselves, being submissive to their own husbands, </language><language id="Arabic" verse="5">فانه هكذا كانت قديما النساء القديسات ايضا المتوكلات على الله يزيّن انفسهن خاضعات لرجالهن</language><language id="Indonesian" verse="5">Sebab demikianlah caranya perempuan-perempuan kudus dahulu berdandan, yaitu perempuan-perempuan yang menaruh pengharapannya kepada Allah; mereka tunduk kepada suaminya,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> as Sarah obeyed Abraham, calling him lord, whose daughters you are if you do good and are not afraid with any terror. </language><language id="Arabic" verse="6">كما كانت سارة تطيع ابراهيم داعية اياه سيدها. التي صرتنّ اولادها صانعات خيرا وغير خائفات خوفا البتة</language><language id="Indonesian" verse="6">sama seperti Sara taat kepada Abraham dan menamai dia tuannya. Dan kamu adalah anak-anaknya, jika kamu berbuat baik dan tidak takut akan ancaman.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Husbands, likewise, dwell with [them] with understanding, giving honor to the wife, as to the weaker vessel, and as [being] heirs together of the grace of life, that your prayers may not be hindered. </language><language id="Arabic" verse="7">كذلكم ايها الرجال كونوا ساكنين بحسب الفطنة مع الاناء النسائي كالاضعف معطين اياهنّ كرامة كالوارثات ايضا معكم نعمة الحياة لكي لا تعاق صلواتكم.</language><language id="Indonesian" verse="7">Demikian juga kamu, hai suami-suami, hiduplah bijaksana dengan isterimu, sebagai kaum yang lebih lemah! Hormatilah mereka sebagai teman pewaris dari kasih karunia, yaitu kehidupan, supaya doamu jangan terhalang.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Finally, all [of you be] of one mind, having compassion for one another; love as brothers, [be] tenderhearted, [be] courteous; </language><language id="Arabic" verse="8">والنهاية كونوا جميعا متحدي الرأي بحس واحد ذوي محبة اخوية مشفقين لطفاء</language><language id="Indonesian" verse="8">Dan akhirnya, hendaklah kamu semua seia sekata, seperasaan, mengasihi saudara-saudara, penyayang dan rendah hati,</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> not returning evil for evil or reviling for reviling, but on the contrary blessing, knowing that you were called to this, that you may inherit a blessing. </language><language id="Arabic" verse="9">غير مجازين عن شر بشر او عن شتيمة بشتيمة بل بالعكس مباركين عالمين انكم لهذا دعيتم لكي ترثوا بركة.</language><language id="Indonesian" verse="9">dan janganlah membalas kejahatan dengan kejahatan, atau caci maki dengan caci maki, tetapi sebaliknya, hendaklah kamu memberkati, karena untuk itulah kamu dipanggil, yaitu untuk memperoleh berkat. Sebab:</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> For "He who would love life And see good days, Let him refrain his tongue from evil, And his lips from speaking deceit. </language><language id="Arabic" verse="10">لان من اراد ان يحب الحياة ويرى اياما صالحة فليكفف لسانه عن الشر وشفتيه ان تتكلما بالمكر</language><language id="Indonesian" verse="10">"Siapa yang mau mencintai hidup dan mau melihat hari-hari baik, ia harus menjaga lidahnya terhadap yang jahat dan bibirnya terhadap ucapan-ucapan yang menipu.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Let him turn away from evil and do good; Let him seek peace and pursue it. </language><language id="Arabic" verse="11">ليعرض عن الشر ويصنع الخير ليطلب السلام ويجدّ في اثره</language><language id="Indonesian" verse="11">Ia harus menjauhi yang jahat dan melakukan yang baik, ia harus mencari perdamaian dan berusaha mendapatkannya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For the eyes of the LORD [are] on the righteous, And His ears [are open] to their prayers; But the face of the LORD [is] against those who do evil." </language><language id="Arabic" verse="12">لان عيني الرب على الابرار واذنيه الى طلبتهم. ولكن وجه الرب ضد فاعلي الشر</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab mata Tuhan tertuju kepada orang-orang benar, dan telinga-Nya kepada permohonan mereka yang minta tolong, tetapi wajah Tuhan menentang orang-orang yang berbuat jahat."</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> And who [is] he who will harm you if you become followers of what is good? </language><language id="Arabic" verse="13">فمن يؤذيكم ان كنتم متمثلين بالخير.</language><language id="Indonesian" verse="13">Dan siapakah yang akan berbuat jahat terhadap kamu, jika kamu rajin berbuat baik?</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> But even if you should suffer for righteousness' sake, [you are] blessed. "And do not be afraid of their threats, nor be troubled." </language><language id="Arabic" verse="14">ولكن وان تألمتم من اجل البر فطوباكم. واما خوفهم فلا تخافوه ولا تضطربوا</language><language id="Indonesian" verse="14">Tetapi sekalipun kamu harus menderita juga karena kebenaran, kamu akan berbahagia. Sebab itu janganlah kamu takuti apa yang mereka takuti dan janganlah gentar.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> But sanctify the Lord God in your hearts, and always [be] ready to [give] a defense to everyone who asks you a reason for the hope that is in you, with meekness and fear; </language><language id="Arabic" verse="15">بل قدسوا الرب الاله في قلوبكم مستعدين دائما لمجاوبة كل من يسألكم عن سبب الرجاء الذي فيكم بوداعة وخوف</language><language id="Indonesian" verse="15">Tetapi kuduskanlah Kristus di dalam hatimu sebagai Tuhan! Dan siap sedialah pada segala waktu untuk memberi pertanggungan jawab kepada tiap-tiap orang yang meminta pertanggungan jawab dari kamu tentang pengharapan yang ada padamu, tetapi haruslah dengan lemah lembut dan hormat,</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> having a good conscience, that when they defame you as evildoers, those who revile your good conduct in Christ may be ashamed. </language><language id="Arabic" verse="16">ولكم ضمير صالح لكي يكون الذين يشتمون سيرتكم الصالحة في المسيح يخزون في ما يفترون عليكم كفاعلي شر.</language><language id="Indonesian" verse="16">dan dengan hati nurani yang murni, supaya mereka, yang memfitnah kamu karena hidupmu yang saleh dalam Kristus, menjadi malu karena fitnahan mereka itu.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For [it is] better, if it is the will of God, to suffer for doing good than for doing evil. </language><language id="Arabic" verse="17">لان تألمكم ان شاءت مشيئة الله وانتم صانعون خيرا افضل منه وانتم صانعون شرا.</language><language id="Indonesian" verse="17">Sebab lebih baik menderita karena berbuat baik, jika hal itu dikehendaki Allah, dari pada menderita karena berbuat jahat.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> For Christ also suffered once for sins, the just for the unjust, that He might bring us to God, being put to death in the flesh but made alive by the Spirit, </language><language id="Arabic" verse="18">فان المسيح ايضا تألم مرة واحدة من اجل الخطايا البار من اجل الاثمة لكي يقربنا الى الله مماتا في الجسد ولكن محيى في الروح</language><language id="Indonesian" verse="18">Sebab juga Kristus telah mati sekali untuk segala dosa kita, Ia yang benar untuk orang-orang yang tidak benar, supaya Ia membawa kita kepada Allah; Ia, yang telah dibunuh dalam keadaan-Nya sebagai manusia, tetapi yang telah dibangkitkan menurut Roh,</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> by whom also He went and preached to the spirits in prison, </language><language id="Arabic" verse="19">الذي فيه ايضا ذهب فكرز للارواح التي في السجن</language><language id="Indonesian" verse="19">dan di dalam Roh itu juga Ia pergi memberitakan Injil kepada roh-roh yang di dalam penjara,</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> who formerly were disobedient, when once the Divine longsuffering waited in the days of Noah, while [the] ark was being prepared, in which a few, that is, eight souls, were saved through water. </language><language id="Arabic" verse="20">اذ عصت قديما حين كانت اناة الله تنتظر مرة في ايام نوح اذ كان الفلك يبنى الذي فيه خلص قليلون اي ثماني انفس بالماء.</language><language id="Indonesian" verse="20">yaitu kepada roh-roh mereka yang dahulu pada waktu Nuh tidak taat kepada Allah, ketika Allah tetap menanti dengan sabar waktu Nuh sedang mempersiapkan bahteranya, di mana hanya sedikit, yaitu delapan orang, yang diselamatkan oleh air bah itu.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> There is also an antitype which now saves us -- baptism (not the removal of the filth of the flesh, but the answer of a good conscience toward God), through the resurrection of Jesus Christ, </language><language id="Arabic" verse="21">الذي مثاله يخلّصنا نحن الآن اي المعمودية لا ازالة وسخ الجسد بل سؤال ضمير صالح عن الله بقيامة يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="21">Juga kamu sekarang diselamatkan oleh kiasannya, yaitu baptisan--maksudnya bukan untuk membersihkan kenajisan jasmani, melainkan untuk memohonkan hati nurani yang baik kepada Allah--oleh kebangkitan Yesus Kristus,</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> who has gone into heaven and is at the right hand of God, angels and authorities and powers having been made subject to Him. </language><language id="Arabic" verse="22">الذي هو في يمين الله اذ قد مضى الى السماء وملائكة وسلاطين وقوات مخضعة له</language><language id="Indonesian" verse="22">yang duduk di sebelah kanan Allah, setelah Ia naik ke sorga sesudah segala malaikat, kuasa dan kekuatan ditaklukkan kepada-Nya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Therefore, since Christ suffered for us in the flesh, arm yourselves also with the same mind, for he who has suffered in the flesh has ceased from sin, </language><language id="Arabic" verse="1">فاذ قد تألم المسيح لاجلنا بالجسد تسلحوا انتم ايضا بهذه النية. فان من تألم في الجسد كفّ عن الخطية</language><language id="Indonesian" verse="1">Jadi, karena Kristus telah menderita penderitaan badani, kamupun harus juga mempersenjatai dirimu dengan pikiran yang demikian, --karena barangsiapa telah menderita penderitaan badani, ia telah berhenti berbuat dosa--,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> that he no longer should live the rest of [his] time in the flesh for the lusts of men, but for the will of God. </language><language id="Arabic" verse="2">لكي لا يعيش ايضا الزمان الباقي في الجسد لشهوات الناس بل لارادة الله.</language><language id="Indonesian" verse="2">supaya waktu yang sisa jangan kamu pergunakan menurut keinginan manusia, tetapi menurut kehendak Allah.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For we [have spent] enough of our past lifetime in doing the will of the Gentiles -- when we walked in lewdness, lusts, drunkenness, revelries, drinking parties, and abominable idolatries. </language><language id="Arabic" verse="3">لان زمان الحياة الذي مضى يكفينا لنكون قد عملنا ارادة الامم سالكين في الدعارة والشهوات وادمان الخمر والبطر والمنادمات وعبادة الاوثان المحرمة</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab telah cukup banyak waktu kamu pergunakan untuk melakukan kehendak orang-orang yang tidak mengenal Allah. Kamu telah hidup dalam rupa-rupa hawa nafsu, keinginan, kemabukan, pesta pora, perjamuan minum dan penyembahan berhala yang terlarang.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> In regard to these, they think it strange that you do not run with [them] in the same flood of dissipation, speaking evil of [you.] </language><language id="Arabic" verse="4">الامر الذي فيه يستغربون انكم لستم تركضون معهم الى فيض هذه الخلاعة عينها مجدفين</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab itu mereka heran, bahwa kamu tidak turut mencemplungkan diri bersama-sama mereka di dalam kubangan ketidaksenonohan yang sama, dan mereka memfitnah kamu.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> They will give an account to Him who is ready to judge the living and the dead. </language><language id="Arabic" verse="5">الذين سوف يعطون حسابا للذي هو على استعداد ان يدين الاحياء والاموات.</language><language id="Indonesian" verse="5">Tetapi mereka harus memberi pertanggungan jawab kepada Dia, yang telah siap sedia menghakimi orang yang hidup dan yang mati.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> For this reason the gospel was preached also to those who are dead, that they might be judged according to men in the flesh, but live according to God in the spirit. </language><language id="Arabic" verse="6">فانه لاجل هذا بشر الموتى ايضا لكي يدانوا حسب الناس بالجسد ولكن ليحيوا حسب الله بالروح</language><language id="Indonesian" verse="6">Itulah sebabnya maka Injil telah diberitakan juga kepada orang-orang mati, supaya mereka, sama seperti semua manusia, dihakimi secara badani; tetapi oleh roh dapat hidup menurut kehendak Allah.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> But the end of all things is at hand; therefore be serious and watchful in your prayers. </language><language id="Arabic" verse="7">وانما نهاية كل شيء قد اقتربت. فتعقلوا واصحوا للصلوات.</language><language id="Indonesian" verse="7">Kesudahan segala sesuatu sudah dekat. Karena itu kuasailah dirimu dan jadilah tenang, supaya kamu dapat berdoa.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> And above all things have fervent love for one another, for "love will cover a multitude of sins." </language><language id="Arabic" verse="8">ولكن قبل كل شيء لتكن محبتكم بعضكم لبعض شديدة لان المحبة تستر كثرة من الخطايا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi yang terutama: kasihilah sungguh-sungguh seorang akan yang lain, sebab kasih menutupi banyak sekali dosa.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> [Be] hospitable to one another without grumbling. </language><language id="Arabic" verse="9">كونوا مضيفين بعضكم بعضا بلا دمدمة.</language><language id="Indonesian" verse="9">Berilah tumpangan seorang akan yang lain dengan tidak bersungut-sungut.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> As each one has received a gift, minister it to one another, as good stewards of the manifold grace of God. </language><language id="Arabic" verse="10">ليكن كل واحد بحسب ما اخذ موهبة يخدم بها بعضكم بعضا كوكلاء صالحين على نعمة الله المتنوعة.</language><language id="Indonesian" verse="10">Layanilah seorang akan yang lain, sesuai dengan karunia yang telah diperoleh tiap-tiap orang sebagai pengurus yang baik dari kasih karunia Allah.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> If anyone speaks, [let him speak] as the oracles of God. If anyone ministers, [let him do it] as with the ability which God supplies, that in all things God may be glorified through Jesus Christ, to whom belong the glory and the dominion forever and ever. Amen. </language><language id="Arabic" verse="11">ان كان يتكلم احد فكاقوال الله. وان كان يخدم احد فكانه من قوة يمنحها الله لكي يتمجد الله في كل شيء بيسوع المسيح الذي له المجد والسلطان الى ابد الآبدين. آمين</language><language id="Indonesian" verse="11">Jika ada orang yang berbicara, baiklah ia berbicara sebagai orang yang menyampaikan firman Allah; jika ada orang yang melayani, baiklah ia melakukannya dengan kekuatan yang dianugerahkan Allah, supaya Allah dimuliakan dalam segala sesuatu karena Yesus Kristus. Ialah yang empunya kemuliaan dan kuasa sampai selama-lamanya! Amin.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Beloved, do not think it strange concerning the fiery trial which is to try you, as though some strange thing happened to you; </language><language id="Arabic" verse="12">ايها الاحباء لا تستغربوا البلوى المحرقة التي بينكم حادثة لاجل امتحانكم كانه اصابكم امر غريب</language><language id="Indonesian" verse="12">Saudara-saudara yang kekasih, janganlah kamu heran akan nyala api siksaan yang datang kepadamu sebagai ujian, seolah-olah ada sesuatu yang luar biasa terjadi atas kamu.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> but rejoice to the extent that you partake of Christ's sufferings, that when His glory is revealed, you may also be glad with exceeding joy. </language><language id="Arabic" verse="13">بل كما اشتركتم في آلام المسيح افرحوا لكي تفرحوا في استعلان مجده ايضا مبتهجين</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebaliknya, bersukacitalah, sesuai dengan bagian yang kamu dapat dalam penderitaan Kristus, supaya kamu juga boleh bergembira dan bersukacita pada waktu Ia menyatakan kemuliaan-Nya.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> If you are reproached for the name of Christ, blessed [are you,] for the Spirit of glory and of God rests upon you. On their part He is blasphemed, but on your part He is glorified. </language><language id="Arabic" verse="14">ان عيّرتم باسم المسيح فطوبى لكم لان روح المجد والله يحل عليكم. اما من جهتهم فيجدّف عليه واما من جهتكم فيمجد.</language><language id="Indonesian" verse="14">Berbahagialah kamu, jika kamu dinista karena nama Kristus, sebab Roh kemuliaan, yaitu Roh Allah ada padamu.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> But let none of you suffer as a murderer, a thief, an evildoer, or as a busybody in other people's matters. </language><language id="Arabic" verse="15">فلا يتألم احدكم كقاتل او سارق او فاعل شر او متداخل في امور غيره.</language><language id="Indonesian" verse="15">Janganlah ada di antara kamu yang harus menderita sebagai pembunuh atau pencuri atau penjahat, atau pengacau.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Yet if [anyone suffers] as a Christian, let him not be ashamed, but let him glorify God in this matter. </language><language id="Arabic" verse="16">ولكن ان كان كمسيحي فلا يخجل بل يمجد الله من هذا القبيل.</language><language id="Indonesian" verse="16">Tetapi, jika ia menderita sebagai orang Kristen, maka janganlah ia malu, melainkan hendaklah ia memuliakan Allah dalam nama Kristus itu.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For the time [has come] for judgment to begin at the house of God; and if [it begins] with us first, what will [be] the end of those who do not obey the gospel of God? </language><language id="Arabic" verse="17">لانه الوقت لابتداء القضاء من بيت الله. فان كان اولا منا فما هي نهاية الذين لا يطيعون انجيل الله.</language><language id="Indonesian" verse="17">Karena sekarang telah tiba saatnya penghakiman dimulai, dan pada rumah Allah sendiri yang harus pertama-tama dihakimi. Dan jika penghakiman itu dimulai pada kita, bagaimanakah kesudahannya dengan mereka yang tidak percaya pada Injil Allah?</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Now "If the righteous one is scarcely saved, Where will the ungodly and the sinner appear?" </language><language id="Arabic" verse="18">وان كان البار بالجهد يخلص فالفاجر والخاطئ اين يظهران.</language><language id="Indonesian" verse="18">Dan jika orang benar hampir-hampir tidak diselamatkan, apakah yang akan terjadi dengan orang fasik dan orang berdosa?</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Therefore let those who suffer according to the will of God commit their souls [to Him] in doing good, as to a faithful Creator. </language><language id="Arabic" verse="19">فاذا الذين يتألمون بحسب مشيئة الله فليستودعوا انفسهم كما لخالق امين في عمل الخير</language><language id="Indonesian" verse="19">Karena itu baiklah juga mereka yang harus menderita karena kehendak Allah, menyerahkan jiwanya, dengan selalu berbuat baik, kepada Pencipta yang setia.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> The elders who are among you I exhort, I who am a fellow elder and a witness of the sufferings of Christ, and also a partaker of the glory that will be revealed: </language><language id="Arabic" verse="1">اطلب الى الشيوخ الذين بينكم انا الشيخ رفيقهم والشاهد لآلام المسيح وشريك المجد العتيد ان يعلن</language><language id="Indonesian" verse="1">Aku menasihatkan para penatua di antara kamu, aku sebagai teman penatua dan saksi penderitaan Kristus, yang juga akan mendapat bagian dalam kemuliaan yang akan dinyatakan kelak.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Shepherd the flock of God which is among you, serving as overseers, not by compulsion but willingly, not for dishonest gain but eagerly; </language><language id="Arabic" verse="2">ارعوا رعية الله التي بينكم نظّارا لا عن اضطرار بل بالاختيار ولا لربح قبيح بل بنشاط.</language><language id="Indonesian" verse="2">Gembalakanlah kawanan domba Allah yang ada padamu, jangan dengan paksa, tetapi dengan sukarela sesuai dengan kehendak Allah, dan jangan karena mau mencari keuntungan, tetapi dengan pengabdian diri.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> nor as being lords over those entrusted to you, but being examples to the flock; </language><language id="Arabic" verse="3">ولا كمن يسود على الانصبة بل صائرين امثلة للرعية</language><language id="Indonesian" verse="3">Janganlah kamu berbuat seolah-olah kamu mau memerintah atas mereka yang dipercayakan kepadamu, tetapi hendaklah kamu menjadi teladan bagi kawanan domba itu.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> and when the Chief Shepherd appears, you will receive the crown of glory that does not fade away. </language><language id="Arabic" verse="4">ومتى ظهر رئيس الرعاة تنالون اكليل المجد الذي لا يبلى</language><language id="Indonesian" verse="4">Maka kamu, apabila Gembala Agung datang, kamu akan menerima mahkota kemuliaan yang tidak dapat layu.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Likewise you younger people, submit yourselves to [your] elders. Yes, all of [you] be submissive to one another, and be clothed with humility, for "God resists the proud, But gives grace to the humble." </language><language id="Arabic" verse="5">كذلك ايها الاحداث اخضعوا للشيوخ وكونوا جميعا خاضعين بعضكم لبعض وتسربلوا بالتواضع لان الله يقاوم المستكبرين واما المتواضعون فيعطيهم نعمة.</language><language id="Indonesian" verse="5">Demikian jugalah kamu, hai orang-orang muda, tunduklah kepada orang-orang yang tua. Dan kamu semua, rendahkanlah dirimu seorang terhadap yang lain, sebab: "Allah menentang orang yang congkak, tetapi mengasihani orang yang rendah hati."</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Therefore humble yourselves under the mighty hand of God, that He may exalt you in due time, </language><language id="Arabic" verse="6">فتواضعوا تحت يد الله القوية لكي يرفعكم في حينه</language><language id="Indonesian" verse="6">Karena itu rendahkanlah dirimu di bawah tangan Tuhan yang kuat, supaya kamu ditinggikan-Nya pada waktunya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> casting all your care upon Him, for He cares for you. </language><language id="Arabic" verse="7">ملقين كل همكم عليه لانه هو يعتني بكم</language><language id="Indonesian" verse="7">Serahkanlah segala kekuatiranmu kepada-Nya, sebab Ia yang memelihara kamu.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Be sober, be vigilant; because your adversary the devil walks about like a roaring lion, seeking whom he may devour. </language><language id="Arabic" verse="8">اصحوا واسهروا لان ابليس خصمكم كأسد زائر يجول ملتمسا من يبتلعه هو.</language><language id="Indonesian" verse="8">Sadarlah dan berjaga-jagalah! Lawanmu, si Iblis, berjalan keliling sama seperti singa yang mengaum-aum dan mencari orang yang dapat ditelannya.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Resist him, steadfast in the faith, knowing that the same sufferings are experienced by your brotherhood in the world. </language><language id="Arabic" verse="9">فقاوموه راسخين في الايمان عالمين ان نفس هذه الآلام تجرى على اخوتكم الذين في العالم</language><language id="Indonesian" verse="9">Lawanlah dia dengan iman yang teguh, sebab kamu tahu, bahwa semua saudaramu di seluruh dunia menanggung penderitaan yang sama.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> But may the God of all grace, who called us to His eternal glory by Christ Jesus, after you have suffered a while, perfect, establish, strengthen, and settle [you.] </language><language id="Arabic" verse="10">واله كل نعمة الذي دعانا الى مجده الابدي في المسيح يسوع بعدما تألمتم يسيرا هو يكملكم ويثبتكم ويقويكم ويمكنكم</language><language id="Indonesian" verse="10">Dan Allah, sumber segala kasih karunia, yang telah memanggil kamu dalam Kristus kepada kemuliaan-Nya yang kekal, akan melengkapi, meneguhkan, menguatkan dan mengokohkan kamu, sesudah kamu menderita seketika lamanya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> To Him [be] the glory and the dominion forever and ever. Amen. </language><language id="Arabic" verse="11">له المجد والسلطان الى ابد الآبدين. آمين</language><language id="Indonesian" verse="11">Ialah yang empunya kuasa sampai selama-lamanya! Amin.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> By Silvanus, our faithful brother as I consider him, I have written to you briefly, exhorting and testifying that this is the true grace of God in which you stand. </language><language id="Arabic" verse="12">بيد سلوانس الاخ الامين كما اظن كتبت اليكم بكلمات قليلة واعظا وشاهدا ان هذه هي نعمة الله الحقيقية التي فيها تقومون.</language><language id="Indonesian" verse="12">Dengan perantaraan Silwanus, yang kuanggap sebagai seorang saudara yang dapat dipercayai, aku menulis dengan singkat kepada kamu untuk menasihati dan meyakinkan kamu, bahwa ini adalah kasih karunia yang benar-benar dari Allah. Berdirilah dengan teguh di dalamnya!</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> She who is in Babylon, elect together with [you,] greets you; and [so does] Mark my son. </language><language id="Arabic" verse="13">تسلم عليكم التي في بابل المختارة معكم ومرقس ابني.</language><language id="Indonesian" verse="13">Salam kepada kamu sekalian dari kawanmu yang terpilih yang di Babilon, dan juga dari Markus, anakku.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Greet one another with a kiss of love. Peace to you all who are in Christ Jesus. Amen. </language><language id="Arabic" verse="14">سلموا بعضكم على بعض بقبلة المحبة. سلام لكم جميعكم الذين في المسيح يسوع. آمين</language><language id="Indonesian" verse="14">Berilah salam seorang kepada yang lain dengan cium yang kudus. Damai sejahtera menyertai kamu sekalian yang berada dalam Kristus. Amin.</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>