<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Paul, Silvanus, and Timothy, To the church of the Thessalonians in God the Father and the Lord Jesus Christ: Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ. </language><language id="Arabic" verse="1">بولس وسلوانس وتيموثاوس الى كنيسة التسالونيكيين في الله الآب والرب يسوع المسيح. نعمة لكم وسلام من الله ابينا والرب يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="1">Dari Paulus, Silwanus dan Timotius kepada jemaat orang-orang Tesalonika yang di dalam Allah Bapa dan di dalam Tuhan Yesus Kristus. Kasih karunia dan damai sejahtera menyertai kamu.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> We give thanks to God always for you all, making mention of you in our prayers, </language><language id="Arabic" verse="2">نشكر الله كل حين من جهة جميعكم ذاكرين اياكم في صلواتنا</language><language id="Indonesian" verse="2">Kami selalu mengucap syukur kepada Allah karena kamu semua dan menyebut kamu dalam doa kami.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> remembering without ceasing your work of faith, labor of love, and patience of hope in our Lord Jesus Christ in the sight of our God and Father, </language><language id="Arabic" verse="3">متذكرين بلا انقطاع عمل ايمانكم وتعب محبتكم وصبر رجائكم ربنا يسوع المسيح امام الله وابينا</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab kami selalu mengingat pekerjaan imanmu, usaha kasihmu dan ketekunan pengharapanmu kepada Tuhan kita Yesus Kristus di hadapan Allah dan Bapa kita.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> knowing, beloved brethren, your election by God. </language><language id="Arabic" verse="4">عالمين ايها الاخوة المحبوبون من الله اختياركم.</language><language id="Indonesian" verse="4">Dan kami tahu, hai saudara-saudara yang dikasihi Allah, bahwa Ia telah memilih kamu.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For our gospel did not come to you in word only, but also in power, and in the Holy Spirit and in much assurance, as you know what kind of men we were among you for your sake. </language><language id="Arabic" verse="5">ان انجيلنا لم يصر لكم بالكلام فقط بل بالقوة ايضا وبالروح القدس وبيقين شديد كما تعرفون اي رجال كنا بينكم من اجلكم.</language><language id="Indonesian" verse="5">Sebab Injil yang kami beritakan bukan disampaikan kepada kamu dengan kata-kata saja, tetapi juga dengan kekuatan oleh Roh Kudus dan dengan suatu kepastian yang kokoh. Memang kamu tahu, bagaimana kami bekerja di antara kamu oleh karena kamu.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> And you became followers of us and of the Lord, having received the word in much affliction, with joy of the Holy Spirit, </language><language id="Arabic" verse="6">وانتم صرتم متمثلين بنا وبالرب اذ قبلتم الكلمة في ضيق كثير بفرح الروح القدس</language><language id="Indonesian" verse="6">Dan kamu telah menjadi penurut kami dan penurut Tuhan; dalam penindasan yang berat kamu telah menerima firman itu dengan sukacita yang dikerjakan oleh Roh Kudus,</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> so that you became examples to all in Macedonia and Achaia who believe. </language><language id="Arabic" verse="7">حتى صرتم قدوة لجميع الذين يؤمنون في مكدونية وفي اخائية.</language><language id="Indonesian" verse="7">sehingga kamu telah menjadi teladan untuk semua orang yang percaya di wilayah Makedonia dan Akhaya.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> For from you the word of the Lord has sounded forth, not only in Macedonia and Achaia, but also in every place. Your faith toward God has gone out, so that we do not need to say anything. </language><language id="Arabic" verse="8">لانه من قبلكم قد أذيعت كلمة الرب ليس في مكدونية واخائية فقط بل في كل مكان ايضا قد ذاع ايمانكم بالله حتى ليس لنا حاجة ان نتكلم شيئا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Karena dari antara kamu firman Tuhan bergema bukan hanya di Makedonia dan Akhaya saja, tetapi di semua tempat telah tersiar kabar tentang imanmu kepada Allah, sehingga kami tidak usah mengatakan apa-apa tentang hal itu.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For they themselves declare concerning us what manner of entry we had to you, and how you turned to God from idols to serve the living and true God, </language><language id="Arabic" verse="9">لانهم هم يخبرون عنا اي دخول كان لنا اليكم وكيف رجعتم الى الله من الاوثان لتعبدوا الله الحي الحقيقي</language><language id="Indonesian" verse="9">Sebab mereka sendiri berceritera tentang kami, bagaimana kami kamu sambut dan bagaimana kamu berbalik dari berhala-berhala kepada Allah untuk melayani Allah yang hidup dan yang benar,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> and to wait for His Son from heaven, whom He raised from the dead, [even] Jesus who delivers us from the wrath to come. </language><language id="Arabic" verse="10">وتنتظروا ابنه من السماء الذي اقامه من الاموات يسوع الذي ينقذنا من الغضب الآتي</language><language id="Indonesian" verse="10">dan untuk menantikan kedatangan Anak-Nya dari sorga, yang telah dibangkitkan-Nya dari antara orang mati, yaitu Yesus, yang menyelamatkan kita dari murka yang akan datang.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> For you yourselves know, brethren, that our coming to you was not in vain. </language><language id="Arabic" verse="1">لانكم انتم ايها الاخوة تعلمون دخولنا اليكم انه لم يكن باطلا</language><language id="Indonesian" verse="1">Kamu sendiripun memang tahu, saudara-saudara, bahwa kedatangan kami di antaramu tidaklah sia-sia.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> But even after we had suffered before and were spitefully treated at Philippi, as you know, we were bold in our God to speak to you the gospel of God in much conflict. </language><language id="Arabic" verse="2">بل بعدما تألمنا قبلا وبغي علينا كما تعلمون في فيلبي جاهرنا في الهنا ان نكلمكم بانجيل الله في جهاد كثير.</language><language id="Indonesian" verse="2">Tetapi sungguhpun kami sebelumnya, seperti kamu tahu, telah dianiaya dan dihina di Filipi, namun dengan pertolongan Allah kita, kami beroleh keberanian untuk memberitakan Injil Allah kepada kamu dalam perjuangan yang berat.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For our exhortation [did] not [come] from error or uncleanness, nor [was it] in deceit. </language><language id="Arabic" verse="3">لان وعظنا ليس عن ضلال ولا عن دنس ولا بمكر</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab nasihat kami tidak lahir dari kesesatan atau dari maksud yang tidak murni dan juga tidak disertai tipu daya.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> But as we have been approved by God to be entrusted with the gospel, even so we speak, not as pleasing men, but God who tests our hearts. </language><language id="Arabic" verse="4">بل كما استحسنّا من الله ان نؤتمن على الانجيل هكذا نتكلم لا كاننا نرضي الناس بل الله الذي يختبر قلوبنا.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebaliknya, karena Allah telah menganggap kami layak untuk mempercayakan Injil kepada kami, karena itulah kami berbicara, bukan untuk menyukakan manusia, melainkan untuk menyukakan Allah yang menguji hati kita.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For neither at any time did we use flattering words, as you know, nor a cloak for covetousness -- God [is] witness. </language><language id="Arabic" verse="5">فاننا لم نكن قط في كلام تملق كما تعلمون ولا في علة طمع. الله شاهد.</language><language id="Indonesian" verse="5">Karena kami tidak pernah bermulut manis--hal itu kamu ketahui--dan tidak pernah mempunyai maksud loba yang tersembunyi--Allah adalah saksi--</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Nor did we seek glory from men, either from you or from others, when we might have made demands as apostles of Christ. </language><language id="Arabic" verse="6">ولا طلبنا مجدا من الناس لا منكم ولا من غيركم مع اننا قادرون ان نكون في وقار كرسل المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="6">juga tidak pernah kami mencari pujian dari manusia, baik dari kamu, maupun dari orang-orang lain, sekalipun kami dapat berbuat demikian sebagai rasul-rasul Kristus.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> But we were gentle among you, just as a nursing [mother] cherishes her own children. </language><language id="Arabic" verse="7">بل كنا مترفقين في وسطكم كما تربي المرضعة اولادها</language><language id="Indonesian" verse="7">Tetapi kami berlaku ramah di antara kamu, sama seperti seorang ibu mengasuh dan merawati anaknya.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> So, affectionately longing for you, we were well pleased to impart to you not only the gospel of God, but also our own lives, because you had become dear to us. </language><language id="Arabic" verse="8">هكذا اذ كنا حانّين اليكم كنا نرضى ان نعطيكم لا انجيل الله فقط بل انفسنا ايضا لانكم صرتم محبوبين الينا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Demikianlah kami, dalam kasih sayang yang besar akan kamu, bukan saja rela membagi Injil Allah dengan kamu, tetapi juga hidup kami sendiri dengan kamu, karena kamu telah kami kasihi.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For you remember, brethren, our labor and toil; for laboring night and day, that we might not be a burden to any of you, we preached to you the gospel of God. </language><language id="Arabic" verse="9">فانكم تذكرون ايها الاخوة تعبنا وكدّنا. اذ كنا نكرز لكم بانجيل الله ونحن عاملون ليلا ونهارا كي لا نثقل على احد منكم.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sebab kamu masih ingat, saudara-saudara, akan usaha dan jerih lelah kami. Sementara kami bekerja siang malam, supaya jangan menjadi beban bagi siapapun juga di antara kamu, kami memberitakan Injil Allah kepada kamu.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> You [are] witnesses, and God [also,] how devoutly and justly and blamelessly we behaved ourselves among you who believe; </language><language id="Arabic" verse="10">انتم شهود والله كيف بطهارة وببر وبلا لوم كنا بينكم انتم المؤمنين.</language><language id="Indonesian" verse="10">Kamu adalah saksi, demikian juga Allah, betapa saleh, adil dan tak bercacatnya kami berlaku di antara kamu, yang percaya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> as you know how we exhorted, and comforted, and charged every one of you, as a father [does] his own children, </language><language id="Arabic" verse="11">كما تعلمون كيف كنا نعظ كل واحد منكم كالاب لاولاده ونشجعكم</language><language id="Indonesian" verse="11">Kamu tahu, betapa kami, seperti bapa terhadap anak-anaknya, telah menasihati kamu dan menguatkan hatimu seorang demi seorang,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> that you would walk worthy of God who calls you into His own kingdom and glory. </language><language id="Arabic" verse="12">ونشهدكم لكي تسلكوا كما يحق لله الذي دعاكم الى ملكوته ومجده</language><language id="Indonesian" verse="12">dan meminta dengan sangat, supaya kamu hidup sesuai dengan kehendak Allah, yang memanggil kamu ke dalam Kerajaan dan kemuliaan-Nya.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> For this reason we also thank God without ceasing, because when you received the word of God which you heard from us, you welcomed [it] not [as] the word of men, but as it is in truth, the word of God, which also effectively works in you who believe. </language><language id="Arabic" verse="13">من اجل ذلك نحن ايضا نشكر الله بلا انقطاع لانكم اذ تسلمتم منا كلمة خبر من الله قبلتموها لا ككلمة اناس بل كما هي بالحقيقة ككلمة الله التي تعمل ايضا فيكم انتم المؤمنين.</language><language id="Indonesian" verse="13">Dan karena itulah kami tidak putus-putusnya mengucap syukur juga kepada Allah, sebab kamu telah menerima firman Allah yang kami beritakan itu, bukan sebagai perkataan manusia, tetapi--dan memang sungguh-sungguh demikian--sebagai firman Allah, yang bekerja juga di dalam kamu yang percaya.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For you, brethren, became imitators of the churches of God which are in Judea in Christ Jesus. For you also suffered the same things from your own countrymen, just as they [did] from the Judeans, </language><language id="Arabic" verse="14">فانكم ايها الاخوة صرتم متمثلين بكنائس الله التي هي في اليهودية في المسيح يسوع لانكم تألمتم انتم ايضا من اهل عشيرتكم تلك الآلام عينها كما هم ايضا من اليهود</language><language id="Indonesian" verse="14">Sebab kamu, saudara-saudara, telah menjadi penurut jemaat-jemaat Allah di Yudea, jemaat-jemaat di dalam Kristus Yesus, karena kamu juga telah menderita dari teman-teman sebangsamu segala sesuatu yang mereka derita dari orang-orang Yahudi.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> who killed both the Lord Jesus and their own prophets, and have persecuted us; and they do not please God and are contrary to all men, </language><language id="Arabic" verse="15">الذين قتلوا الرب يسوع وانبياءهم واضطهدونا نحن. وهم غير مرضين للّه واضداد لجميع الناس</language><language id="Indonesian" verse="15">Bahkan orang-orang Yahudi itu telah membunuh Tuhan Yesus dan para nabi dan telah menganiaya kami. Apa yang berkenan kepada Allah tidak mereka pedulikan dan semua manusia mereka musuhi,</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> forbidding us to speak to the Gentiles that they may be saved, so as always to fill up [the measure of] their sins; but wrath has come upon them to the uttermost. </language><language id="Arabic" verse="16">يمنعوننا عن ان نكلم الامم لكي يخلصوا حتى يتمموا خطاياهم كل حين. ولكن قد ادركهم الغضب الى النهاية.</language><language id="Indonesian" verse="16">karena mereka mau menghalang-halangi kami memberitakan firman kepada bangsa-bangsa lain untuk keselamatan mereka. Demikianlah mereka terus-menerus menambah dosa mereka sampai genap jumlahnya dan sekarang murka telah menimpa mereka sepenuh-penuhnya.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> But we, brethren, having been taken away from you for a short time in presence, not in heart, endeavored more eagerly to see your face with great desire. </language><language id="Arabic" verse="17">واما نحن ايها الاخوة فاذ قد فقدناكم زمان ساعة بالوجه لا بالقلب اجتهدنا اكثر باشتهاء كثير ان نرى وجوهكم.</language><language id="Indonesian" verse="17">Tetapi kami, saudara-saudara, yang seketika terpisah dari kamu, jauh di mata, tetapi tidak jauh di hati, sungguh-sungguh, dengan rindu yang besar, telah berusaha untuk datang menjenguk kamu.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Therefore we wanted to come to you -- even I, Paul, time and again -- but Satan hindered us. </language><language id="Arabic" verse="18">لذلك اردنا ان نأتي اليكم انا بولس مرة ومرتين. وانما عاقنا الشيطان.</language><language id="Indonesian" verse="18">Sebab kami telah berniat untuk datang kepada kamu--aku, Paulus, malahan lebih dari sekali--,tetapi Iblis telah mencegah kami.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> For what [is] our hope, or joy, or crown of rejoicing? [Is it] not even you in the presence of our Lord Jesus Christ at His coming? </language><language id="Arabic" verse="19">لان من هو رجاؤنا وفرحنا واكليل افتخارنا. ام لستم انتم ايضا امام ربنا يسوع المسيح في مجيئه.</language><language id="Indonesian" verse="19">Sebab siapakah pengharapan kami atau sukacita kami atau mahkota kemegahan kami di hadapan Yesus, Tuhan kita, pada waktu kedatangan-Nya, kalau bukan kamu?</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> For you are our glory and joy. </language><language id="Arabic" verse="20">لانكم انتم مجدنا وفرحنا</language><language id="Indonesian" verse="20">Sungguh, kamulah kemuliaan kami dan sukacita kami.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Therefore, when we could no longer endure it, we thought it good to be left in Athens alone, </language><language id="Arabic" verse="1">لذلك اذ لم نحتمل ايضا استحسنّا ان نترك في اثينا وحدنا</language><language id="Indonesian" verse="1">Kami tidak dapat tahan lagi, karena itu kami mengambil keputusan untuk tinggal seorang diri di Atena.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> and sent Timothy, our brother and minister of God, and our fellow laborer in the gospel of Christ, to establish you and encourage you concerning your faith, </language><language id="Arabic" verse="2">فارسلنا تيموثاوس اخانا وخادم الله والعامل معنا في انجيل المسيح حتى يثبتكم ويعظكم لاجل ايمانكم</language><language id="Indonesian" verse="2">Lalu kami mengirim Timotius, saudara yang bekerja dengan kami untuk Allah dalam pemberitaan Injil Kristus, untuk menguatkan hatimu dan menasihatkan kamu tentang imanmu,</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> that no one should be shaken by these afflictions; for you yourselves know that we are appointed to this. </language><language id="Arabic" verse="3">كي لا يتزعزع احد في هذه الضيقات فانكم انتم تعلمون اننا موضوعون لهذا.</language><language id="Indonesian" verse="3">supaya jangan ada orang yang goyang imannya karena kesusahan-kesusahan ini. Kamu sendiri tahu, bahwa kita ditentukan untuk itu.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For, in fact, we told you before when we were with you that we would suffer tribulation, just as it happened, and you know. </language><language id="Arabic" verse="4">لاننا لما كنا عندكم سبقنا فقلنا لكم اننا عتيدون ان نتضايق كما حصل ايضا وانتم تعلمون.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab, juga waktu kami bersama-sama dengan kamu, telah kami katakan kepada kamu, bahwa kita akan mengalami kesusahan. Dan hal itu, seperti kamu tahu, telah terjadi.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For this reason, when I could no longer endure it, I sent to know your faith, lest by some means the tempter had tempted you, and our labor might be in vain. </language><language id="Arabic" verse="5">من اجل هذا اذ لم احتمل ايضا ارسلت لكي اعرف ايمانكم لعل المجرب يكون قد جربكم فيصير تعبنا باطلا.</language><language id="Indonesian" verse="5">Itulah sebabnya, maka aku, karena tidak dapat tahan lagi, telah mengirim dia, supaya aku tahu tentang imanmu, karena aku kuatir kalau-kalau kamu telah dicobai oleh si penggoda dan kalau-kalau usaha kami menjadi sia-sia.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> But now that Timothy has come to us from you, and brought us good news of your faith and love, and that you always have good remembrance of us, greatly desiring to see us, as we also [to see] you -- </language><language id="Arabic" verse="6">واما الآن فاذ جاء الينا تيموثاوس من عندكم وبشرنا بايمانكم ومحبتكم وبان عندكم ذكرا لنا حسنا كل حين وانتم مشتاقون ان ترونا كما نحن ايضا ان نراكم</language><language id="Indonesian" verse="6">Tetapi sekarang, setelah Timotius datang kembali dari kamu dan membawa kabar yang menggembirakan tentang imanmu dan kasihmu, dan bahwa kamu selalu menaruh kenang-kenangan yang baik akan kami dan ingin untuk berjumpa dengan kami, seperti kami juga ingin untuk berjumpa dengan kamu,</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> therefore, brethren, in all our affliction and distress we were comforted concerning you by your faith. </language><language id="Arabic" verse="7">فمن اجل هذا تعزينا ايها الاخوة من جهتكم في ضيقتنا وضرورتنا بايمانكم.</language><language id="Indonesian" verse="7">maka kami juga, saudara-saudara, dalam segala kesesakan dan kesukaran kami menjadi terhibur oleh kamu dan oleh imanmu.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> For now we live, if you stand fast in the Lord. </language><language id="Arabic" verse="8">لاننا الآن نعيش ان ثبتم انتم في الرب.</language><language id="Indonesian" verse="8">Sekarang kami hidup kembali, asal saja kamu teguh berdiri di dalam Tuhan.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For what thanks can we render to God for you, for all the joy with which we rejoice for your sake before our God, </language><language id="Arabic" verse="9">لانه اي شكر نستطيع ان نعوض الى الله من جهتكم عن كل الفرح الذي نفرح به من اجلكم قدام الهنا.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sebab ucapan syukur apakah yang dapat kami persembahkan kepada Allah atas segala sukacita, yang kami peroleh karena kamu, di hadapan Allah kita?</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> night and day praying exceedingly that we may see your face and perfect what is lacking in your faith? </language><language id="Arabic" verse="10">طالبين ليلا ونهارا اوفر طلب ان نرى وجوهكم ونكمل نقائص ايمانكم.</language><language id="Indonesian" verse="10">Siang malam kami berdoa sungguh-sungguh, supaya kita bertemu muka dengan muka dan menambahkan apa yang masih kurang pada imanmu.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Now may our God and Father Himself, and our Lord Jesus Christ, direct our way to you. </language><language id="Arabic" verse="11">والله نفسه ابونا وربنا يسوع المسيح يهدي طريقنا اليكم.</language><language id="Indonesian" verse="11">Kiranya Dia, Allah dan Bapa kita, dan Yesus, Tuhan kita, membukakan kami jalan kepadamu.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> And may the Lord make you increase and abound in love to one another and to all, just as we [do] to you, </language><language id="Arabic" verse="12">والرب ينميكم ويزيدكم في المحبة بعضكم لبعض وللجميع كما نحن ايضا لكم</language><language id="Indonesian" verse="12">Dan kiranya Tuhan menjadikan kamu bertambah-tambah dan berkelimpahan dalam kasih seorang terhadap yang lain dan terhadap semua orang, sama seperti kami juga mengasihi kamu.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> so that He may establish your hearts blameless in holiness before our God and Father at the coming of our Lord Jesus Christ with all His saints. </language><language id="Arabic" verse="13">لكي يثبّت قلوبكم بلا لوم في القداسة امام الله ابينا في مجيء ربنا يسوع المسيح مع جميع قديسيه</language><language id="Indonesian" verse="13">Kiranya Dia menguatkan hatimu, supaya tak bercacat dan kudus, di hadapan Allah dan Bapa kita pada waktu kedatangan Yesus, Tuhan kita, dengan semua orang kudus-Nya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Finally then, brethren, we urge and exhort in the Lord Jesus that you should abound more and more, just as you received from us how you ought to walk and to please God; </language><language id="Arabic" verse="1">فمن ثم ايها الاخوة نسألكم ونطلب اليكم في الرب يسوع انكم كما تسلمتم منا كيف يجب ان تسلكوا وترضوا الله تزدادون اكثر.</language><language id="Indonesian" verse="1">Akhirnya, saudara-saudara, kami minta dan nasihatkan kamu dalam Tuhan Yesus: Kamu telah mendengar dari kami bagaimana kamu harus hidup supaya berkenan kepada Allah. Hal itu memang telah kamu turuti, tetapi baiklah kamu melakukannya lebih bersungguh-sungguh lagi.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> for you know what commandments we gave you through the Lord Jesus. </language><language id="Arabic" verse="2">لانكم تعلمون ايّة وصايا اعطيناكم بالرب يسوع.</language><language id="Indonesian" verse="2">Kamu tahu juga petunjuk-petunjuk mana yang telah kami berikan kepadamu atas nama Tuhan Yesus.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For this is the will of God, your sanctification: that you should abstain from sexual immorality; </language><language id="Arabic" verse="3">لان هذه هي ارادة الله قداستكم. ان تمتنعوا عن الزنى</language><language id="Indonesian" verse="3">Karena inilah kehendak Allah: pengudusanmu, yaitu supaya kamu menjauhi percabulan,</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> that each of you should know how to possess his own vessel in sanctification and honor, </language><language id="Arabic" verse="4">ان يعرف كل واحد منكم ان يقتني اناءه بقداسة وكرامة.</language><language id="Indonesian" verse="4">supaya kamu masing-masing mengambil seorang perempuan menjadi isterimu sendiri dan hidup di dalam pengudusan dan penghormatan,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> not in passion of lust, like the Gentiles who do not know God; </language><language id="Arabic" verse="5">لا في هوى شهوة كالامم الذين لا يعرفون الله.</language><language id="Indonesian" verse="5">bukan di dalam keinginan hawa nafsu, seperti yang dibuat oleh orang-orang yang tidak mengenal Allah,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> that no one should take advantage of and defraud his brother in this matter, because the Lord [is] the avenger of all such, as we also forewarned you and testified. </language><language id="Arabic" verse="6">ان لا يتطاول احد ويطمع على اخيه في هذا الامر لان الرب منتقم لهذه كلها كما قلنا لكم قبلا وشهدنا.</language><language id="Indonesian" verse="6">dan supaya dalam hal-hal ini orang jangan memperlakukan saudaranya dengan tidak baik atau memperdayakannya. Karena Tuhan adalah pembalas dari semuanya ini, seperti yang telah kami katakan dan tegaskan dahulu kepadamu.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> For God did not call us to uncleanness, but in holiness. </language><language id="Arabic" verse="7">لان الله لم يدعنا للنجاسة بل في القداسة.</language><language id="Indonesian" verse="7">Allah memanggil kita bukan untuk melakukan apa yang cemar, melainkan apa yang kudus.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Therefore he who rejects [this] does not reject man, but God, who has also given us His Holy Spirit. </language><language id="Arabic" verse="8">اذا من يرذل لا يرذل انسانا بل الله الذي اعطانا ايضا روحه القدوس</language><language id="Indonesian" verse="8">Karena itu siapa yang menolak ini bukanlah menolak manusia, melainkan menolak Allah yang telah memberikan juga Roh-Nya yang kudus kepada kamu.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> But concerning brotherly love you have no need that I should write to you, for you yourselves are taught by God to love one another; </language><language id="Arabic" verse="9">واما المحبة الاخوية فلا حاجة لكم ان اكتب اليكم عنها لانكم انفسكم متعلمون من الله ان يحب بعضكم بعضا.</language><language id="Indonesian" verse="9">Tentang kasih persaudaraan tidak perlu dituliskan kepadamu, karena kamu sendiri telah belajar kasih mengasihi dari Allah.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> and indeed you do so toward all the brethren who are in all Macedonia. But we urge you, brethren, that you increase more and more; </language><language id="Arabic" verse="10">فانكم تفعلون ذلك ايضا لجميع الاخوة الذين في مكدونية كلها. وانما اطلب اليكم ايها الاخوة ان تزدادوا اكثر</language><language id="Indonesian" verse="10">Hal itu kamu lakukan juga terhadap semua saudara di seluruh wilayah Makedonia. Tetapi kami menasihati kamu, saudara-saudara, supaya kamu lebih bersungguh-sungguh lagi melakukannya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> that you also aspire to lead a quiet life, to mind your own business, and to work with your own hands, as we commanded you, </language><language id="Arabic" verse="11">وان تحرصوا على ان تكونوا هادئين وتمارسوا اموركم الخاصة وتشتغلوا بايديكم انتم كما اوصيناكم</language><language id="Indonesian" verse="11">Dan anggaplah sebagai suatu kehormatan untuk hidup tenang, untuk mengurus persoalan-persoalan sendiri dan bekerja dengan tangan, seperti yang telah kami pesankan kepadamu,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> that you may walk properly toward those who are outside, and [that] you may lack nothing. </language><language id="Arabic" verse="12">لكي تسلكوا بلياقة عند الذين هم من خارج ولا تكون لكم حاجة الى احد</language><language id="Indonesian" verse="12">sehingga kamu hidup sebagai orang-orang yang sopan di mata orang luar dan tidak bergantung pada mereka.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> But I do not want you to be ignorant, brethren, concerning those who have fallen asleep, lest you sorrow as others who have no hope. </language><language id="Arabic" verse="13">ثم لا اريد ان تجهلوا ايها الاخوة من جهة الراقدين لكي لا تحزنوا كالباقين الذين لا رجاء لهم.</language><language id="Indonesian" verse="13">Selanjutnya kami tidak mau, saudara-saudara, bahwa kamu tidak mengetahui tentang mereka yang meninggal, supaya kamu jangan berdukacita seperti orang-orang lain yang tidak mempunyai pengharapan.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For if we believe that Jesus died and rose again, even so God will bring with Him those who sleep in Jesus. </language><language id="Arabic" verse="14">لانه ان كنا نؤمن ان يسوع مات وقام فكذلك الراقدون بيسوع سيحضرهم الله ايضا معه.</language><language id="Indonesian" verse="14">Karena jikalau kita percaya, bahwa Yesus telah mati dan telah bangkit, maka kita percaya juga bahwa mereka yang telah meninggal dalam Yesus akan dikumpulkan Allah bersama-sama dengan Dia.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> For this we say to you by the word of the Lord, that we who are alive [and] remain until the coming of the Lord will by no means precede those who are asleep. </language><language id="Arabic" verse="15">فاننا نقول لكم هذا بكلمة الرب اننا نحن الاحياء الباقين الى مجيء الرب لا نسبق الراقدين.</language><language id="Indonesian" verse="15">Ini kami katakan kepadamu dengan firman Tuhan: kita yang hidup, yang masih tinggal sampai kedatangan Tuhan, sekali-kali tidak akan mendahului mereka yang telah meninggal.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For the Lord Himself will descend from heaven with a shout, with the voice of an archangel, and with the trumpet of God. And the dead in Christ will rise first. </language><language id="Arabic" verse="16">لان الرب نفسه بهتاف بصوت رئيس ملائكة وبوق الله سوف ينزل من السماء والاموات في المسيح سيقومون اولا.</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab pada waktu tanda diberi, yaitu pada waktu penghulu malaikat berseru dan sangkakala Allah berbunyi, maka Tuhan sendiri akan turun dari sorga dan mereka yang mati dalam Kristus akan lebih dahulu bangkit;</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Then we who are alive [and] remain shall be caught up together with them in the clouds to meet the Lord in the air. And thus we shall always be with the Lord. </language><language id="Arabic" verse="17">ثم نحن الاحياء الباقين سنخطف جميعا معهم في السحب لملاقاة الرب في الهواء. وهكذا نكون كل حين مع الرب.</language><language id="Indonesian" verse="17">sesudah itu, kita yang hidup, yang masih tinggal, akan diangkat bersama-sama dengan mereka dalam awan menyongsong Tuhan di angkasa. Demikianlah kita akan selama-lamanya bersama-sama dengan Tuhan.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Therefore comfort one another with these words. </language><language id="Arabic" verse="18">لذلك عزوا بعضكم بعضا بهذا الكلام</language><language id="Indonesian" verse="18">Karena itu hiburkanlah seorang akan yang lain dengan perkataan-perkataan ini.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> But concerning the times and the seasons, brethren, you have no need that I should write to you. </language><language id="Arabic" verse="1">واما الازمنة والاوقات فلا حاجة لكم ايها الاخوة ان اكتب اليكم عنها.</language><language id="Indonesian" verse="1">Tetapi tentang zaman dan masa, saudara-saudara, tidak perlu dituliskan kepadamu,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> For you yourselves know perfectly that the day of the Lord so comes as a thief in the night. </language><language id="Arabic" verse="2">لانكم انتم تعلمون بالتحقيق ان يوم الرب كلص في الليل هكذا يجيء.</language><language id="Indonesian" verse="2">karena kamu sendiri tahu benar-benar, bahwa hari Tuhan datang seperti pencuri pada malam.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For when they say, "Peace and safety!" then sudden destruction comes upon them, as labor pains upon a pregnant woman. And they shall not escape. </language><language id="Arabic" verse="3">لانه حينما يقولون سلام وامان حينئذ يفاجئهم هلاك بغتة كالمخاض للحبلى فلا ينجون.</language><language id="Indonesian" verse="3">Apabila mereka mengatakan: Semuanya damai dan aman--maka tiba-tiba mereka ditimpa oleh kebinasaan, seperti seorang perempuan yang hamil ditimpa oleh sakit bersalin--mereka pasti tidak akan luput.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> But you, brethren, are not in darkness, so that this Day should overtake you as a thief. </language><language id="Arabic" verse="4">واما انتم ايها الاخوة فلستم في ظلمة حتى يدرككم ذلك اليوم كلص.</language><language id="Indonesian" verse="4">Tetapi kamu, saudara-saudara, kamu tidak hidup di dalam kegelapan, sehingga hari itu tiba-tiba mendatangi kamu seperti pencuri,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> You are all sons of light and sons of the day. We are not of the night nor of darkness. </language><language id="Arabic" verse="5">جميعكم ابناء نور. وابناء نهار. لسنا من ليل ولا ظلمة.</language><language id="Indonesian" verse="5">karena kamu semua adalah anak-anak terang dan anak-anak siang. Kita bukanlah orang-orang malam atau orang-orang kegelapan.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Therefore let us not sleep, as others [do,] but let us watch and be sober. </language><language id="Arabic" verse="6">فلا ننم اذا كالباقين بل لنسهر ونصح.</language><language id="Indonesian" verse="6">Sebab itu baiklah jangan kita tidur seperti orang-orang lain, tetapi berjaga-jaga dan sadar.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> For those who sleep, sleep at night, and those who get drunk are drunk at night. </language><language id="Arabic" verse="7">لان الذين ينامون فبالليل ينامون والذين يسكرون فبالليل يسكرون.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab mereka yang tidur, tidur waktu malam dan mereka yang mabuk, mabuk waktu malam.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But let us who are of the day be sober, putting on the breastplate of faith and love, and [as] a helmet the hope of salvation. </language><language id="Arabic" verse="8">واما نحن الذين من نهار فلنصح لابسين درع الايمان والمحبة وخوذة هي رجاء الخلاص.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi kita, yang adalah orang-orang siang, baiklah kita sadar, berbajuzirahkan iman dan kasih, dan berketopongkan pengharapan keselamatan.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For God did not appoint us to wrath, but to obtain salvation through our Lord Jesus Christ, </language><language id="Arabic" verse="9">لان الله لم يجعلنا للغضب بل لاقتناء الخلاص بربنا يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="9">Karena Allah tidak menetapkan kita untuk ditimpa murka, tetapi untuk beroleh keselamatan oleh Yesus Kristus, Tuhan kita,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> who died for us, that whether we wake or sleep, we should live together with Him. </language><language id="Arabic" verse="10">الذي مات لاجلنا حتى اذا سهرنا او نمنا نحيا جميعا معه.</language><language id="Indonesian" verse="10">yang sudah mati untuk kita, supaya entah kita berjaga-jaga, entah kita tidur, kita hidup bersama-sama dengan Dia.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Therefore comfort each other and edify one another, just as you also are doing. </language><language id="Arabic" verse="11">لذلك عزوا بعضكم بعضا وابنوا احدكم الآخر كما تفعلون ايضا</language><language id="Indonesian" verse="11">Karena itu nasihatilah seorang akan yang lain dan saling membangunlah kamu seperti yang memang kamu lakukan.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> And we urge you, brethren, to recognize those who labor among you, and are over you in the Lord and admonish you, </language><language id="Arabic" verse="12">ثم نسألكم ايها الاخوة ان تعرفوا الذين يتعبون بينكم ويدبرونكم في الرب وينذرونكم</language><language id="Indonesian" verse="12">Kami minta kepadamu, saudara-saudara, supaya kamu menghormati mereka yang bekerja keras di antara kamu, yang memimpin kamu dalam Tuhan dan yang menegor kamu;</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> and to esteem them very highly in love for their work's sake. Be at peace among yourselves. </language><language id="Arabic" verse="13">وان تعتبروهم كثيرا جدا في المحبة من اجل عملهم. سالموا بعضكم بعضا.</language><language id="Indonesian" verse="13">dan supaya kamu sungguh-sungguh menjunjung mereka dalam kasih karena pekerjaan mereka. Hiduplah selalu dalam damai seorang dengan yang lain.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Now we exhort you, brethren, warn those who are unruly, comfort the fainthearted, uphold the weak, be patient with all. </language><language id="Arabic" verse="14">ونطلب اليكم ايها الاخوة انذروا الذين بلا ترتيب. شجعوا صغار النفوس. اسندوا الضعفاء. تأنوا على الجميع.</language><language id="Indonesian" verse="14">Kami juga menasihati kamu, saudara-saudara, tegorlah mereka yang hidup dengan tidak tertib, hiburlah mereka yang tawar hati, belalah mereka yang lemah, sabarlah terhadap semua orang.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> See that no one renders evil for evil to anyone, but always pursue what is good both for yourselves and for all. </language><language id="Arabic" verse="15">انظروا ان لا يجازي احد احدا عن شر بشر بل كل حين اتبعوا الخير بعضكم لبعض وللجميع.</language><language id="Indonesian" verse="15">Perhatikanlah, supaya jangan ada orang yang membalas jahat dengan jahat, tetapi usahakanlah senantiasa yang baik, terhadap kamu masing-masing dan terhadap semua orang.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Rejoice always, </language><language id="Arabic" verse="16">افرحوا كل حين.</language><language id="Indonesian" verse="16">Bersukacitalah senantiasa.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> pray without ceasing, </language><language id="Arabic" verse="17">صلّوا بلا انقطاع.</language><language id="Indonesian" verse="17">Tetaplah berdoa.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> in everything give thanks; for this is the will of God in Christ Jesus for you. </language><language id="Arabic" verse="18">اشكروا في كل شيء. لان هذه هي مشيئة الله في المسيح يسوع من جهتكم.</language><language id="Indonesian" verse="18">Mengucap syukurlah dalam segala hal, sebab itulah yang dikehendaki Allah di dalam Kristus Yesus bagi kamu.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Do not quench the Spirit. </language><language id="Arabic" verse="19">لا تطفئوا الروح.</language><language id="Indonesian" verse="19">Janganlah padamkan Roh,</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Do not despise prophecies. </language><language id="Arabic" verse="20">لا تحتقروا النبوات.</language><language id="Indonesian" verse="20">dan janganlah anggap rendah nubuat-nubuat.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> Test all things; hold fast what is good. </language><language id="Arabic" verse="21">امتحنوا كل شيء. تمسكوا بالحسن.</language><language id="Indonesian" verse="21">Ujilah segala sesuatu dan peganglah yang baik.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> Abstain from every form of evil. </language><language id="Arabic" verse="22">امتنعوا عن كل شبه شر.</language><language id="Indonesian" verse="22">Jauhkanlah dirimu dari segala jenis kejahatan.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Now may the God of peace Himself sanctify you completely; and may your whole spirit, soul, and body be preserved blameless at the coming of our Lord Jesus Christ. </language><language id="Arabic" verse="23">واله السلام نفسه يقدسكم بالتمام ولتحفظ روحكم ونفسكم وجسدكم كاملة بلا لوم عند مجيء ربنا يسوع المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="23">Semoga Allah damai sejahtera menguduskan kamu seluruhnya dan semoga roh, jiwa dan tubuhmu terpelihara sempurna dengan tak bercacat pada kedatangan Yesus Kristus, Tuhan kita.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> He who calls you [is] faithful, who also will do [it.] </language><language id="Arabic" verse="24">امين هو الذي يدعوكم الذي سيفعل ايضا</language><language id="Indonesian" verse="24">Ia yang memanggil kamu adalah setia, Ia juga akan menggenapinya.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> Brethren, pray for us. </language><language id="Arabic" verse="25">ايها الاخوة صلّوا لاجلنا.</language><language id="Indonesian" verse="25">Saudara-saudara, doakanlah kami.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> Greet all the brethren with a holy kiss. </language><language id="Arabic" verse="26">سلموا على الاخوة جميعا بقبلة مقدسة.</language><language id="Indonesian" verse="26">Sampaikanlah salam kami kepada semua saudara dengan cium yang kudus.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> I charge you by the Lord that this epistle be read to all the holy brethren. </language><language id="Arabic" verse="27">اناشدكم بالرب ان تقرأ هذه الرسالة على جميع الاخوة القديسين.</language><language id="Indonesian" verse="27">Demi nama Tuhan aku minta dengan sangat kepadamu, supaya surat ini dibacakan kepada semua saudara.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> The grace of our Lord Jesus Christ [be] with you. Amen. </language><language id="Arabic" verse="28">نعمة ربنا يسوع المسيح معكم. آمين</language><language id="Indonesian" verse="28">Kasih karunia Yesus Kristus, Tuhan kita, menyertai kamu!</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>