<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> The words of Amos, who was among the sheepbreeders of Tekoa, which he saw concerning Israel in the days of Uzziah king of Judah, and in the days of Jeroboam the son of Joash, king of Israel, two years before the earthquake. </language><language id="Arabic" verse="1">اقوال عاموس الذي كان بين الرعاة من تقوع التي رآها عن اسرائيل في ايام عزّيا ملك يهوذا وفي ايام يربعام بن يوآش ملك اسرائيل قبل الزلزلة بسنتين</language><language id="Indonesian" verse="1">Perkataan yang dinyatakan kepada Amos, salah seorang peternak domba dari Tekoa, tentang Israel pada zaman Uzia, raja Yehuda, dan dalam zaman Yerobeam, anak Yoas, raja Israel, dua tahun sebelum gempa bumi.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> And he said: "The LORD roars from Zion, And utters His voice from Jerusalem; The pastures of the shepherds mourn, And the top of Carmel withers." </language><language id="Arabic" verse="2">فقال ان الرب يزمجر من صهيون ويعطي صوته من اورشليم فتنوح مراعي الرعاة وييبس راس الكرمل</language><language id="Indonesian" verse="2">Berkatalah ia: "TUHAN mengaum dari Sion dan dari Yerusalem Ia memperdengarkan suara-Nya; keringlah padang-padang penggembalaan dan layulah puncak gunung Karmel."</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Thus says the LORD: "For three transgressions of Damascus, and for four, I will not turn away its [punishment,] Because they have threshed Gilead with implements of iron. </language><language id="Arabic" verse="3">هكذا قال الرب. من اجل ذنوب دمشق الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم داسوا جلعاد بنوارج من حديد.</language><language id="Indonesian" verse="3">Beginilah firman TUHAN: "Karena tiga perbuatan jahat Damsyik, bahkan empat, Aku tidak akan menarik kembali keputusan-Ku: Oleh karena mereka telah mengirik Gilead dengan eretan pengirik dari besi,</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> But I will send a fire into the house of Hazael, Which shall devour the palaces of Ben-Hadad. </language><language id="Arabic" verse="4">فارسل نارا على بيت حزائيل فتأكل قصور بنهدد.</language><language id="Indonesian" verse="4">Aku akan melepas api ke dalam istana Hazael, sehingga puri Benhadad dimakan habis;</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> I will also break the [gate] bar of Damascus, And cut off the inhabitant from the Valley of Aven, And the one who holds the scepter from Beth Eden. The people of Syria shall go captive to Kir," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="5">واكسر مغلاق دمشق واقطع الساكن من بقعة آون وماسك القضيب من بيت عدن ويسبى شعب ارام الى قير قال الرب</language><language id="Indonesian" verse="5">Aku akan mematahkan palang pintu Damsyik dan melenyapkan penduduk dari Bikeat-Awen serta pemegang tongkat kerajaan dari Bet-Eden; dan rakyat Aram harus pergi sebagai orang buangan ke Kir," firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Thus says the LORD: "For three transgressions of Gaza, and for four, I will not turn away its [punishment,] Because they took captive the whole captivity To deliver [them] up to Edom. </language><language id="Arabic" verse="6">هكذا قال الرب. من اجل ذنوب غزّة الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم سبوا سبيا كاملا لكي يسلّموه الى ادوم.</language><language id="Indonesian" verse="6">Beginilah firman TUHAN: "Karena tiga perbuatan jahat Gaza, bahkan empat, Aku tidak akan menarik kembali keputusan-Ku: Oleh karena mereka telah mengangkut ke dalam pembuangan suatu bangsa seluruhnya, untuk diserahkan kepada Edom,</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> But I will send a fire upon the wall of Gaza, Which shall devour its palaces. </language><language id="Arabic" verse="7">فارسل نارا على سور غزّة فتاكل قصورها.</language><language id="Indonesian" verse="7">Aku akan melepas api ke dalam tembok Gaza, sehingga purinya dimakan habis;</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> I will cut off the inhabitant from Ashdod, And the one who holds the scepter from Ashkelon; I will turn My hand against Ekron, And the remnant of the Philistines shall perish," Says the Lord GOD. </language><language id="Arabic" verse="8">واقطع الساكن من اشدود وماسك القضيب من اشقلون وارد يدي على عقرون فتهلك بقية الفلسطنيين قال السيد الرب</language><language id="Indonesian" verse="8">Aku akan melenyapkan penduduk dari Asdod dan pemegang tongkat kerajaan dari Askelon; Aku akan mengacungkan tangan-Ku melawan Ekron, sehingga binasalah sisa-sisa orang Filistin," firman Tuhan ALLAH.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Thus says the LORD: "For three transgressions of Tyre, and for four, I will not turn away its [punishment,] Because they delivered up the whole captivity to Edom, And did not remember the covenant of brotherhood. </language><language id="Arabic" verse="9">هكذا قال الرب من اجل ذنوب صور الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم سلّموا سبيا كاملا الى ادوم ولم يذكروا عهد الاخوة.</language><language id="Indonesian" verse="9">Beginilah firman TUHAN: "Karena tiga perbuatan jahat Tirus, bahkan empat, Aku tidak akan menarik kembali keputusan-Ku: Oleh karena mereka telah menyerahkan tertawan suatu bangsa seluruhnya kepada Edom dan tidak mengingat perjanjian persaudaraan,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> But I will send a fire upon the wall of Tyre, Which shall devour its palaces." </language><language id="Arabic" verse="10">فارسل نارا على سور صور فتاكل قصورها</language><language id="Indonesian" verse="10">Aku akan melepas api ke dalam tembok Tirus, sehingga purinya dimakan habis."</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Thus says the LORD: "For three transgressions of Edom, and for four, I will not turn away its [punishment,] Because he pursued his brother with the sword, And cast off all pity; His anger tore perpetually, And he kept his wrath forever. </language><language id="Arabic" verse="11">هكذا قال الرب من اجل ذنوب ادوم الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانه تبع بالسيف اخاه وافسد مراحمه وغضبه الى الدهر يفترس وسخطه يحفظه الى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="11">Beginilah firman TUHAN: "Karena tiga perbuatan jahat Edom, bahkan empat, Aku tidak akan menarik kembali keputusan-Ku: Oleh karena ia mengejar saudaranya dengan pedang dan mengekang belas kasihannya, memendamkan amarahnya untuk selamanya dan menyimpan gemasnya untuk seterusnya,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> But I will send a fire upon Teman, Which shall devour the palaces of Bozrah." </language><language id="Arabic" verse="12">فارسل نارا على تيمان فتأكل قصور بصرة</language><language id="Indonesian" verse="12">Aku akan melepas api ke dalam Teman, sehingga puri Bozra dimakan habis."</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Thus says the LORD: "For three transgressions of the people of Ammon, and for four, I will not turn away its [punishment,] Because they ripped open the women with child in Gilead, That they might enlarge their territory. </language><language id="Arabic" verse="13">هكذا قال الرب من اجل ذنوب بني عمون الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم شقّوا حوامل جلعاد لكي يوسّعوا تخومهم.</language><language id="Indonesian" verse="13">Beginilah firman TUHAN: "Karena tiga perbuatan jahat bani Amon, bahkan empat, Aku tidak akan menarik kembali keputusan-Ku: Oleh karena mereka membelah perut perempuan-perempuan hamil di Gilead dengan maksud meluaskan daerah mereka sendiri,</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> But I will kindle a fire in the wall of Rabbah, And it shall devour its palaces, Amid shouting in the day of battle, And a tempest in the day of the whirlwind. </language><language id="Arabic" verse="14">فأضرم نارا على سور ربّة فتاكل قصورها. بجلبة في يوم القتال بنوء في يوم الزوبعة.</language><language id="Indonesian" verse="14">Aku akan menyalakan api di dalam tembok Raba, sehingga purinya dimakan habis, diiringi sorak-sorai pada waktu pertempuran, diiringi angin badai pada waktu puting beliung;</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Their king shall go into captivity, He and his princes together," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="15">ويمضي ملكهم الى السبي هو ورؤساؤه جميعا قال الرب</language><language id="Indonesian" verse="15">dan raja mereka harus pergi sebagai orang buangan, ia bersama-sama dengan pembesar-pembesarnya," firman TUHAN.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Thus says the LORD: "For three transgressions of Moab, and for four, I will not turn away its [punishment,] Because he burned the bones of the king of Edom to lime. </language><language id="Arabic" verse="1">هكذا قال الرب. من اجل ذنوب موآب الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم احرقوا عظام ملك ادوم كلسا.</language><language id="Indonesian" verse="1">Beginilah firman TUHAN: "Karena tiga perbuatan jahat Moab, bahkan empat, Aku tidak akan menarik kembali keputusan-Ku: Oleh karena ia telah membakar tulang-tulang raja Edom menjadi kapur,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> But I will send a fire upon Moab, And it shall devour the palaces of Kerioth; Moab shall die with tumult, With shouting [and] trumpet sound. </language><language id="Arabic" verse="2">فأرسل نارا على موآب فتاكل قصور قريوت ويموت موآب بضجيج بجلبة بصوت البوق.</language><language id="Indonesian" verse="2">Aku akan melepas api ke dalam Moab, sehingga puri Keriot dimakan habis; Moab akan mati di dalam kegaduhan, diiringi sorak-sorai pada saat sangkakala berbunyi;</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> And I will cut off the judge from its midst, And slay all its princes with him," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="3">واقطع القاضي من وسطها واقتل جميع رؤسائها معه قال الرب</language><language id="Indonesian" verse="3">Aku akan melenyapkan penguasa dari antaranya dan membunuh segala pembesarnya bersama-sama dengan dia," firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Thus says the LORD: "For three transgressions of Judah, and for four, I will not turn away its [punishment,] Because they have despised the law of the LORD, And have not kept His commandments. Their lies lead them astray, [Lies] which their fathers followed. </language><language id="Arabic" verse="4">هكذا قال الرب. من اجل ذنوب يهوذا الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم رفضوا ناموس الله ولم يحفظوا فرائضه واضلتهم اكاذيبهم التي سار آباؤهم وراءها</language><language id="Indonesian" verse="4">Beginilah firman TUHAN: "Karena tiga perbuatan jahat Yehuda, bahkan empat, Aku tidak akan menarik kembali keputusan-Ku: Oleh karena mereka telah menolak hukum TUHAN, dan tidak berpegang pada ketetapan-ketetapan-Nya, tetapi disesatkan oleh dewa-dewa kebohongannya, yang diikuti oleh nenek moyangnya,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> But I will send a fire upon Judah, And it shall devour the palaces of Jerusalem." </language><language id="Arabic" verse="5">فأرسل نارا على يهوذا فتاكل قصور اورشليم</language><language id="Indonesian" verse="5">Aku akan melepas api ke dalam Yehuda, sehingga puri Yerusalem dimakan habis."</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Thus says the LORD: "For three transgressions of Israel, and for four, I will not turn away its [punishment,] Because they sell the righteous for silver, And the poor for a pair of sandals. </language><language id="Arabic" verse="6">هكذا قال الرب. من اجل ذنوب اسرائيل الثلاثة والاربعة لا ارجع عنه لانهم باعوا البار بالفضة والبائس لاجل نعلين.</language><language id="Indonesian" verse="6">Beginilah firman TUHAN: "Karena tiga perbuatan jahat Israel, bahkan empat, Aku tidak akan menarik kembali keputusan-Ku: Oleh karena mereka menjual orang benar karena uang dan orang miskin karena sepasang kasut;</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> They pant after the dust of the earth [which is] on the head of the poor, And pervert the way of the humble. A man and his father go in to the [same] girl, To defile My holy name. </language><language id="Arabic" verse="7">الذين يتهمّمون تراب الارض على رؤوس المساكين ويصدّون سبيل البائسين ويذهب رجل وابوه الى صبية واحدة حتى يدنسوا اسم قدسي.</language><language id="Indonesian" verse="7">mereka menginjak-injak kepala orang lemah ke dalam debu dan membelokkan jalan orang sengsara; anak dan ayah pergi menjamah seorang perempuan muda, sehingga melanggar kekudusan nama-Ku;</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> They lie down by every altar on clothes taken in pledge, And drink the wine of the condemned [in] the house of their god. </language><language id="Arabic" verse="8">ويتمدّدون على ثياب مرهونة بجانب كل مذبح ويشربون خمر المغرّمين في بيت آلهتهم</language><language id="Indonesian" verse="8">mereka merebahkan diri di samping setiap mezbah di atas pakaian gadaian orang, dan minum anggur orang-orang yang kena denda di rumah Allah mereka.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> " Yet [it was] I [who] destroyed the Amorite before them, Whose height [was] like the height of the cedars, And he [was as] strong as the oaks; Yet I destroyed his fruit above And his roots beneath. </language><language id="Arabic" verse="9">وانا قد ابدت من امامهم الاموري الذي قامته مثل قامة الارز وهو قوي كالبلوط. ابدت ثمره من فوق واصوله من تحت.</language><language id="Indonesian" verse="9">Padahal Akulah yang memunahkan dari depan mereka, orang Amori, yang tingginya seperti tinggi pohon aras dan yang kuat seperti pohon tarbantin; Aku telah memunahkan buahnya dari atas dan akarnya dari bawah.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Also [it was] I [who] brought you up from the land of Egypt, And led you forty years through the wilderness, To possess the land of the Amorite. </language><language id="Arabic" verse="10">وانا اصعدتكم من ارض مصر وسرت بكم في البرية اربعين سنة لترثوا ارض الاموري.</language><language id="Indonesian" verse="10">Padahal Akulah yang menuntun kamu keluar dari tanah Mesir dan memimpin kamu empat puluh tahun lamanya di padang gurun, supaya kamu menduduki negeri orang Amori;</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> I raised up some of your sons as prophets, And some of your young men as Nazirites. [Is it] not so, O you children of Israel?" Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="11">واقمت من بنيكم انبياء ومن فتيانكم نذيرين. أليس هكذا يا بني اسرائيل يقول الرب.</language><language id="Indonesian" verse="11">Aku telah membangkitkan sebagian dari anak-anakmu menjadi nabi dan sebagian dari teruna-terunamu menjadi nazir. Bukankah betul-betul begitu, hai orang Israel?" demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "But you gave the Nazirites wine to drink, And commanded the prophets saying, 'Do not prophesy!' </language><language id="Arabic" verse="12">لكنكم سقيتم النذيرين خمرا واوصيتم الانبياء قائلين لا تتنبأوا</language><language id="Indonesian" verse="12">"Tetapi kamu memberi orang nazir minum anggur dan memerintahkan kepada para nabi: Jangan kamu bernubuat!</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> " Behold, I am weighed down by you, As a cart full of sheaves is weighed down. </language><language id="Arabic" verse="13">هانذا اضغط ما تحتكم كما تضغط العجلة الملآنة حزما.</language><language id="Indonesian" verse="13">Sesungguhnya, Aku akan mengguncangkan tempat kamu berpijak seperti goncangan kereta yang sarat dengan berkas gandum.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Therefore flight shall perish from the swift, The strong shall not strengthen his power, Nor shall the mighty deliver himself; </language><language id="Arabic" verse="14">ويبيد المناص عن السريع والقوي لا يشدّد قوّته والبطل لا ينجّي نفسه.</language><language id="Indonesian" verse="14">Orang cepat tidak mungkin lagi melarikan diri, orang kuat tidak dapat menggunakan kekuatannya, dan pahlawan tidak dapat melarikan diri.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> He shall not stand who handles the bow, The swift of foot shall not escape, Nor shall he who rides a horse deliver himself. </language><language id="Arabic" verse="15">وماسك القوس لا يثبت وسريع الرجلين لا ينجو وراكب الخيل لا ينجّي نفسه.</language><language id="Indonesian" verse="15">Pemegang panah tidak dapat bertahan, orang yang cepat kaki tidak akan terluput dan penunggang kuda tidak dapat meluputkan diri.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> The most courageous men of might Shall flee naked in that day," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="16">والقوي القلب بين الابطال يهرب عريانا في ذلك اليوم يقول الرب</language><language id="Indonesian" verse="16">Juga orang yang berhati berani di antara para pahlawan akan melarikan diri dengan telanjang pada hari itu," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Hear this word that the LORD has spoken against you, O children of Israel, against the whole family which I brought up from the land of Egypt, saying: </language><language id="Arabic" verse="1">اسمعوا هذا القول الذي تكلم به الرب عليكم يا بني اسرائيل على كل القبيلة التي اصعدتها من ارض مصر قائلا</language><language id="Indonesian" verse="1">Dengarlah firman ini, yang diucapkan TUHAN tentang kamu, hai orang Israel, tentang segenap kaum yang telah Kutuntun keluar dari tanah Mesir, bunyinya:</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> "You only have I known of all the families of the earth; Therefore I will punish you for all your iniquities." </language><language id="Arabic" verse="2">اياكم فقط عرفت من جميع قبائل الارض لذلك اعاقبكم على جميع ذنوبكم</language><language id="Indonesian" verse="2">"Hanya kamu yang Kukenal dari segala kaum di muka bumi, sebab itu Aku akan menghukum kamu karena segala kesalahanmu.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Can two walk together, unless they are agreed? </language><language id="Arabic" verse="3">هل يسير اثنان معا ان لم يتواعدا.</language><language id="Indonesian" verse="3">Berjalankah dua orang bersama-sama, jika mereka belum berjanji?</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Will a lion roar in the forest, when he has no prey? Will a young lion cry out of his den, if he has caught nothing? </language><language id="Arabic" verse="4">هل يزمجر الاسد في الوعر وليس له فريسة. هل يعطي شبل الاسد زئيره من خدره ان لم يخطف.</language><language id="Indonesian" verse="4">Mengaumkah seekor singa di hutan, apabila tidak mendapat mangsa? Bersuarakah singa muda dari sarangnya, jika belum menangkap apa-apa?</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Will a bird fall into a snare on the earth, where there is no trap for it? Will a snare spring up from the earth, if it has caught nothing at all? </language><language id="Arabic" verse="5">هل يسقط عصفور في فخ الارض وليس له شرك. هل يرفع فخ عن الارض وهو لم يمسك شيئا.</language><language id="Indonesian" verse="5">Jatuhkah seekor burung ke dalam perangkap di tanah, apabila tidak ada jerat terhadapnya? Membingkaskah perangkap dari tanah, jika tidak ditangkapnya sesuatu?</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> If a trumpet is blown in a city, will not the people be afraid? If there is calamity in a city, will not the LORD have done [it?] </language><language id="Arabic" verse="6">ام يضرب بالبوق في مدينة والشعب لا يرتعد. هل تحدث بلية في مدينة والرب لم يصنعها.</language><language id="Indonesian" verse="6">Adakah sangkakala ditiup di suatu kota, dan orang-orang tidak gemetar? Adakah terjadi malapetaka di suatu kota, dan TUHAN tidak melakukannya?</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Surely the Lord GOD does nothing, Unless He reveals His secret to His servants the prophets. </language><language id="Arabic" verse="7">ان السيد الرب لا يصنع امرا الا وهو يعلن سرّه لعبيده الانبياء.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sungguh, Tuhan ALLAH tidak berbuat sesuatu tanpa menyatakan keputusan-Nya kepada hamba-hamba-Nya, para nabi.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> A lion has roared! Who will not fear? The Lord GOD has spoken! Who can but prophesy? </language><language id="Arabic" verse="8">الاسد قد زمجر فمن لا يخاف. السيد الرب قد تكلم فمن لا يتنبأ</language><language id="Indonesian" verse="8">Singa telah mengaum, siapakah yang tidak takut? Tuhan ALLAH telah berfirman, siapakah yang tidak bernubuat?"</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> " Proclaim in the palaces at Ashdod, And in the palaces in the land of Egypt, and say: 'Assemble on the mountains of Samaria; See great tumults in her midst, And the oppressed within her. </language><language id="Arabic" verse="9">نادوا على القصور في اشدود وعلى القصور في ارض مصر وقولوا اجتمعوا على جبال السامرة وانظروا شغبا عظيما في وسطها ومظالم في داخلها.</language><language id="Indonesian" verse="9">Siarkanlah di dalam puri di Asyur dan di dalam puri di tanah Mesir serta katakan: "Berkumpullah di gunung-gunung dekat Samaria dan pandanglah kekacauan besar yang ada di tengah-tengahnya dan pemerasan yang ada di kota itu."</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> For they do not know to do right,' Says the LORD, 'Who store up violence and robbery in their palaces.' " </language><language id="Arabic" verse="10">فانهم لا يعرفون ان يصنعوا الاستقامة يقول الرب. اولئك الذين يخزنون الظلم والاغتصاب في قصورهم.</language><language id="Indonesian" verse="10">"Mereka tidak tahu berbuat jujur," demikianlah firman TUHAN, "mereka itu yang menimbun kekerasan dan aniaya di dalam purinya."</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Therefore thus says the Lord GOD: "An adversary [shall be] all around the land; He shall sap your strength from you, And your palaces shall be plundered." </language><language id="Arabic" verse="11">لذلك هكذا قال السيد الرب. ضيق حتى في كل ناحية من الارض فينزل عنك عزك وتنهب قصورك</language><language id="Indonesian" verse="11">Sebab itu beginilah firman Tuhan ALLAH: "Musuh akan ada di sekeliling negeri, kekuatanmu akan ditanggalkannya dari padamu, dan purimu akan dijarahi!"</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Thus says the LORD: "As a shepherd takes from the mouth of a lion Two legs or a piece of an ear, So shall the children of Israel be taken out Who dwell in Samaria -- In the corner of a bed and on the edge of a couch! </language><language id="Arabic" verse="12">هكذا قال الرب. كما ينزع الراعي من فم الاسد كراعين او قطعة اذن هكذا ينتزع بنو اسرائيل الجالسون في السامرة في زاوية السرير وعلى دمقس الفراش.</language><language id="Indonesian" verse="12">Beginilah firman TUHAN: "Seperti seorang gembala melepaskan dari mulut singa dua tulang betis atau potongan telinga, demikianlah orang Israel yang diam di Samaria akan dilepaskan seperti sebagian dari katil dan seperti sepenggal dari kaki balai-balai."</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Hear and testify against the house of Jacob," Says the Lord GOD, the God of hosts, </language><language id="Arabic" verse="13">اسمعوا واشهدوا على بيت يعقوب يقول السيد الرب اله الجنود</language><language id="Indonesian" verse="13">"Dengarlah, dan peringatkanlah kaum keturunan Yakub," demikianlah firman Tuhan ALLAH, Allah semesta alam,</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> "That in the day I punish Israel for their transgressions, I will also visit [destruction] on the altars of Bethel; And the horns of the altar shall be cut off And fall to the ground. </language><language id="Arabic" verse="14">اني يوم معاقبتي اسرائيل على ذنوبه اعاقب مذابح بيت ايل فتقطع قرون المذبح وتسقط الى الارض.</language><language id="Indonesian" verse="14">"bahwa pada waktu Aku menghukum Israel karena perbuatan-perbuatannya yang jahat, Aku akan melakukan hukuman kepada mezbah-mezbah Betel, sehingga tanduk-tanduk mezbah itu dipatahkan dan jatuh ke tanah.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> I will destroy the winter house along with the summer house; The houses of ivory shall perish, And the great houses shall have an end," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="15">واضرب بيت الشتاء مع بيت الصيف فتبيد بيوت العاج وتضمحل البيوت العظيمة يقول الرب</language><language id="Indonesian" verse="15">Aku akan merobohkan balai musim dingin beserta balai musim panas; hancurlah rumah-rumah gading, dan habislah rumah-rumah gedang," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Hear this word, you cows of Bashan, who [are] on the mountain of Samaria, Who oppress the poor, Who crush the needy, Who say to your husbands, "Bring [wine,] let us drink!" </language><language id="Arabic" verse="1">اسمعي هذا القول يا بقرات باشان التي في جبل السامرة الظالمة المساكين الساحقة البائسين القائلة لسادتها هات لنشرب.</language><language id="Indonesian" verse="1">"Dengarlah firman ini, hai lembu-lembu Basan, yang ada di gunung Samaria, yang memeras orang lemah, yang menginjak orang miskin, yang mengatakan kepada tuan-tuanmu: bawalah ke mari, supaya kita minum-minum!</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> The Lord GOD has sworn by His holiness: "Behold, the days shall come upon you When He will take you away with fishhooks, And your posterity with fishhooks. </language><language id="Arabic" verse="2">قد اقسم السيد الرب بقدسه هوذا ايام تأتي عليكنّ ياخذونكنّ بخزائم وذرّيتكنّ بشصوص السمك.</language><language id="Indonesian" verse="2">Tuhan ALLAH telah bersumpah demi kekudusan-Nya: sesungguhnya, akan datang masanya bagimu, bahwa kamu diangkat dengan kait dan yang tertinggal di antara kamu dengan kail ikan.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> You will go out [through] broken [walls,] Each one straight ahead of her, And you will be cast into Harmon," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="3">ومن الشقوق تخرجن كل واحدة على وجهها وتندفعن الى الحصن يقول الرب</language><language id="Indonesian" verse="3">Kamu akan keluar melalui belahan tembok, masing-masing lurus ke depan, dan kamu akan diseret ke arah Hermon," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> " Come to Bethel and transgress, At Gilgal multiply transgression; Bring your sacrifices every morning, Your tithes every three days. </language><language id="Arabic" verse="4">هلم الى بيت ايل واذنبوا الى الجلجال واكثروا الذنوب وأحضروا كل صباح ذبائحكم وكل ثلاثة ايام عشوركم.</language><language id="Indonesian" verse="4">"Datanglah ke Betel dan lakukanlah perbuatan jahat, ke Gilgal dan perhebatlah perbuatan jahat! Bawalah korban sembelihanmu pada waktu pagi, dan persembahan persepuluhanmu pada hari yang ketiga!</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Offer a sacrifice of thanksgiving with leaven, Proclaim [and] announce the freewill offerings; For this you love, [You] children of Israel!" Says the Lord GOD. </language><language id="Arabic" verse="5">واوقدوا من الخمير تقدمة شكر ونادوا بنوافل وسمّعوا. لانكم هكذا احببتم يا بني اسرائيل يقول السيد الرب</language><language id="Indonesian" verse="5">Bakarlah korban syukur dari roti yang beragi dan maklumkanlah persembahan-persembahan sukarela; siarkanlah itu! Sebab bukankah yang demikian kamu sukai, hai orang Israel?" demikianlah firman Tuhan ALLAH.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> " Also I gave you cleanness of teeth in all your cities. And lack of bread in all your places; Yet you have not returned to Me," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="6">وانا ايضا اعطيتكم نظافة الاسنان في جميع مدنكم وعوز الخبز في جميع اماكنكم فلم ترجعوا اليّ يقول الرب.</language><language id="Indonesian" verse="6">"Sekalipun Aku ini telah memberi kepadamu gigi yang tidak disentuh makanan di segala kotamu dan kekurangan roti di segala tempat kediamanmu, namun kamu tidak berbalik kepada-Ku," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> "I also withheld rain from you, When [there were] still three months to the harvest. I made it rain on one city, I withheld rain from another city. One part was rained upon, And where it did not rain the part withered. </language><language id="Arabic" verse="7">وانا ايضا منعت عنكم المطر اذ بقي ثلاثة اشهر للحصاد وامطرت على مدينة واحدة وعلى مدينة اخرى لم امطر. امطر على ضيعة واحدة والضيعة التي لم يمطر عليها جفّت.</language><language id="Indonesian" verse="7">"Akupun telah menahan hujan dari padamu, ketika tiga bulan lagi sebelum panen; Aku menurunkan hujan ke atas kota yang satu dan tidak menurunkan hujan ke atas kota yang lain; ladang yang satu kehujanan, dan ladang, yang tidak kena hujan, menjadi kering;</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> So two [or] three cities wandered to another city to drink water, But they were not satisfied; Yet you have not returned to Me," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="8">فجالت مدينتان او ثلاث الى مدينة واحدة لتشرب ماء ولم تشبع فلم ترجعوا اليّ يقول الرب.</language><language id="Indonesian" verse="8">penduduk dua tiga kota pergi terhuyung-huyung ke satu kota untuk minum air, tetapi mereka tidak menjadi puas; namun kamu tidak berbalik kepada-Ku," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> "I blasted you with blight and mildew. When your gardens increased, Your vineyards, Your fig trees, And your olive trees, The locust devoured [them;] Yet you have not returned to Me," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="9">ضربتكم باللفح واليرقان. كثيرا ما اكل القمص جنّاتكم وكرومكم وتينكم وزيتونكم فلم ترجعوا اليّ يقول الرب.</language><language id="Indonesian" verse="9">"Aku telah memukul kamu dengan hama dan penyakit gandum, telah melayukan taman-tamanmu dan kebun-kebun anggurmu, pohon-pohon ara dan pohon-pohon zaitunmu dimakan habis oleh belalang, namun kamu tidak berbalik kepada-Ku," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "I sent among you a plague after the manner of Egypt; Your young men I killed with a sword, Along with your captive horses; I made the stench of your camps come up into your nostrils; Yet you have not returned to Me," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="10">ارسلت بينكم وبأ على طريقة مصر. قتلت بالسيف فتيانكم مع سبي خيلكم واصعدت نتن محالّكم حتى الى انوفكم فلم ترجعوا اليّ يقول الرب.</language><language id="Indonesian" verse="10">"Aku telah melepas penyakit sampar ke antaramu seperti kepada orang Mesir; Aku telah membunuh terunamu dengan pedang pada waktu kudamu dijarah; Aku telah membuat bau busuk perkemahanmu tercium oleh hidungmu; namun kamu tidak berbalik kepada-Ku," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> "I overthrew [some] of you, As God overthrew Sodom and Gomorrah, And you were like a firebrand plucked from the burning; Yet you have not returned to Me," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="11">قلبت بعضكم كما قلب الله سدوم وعمورة فصرتم كشعلة منتشلة من الحريق فلم ترجعوا اليّ يقول الرب</language><language id="Indonesian" verse="11">"Aku telah menjungkirbalikkan kota-kota di antara kamu, seperti Allah menjungkirbalikkan Sodom dan Gomora, sehingga kamu menjadi seperti puntung yang ditarik dari kebakaran, namun kamu tidak berbalik kepada-Ku," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> " Therefore thus will I do to you, O Israel; Because I will do this to you, Prepare to meet your God, O Israel!" </language><language id="Arabic" verse="12">لذلك هكذا اصنع بك يا اسرائيل. فمن اجل اني اصنع بك هذا فاستعد للقاء الهك يا اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="12">"Sebab itu demikianlah akan Kulakukan kepadamu, hai Israel. --Oleh karena Aku akan melakukan yang demikian kepadamu, maka bersiaplah untuk bertemu dengan Allahmu, hai Israel!"</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> For behold, He who forms mountains, And creates the wind, Who declares to man what his thought [is,] And makes the morning darkness, Who treads the high places of the earth -- The LORD God of hosts [is] His name. </language><language id="Arabic" verse="13">فانه هوذا الذي صنع الجبال وخلق الريح واخبر الانسان ما هو فكره الذي يجعل الفجر ظلاما ويمشي على مشارف الارض يهوه اله الجنود اسمه</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebab sesungguhnya, Dia yang membentuk gunung-gunung dan menciptakan angin, yang memberitahukan kepada manusia apa yang dipikirkan-Nya, yang membuat fajar dan kegelapan dan yang berjejak di atas bukit-bukit bumi--TUHAN, Allah semesta alam, itulah nama-Nya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Hear this word which I take up against you, a lamentation, O house of Israel: </language><language id="Arabic" verse="1">اسمعوا هذا القول الذي انا انادي به عليكم مرثاة يا بيت اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="1">Dengarlah perkataan ini yang kuucapkan tentang kamu sebagai ratapan, hai kaum Israel:</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> The virgin of Israel has fallen; She will rise no more. She lies forsaken on her land; [There is] no one to raise her up. </language><language id="Arabic" verse="2">سقطت عذراء اسرائيل لا تعود تقوم. انطرحت على ارضها ليس من يقيمها.</language><language id="Indonesian" verse="2">"Telah rebah, tidak akan bangkit-bangkit lagi anak dara Israel, terkapar di atas tanahnya, tidak ada yang membangkitkannya."</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For thus says the Lord GOD: "The city that goes out by a thousand Shall have a hundred left, And that which goes out by a hundred Shall have ten left to the house of Israel." </language><language id="Arabic" verse="3">لانه هكذا قال السيد الرب. المدينة الخارجة بالف يبقى لها مئة والخارجة بمئة يبقى لها عشرة من بيت اسرائيل</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab beginilah firman Tuhan ALLAH kepada kaum Israel: "Kota yang maju berperang dengan seribu orang, dari padanya akan tersisa seratus orang, dan yang maju berperang dengan seratus orang, dari padanya akan tersisa sepuluh orang."</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For thus says the LORD to the house of Israel: "Seek Me and live; </language><language id="Arabic" verse="4">لانه هكذا قال الرب لبيت اسرائيل اطلبوني فتحيوا.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab beginilah firman TUHAN kepada kaum Israel: "Carilah Aku, maka kamu akan hidup!</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> But do not seek Bethel, Nor enter Gilgal, Nor pass over to Beersheba; For Gilgal shall surely go into captivity, And Bethel shall come to nothing. </language><language id="Arabic" verse="5">ولا تطلبوا بيت ايل والى الجلجال لا تذهبوا والى بئر سبع لا تعبروا. لان الجلجال تسبى سبيا وبيت ايل تصير عدما.</language><language id="Indonesian" verse="5">Janganlah kamu mencari Betel, janganlah pergi ke Gilgal dan janganlah menyeberang ke Bersyeba, sebab Gilgal pasti masuk ke dalam pembuangan dan Betel akan lenyap."</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Seek the LORD and live, Lest He break out like fire [in] the house of Joseph, And devour [it,] With no one to quench [it] in Bethel -- </language><language id="Arabic" verse="6">اطلبوا الرب فتحيوا لئلا يقتحم بيت يوسف كنار تحرق ولا يكون من يطفئها من بيت ايل</language><language id="Indonesian" verse="6">Carilah TUHAN, maka kamu akan hidup, supaya jangan Ia memasuki keturunan Yusuf bagaikan api, yang memakannya habis dengan tidak ada yang memadamkan bagi Betel.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> You who turn justice to wormwood, And lay righteousness to rest in the earth!" </language><language id="Arabic" verse="7">يا ايها الذين يحوّلون الحق افسنتينا ويلقون البر الى الارض</language><language id="Indonesian" verse="7">Hai kamu yang mengubah keadilan menjadi ipuh dan yang mengempaskan kebenaran ke tanah!</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> He made the Pleiades and Orion; He turns the shadow of death into morning And makes the day dark as night; He calls for the waters of the sea And pours them out on the face of the earth; The LORD [is] His name. </language><language id="Arabic" verse="8">الذي صنع الثريا والجبّار ويحوّل ظل الموت صبحا ويظلم النهار كالليل الذي يدعو مياه البحر ويصبها على وجه الارض يهوه اسمه.</language><language id="Indonesian" verse="8">Dia yang telah membuat bintang kartika dan bintang belantik, yang mengubah kekelaman menjadi pagi dan yang membuat siang gelap seperti malam; Dia yang memanggil air laut dan mencurahkannya ke atas permukaan bumi--TUHAN itulah nama-Nya.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> He rains ruin upon the strong, So that fury comes upon the fortress. </language><language id="Arabic" verse="9">الذي يفلح الخرب على القوي فيأتي الخرب على الحصن.</language><language id="Indonesian" verse="9">Dia yang menimpakan kebinasaan atas yang kuat, sehingga kebinasaan datang atas tempat yang berkubu.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> They hate the one who rebukes in the gate, And they abhor the one who speaks uprightly. </language><language id="Arabic" verse="10">انهم في الباب يبغضون المنذر ويكرهون المتكلم بالصدق.</language><language id="Indonesian" verse="10">Mereka benci kepada yang memberi teguran di pintu gerbang, dan mereka keji kepada yang berkata dengan tulus ikhlas.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Therefore, because you tread down the poor And take grain taxes from him, Though you have built houses of hewn stone, Yet you shall not dwell in them; You have planted pleasant vineyards, But you shall not drink wine from them. </language><language id="Arabic" verse="11">لذلك من اجل انكم تدوسون المسكين وتاخذون منه هدية قمح بنيتم بيوتا من حجارة منحوتة ولا تسكنون فيها وغرستم كروما شهية ولا تشربون خمرها.</language><language id="Indonesian" verse="11">Sebab itu, karena kamu menginjak-injak orang yang lemah dan mengambil pajak gandum dari padanya, --sekalipun kamu telah mendirikan rumah-rumah dari batu pahat, kamu tidak akan mendiaminya; sekalipun kamu telah membuat kebun anggur yang indah, kamu tidak akan minum anggurnya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For I know your manifold transgressions And your mighty sins: Afflicting the just [and] taking bribes; Diverting the poor [from justice] at the gate. </language><language id="Arabic" verse="12">لاني علمت ان ذنوبكم كثيرة وخطاياكم وافرة ايها المضايقون البار الآخذون الرشوة الصادّون البائسين في الباب.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab Aku tahu, bahwa perbuatanmu yang jahat banyak dan dosamu berjumlah besar, hai kamu yang menjadikan orang benar terjepit, yang menerima uang suap dan yang mengesampingkan orang miskin di pintu gerbang.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Therefore the prudent keep silent at that time, For it [is] an evil time. </language><language id="Arabic" verse="13">لذلك يصمت العاقل في ذلك الزمان لانه زمان رديء</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebab itu orang yang berakal budi akan berdiam diri pada waktu itu, karena waktu itu adalah waktu yang jahat.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Seek good and not evil, That you may live; So the LORD God of hosts will be with you, As you have spoken. </language><language id="Arabic" verse="14">اطلبوا الخير لا الشر لكي تحيوا فعلى هذا يكون الرب اله الجنود معكم كما قلتم.</language><language id="Indonesian" verse="14">Carilah yang baik dan jangan yang jahat, supaya kamu hidup; dengan demikian TUHAN, Allah semesta alam, akan menyertai kamu, seperti yang kamu katakan.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Hate evil, love good; Establish justice in the gate. It may be that the LORD God of hosts Will be gracious to the remnant of Joseph. </language><language id="Arabic" verse="15">ابغضوا الشر واحبوا الخير وثبّتوا الحق في الباب لعل الرب اله الجنود يترأف على بقية يوسف</language><language id="Indonesian" verse="15">Bencilah yang jahat dan cintailah yang baik; dan tegakkanlah keadilan di pintu gerbang; mungkin TUHAN, Allah semesta alam, akan mengasihani sisa-sisa keturunan Yusuf.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Therefore the LORD God of hosts, the Lord, says this: "[There shall be] wailing in all streets, And they shall say in all the highways, 'Alas! Alas!' They shall call the farmer to mourning, And skillful lamenters to wailing. </language><language id="Arabic" verse="16">لذلك هكذا قال السيد الرب اله الجنود. في جميع الاسواق نحيب وفي جميع الازقة يقولون آه آه ويدعون الفلاح الى النوح وجميع عارفي الرثاء للندب.</language><language id="Indonesian" verse="16">Sesungguhnya, beginilah firman TUHAN, Allah semesta alam, Tuhanku: "Di segala tanah lapang akan ada ratapan dan di segala lorong orang akan berkata: Wahai! Wahai! Petani dipanggil untuk berkabung dan orang-orang yang pandai meratap untuk mengadakan ratapan.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> In all vineyards [there shall be] wailing, For I will pass through you," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="17">وفي جميع الكروم ندب لاني اعبر في وسطك قال الرب</language><language id="Indonesian" verse="17">Dan di segala kebun anggur akan ada ratapan, apabila Aku berjalan dari tengah-tengahmu," firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Woe to you who desire the day of the LORD! For what good [is] the day of the LORD to you? It [will be] darkness, and not light. </language><language id="Arabic" verse="18">ويل للذين يشتهون يوم الرب. لماذا لكم يوم الرب. هو ظلام لا نور.</language><language id="Indonesian" verse="18">Celakalah mereka yang menginginkan hari TUHAN! Apakah gunanya hari TUHAN itu bagimu? Hari itu kegelapan, bukan terang!</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> It [will be] as though a man fled from a lion, And a bear met him! Or [as though] he went into the house, Leaned his hand on the wall, And a serpent bit him! </language><language id="Arabic" verse="19">كما اذا هرب انسان من امام الاسد فصادفه الدب او دخل البيت ووضع يده على الحائط فلدغته الحيّة.</language><language id="Indonesian" verse="19">Seperti seseorang yang lari terhadap singa, seekor beruang mendatangi dia, dan ketika ia sampai ke rumah, bertopang dengan tangannya ke dinding, seekor ular memagut dia!</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> [Is] not the day of the LORD darkness, and not light? [Is it not] very dark, with no brightness in it? </language><language id="Arabic" verse="20">أليس يوم الرب ظلاما لا نورا وقتاما لا نور له</language><language id="Indonesian" verse="20">Bukankah hari TUHAN itu kegelapan dan bukan terang, kelam kabut dan tidak bercahaya?</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> " I hate, I despise your feast days, And I do not savor your sacred assemblies. </language><language id="Arabic" verse="21">بغضت كرهت اعيادكم ولست التذّ باعتكافاتكم.</language><language id="Indonesian" verse="21">"Aku membenci, Aku menghinakan perayaanmu dan Aku tidak senang kepada perkumpulan rayamu.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> Though you offer Me burnt offerings and your grain offerings, I will not accept [them,] Nor will I regard your fattened peace offerings. </language><language id="Arabic" verse="22">اني اذا قدمتم لي محرقاتكم وتقدماتكم لا ارتضي وذبائح السلامة من مسمّناتكم لا التفت اليها.</language><language id="Indonesian" verse="22">Sungguh, apabila kamu mempersembahkan kepada-Ku korban-korban bakaran dan korban-korban sajianmu, Aku tidak suka, dan korban keselamatanmu berupa ternak yang tambun, Aku tidak mau pandang.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Take away from Me the noise of your songs, For I will not hear the melody of your stringed instruments. </language><language id="Arabic" verse="23">ابعد عني ضجّة اغانيك ونغمة ربابك لا اسمع.</language><language id="Indonesian" verse="23">Jauhkanlah dari pada-Ku keramaian nyanyian-nyanyianmu, lagu gambusmu tidak mau Aku dengar.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> But let justice run down like water, And righteousness like a mighty stream. </language><language id="Arabic" verse="24">وليجر الحق كالمياه والبرّ كنهر دائم</language><language id="Indonesian" verse="24">Tetapi biarlah keadilan bergulung-gulung seperti air dan kebenaran seperti sungai yang selalu mengalir."</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> " Did you offer Me sacrifices and offerings In the wilderness forty years, O house of Israel? </language><language id="Arabic" verse="25">هل قدمتم لي ذبائح وتقدمات في البرية اربعين سنة يا بيت اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="25">"Apakah kamu mempersembahkan kepada-Ku korban sembelihan dan korban sajian, selama empat puluh tahun di padang gurun itu, hai kaum Israel?</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> You also carried Sikkuth your king And Chiun, your idols, The star of your gods, Which you made for yourselves. </language><language id="Arabic" verse="26">بل حملتم خيمة ملكومكم وتمثال اصنامكم نجم الهكم الذي صنعتم لنفوسكم.</language><language id="Indonesian" verse="26">Kamu akan mengangkut Sakut, rajamu, dan Kewan, dewa bintangmu, patung-patungmu yang telah kamu buat bagimu itu,</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> Therefore I will send you into captivity beyond Damascus," Says the LORD, whose name [is] the God of hosts. </language><language id="Arabic" verse="27">فاسبيكم الى ما وراء دمشق قال الرب اله الجنود اسمه</language><language id="Indonesian" verse="27">dan Aku akan membawa kamu ke dalam pembuangan jauh ke seberang Damsyik," firman TUHAN, yang nama-Nya Allah semesta alam.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="6">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Woe to you [who are] at ease in Zion, And trust in Mount Samaria, Notable persons in the chief nation, To whom the house of Israel comes! </language><language id="Arabic" verse="1">ويل للمستريحين في صهيون والمطمئنين في جبل السامرة نقباء اوّل الامم. ياتي اليهم بيت اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="1">"Celaka atas orang-orang yang merasa aman di Sion, atas orang-orang yang merasa tenteram di gunung Samaria, atas orang-orang terkemuka dari bangsa yang utama, orang-orang yang kepada mereka kaum Israel biasa datang!</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Go over to Calneh and see; And from there go to Hamath the great; Then go down to Gath of the Philistines. [Are you] better than these kingdoms? Or is their territory greater than your territory? </language><language id="Arabic" verse="2">اعبروا الى كلنة وانظروا واذهبوا من هناك الى حماة العظيمة ثم انزلوا الى جتّ الفلسطينيين. أهي افضل من هذه الممالك ام تخمهم اوسع من تخمكم.</language><language id="Indonesian" verse="2">Menyeberanglah ke Kalne, dan lihat-lihatlah; berjalanlah dari sana ke Hamat yang besar itu, dan pergilah ke Gat orang Filistin! Adakah mereka lebih baik dari kerajaan-kerajaan ini, atau lebih besarkah daerah mereka dari daerahmu?</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> [Woe to] you who put far off the day of doom, Who cause the seat of violence to come near; </language><language id="Arabic" verse="3">انتم الذين تبعدون يوم البلية وتقربون مقعد الظلم</language><language id="Indonesian" verse="3">Hai kamu, yang menganggap jauh hari malapetaka, tetapi mendekatkan pemerintahan kekerasan;</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Who lie on beds of ivory, Stretch out on your couches, Eat lambs from the flock And calves from the midst of the stall; </language><language id="Arabic" verse="4">المضطجعون على اسرّة من العاج والمتمددون على فرشهم والآكلون خرافا من الغنم وعجولا من وسط الصيرة</language><language id="Indonesian" verse="4">yang berbaring di tempat tidur dari gading dan duduk berjuntai di ranjang; yang memakan anak-anak domba dari kumpulan kambing domba dan anak-anak lembu dari tengah-tengah kawanan binatang yang tambun;</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Who sing idly to the sound of stringed instruments, [And] invent for yourselves musical instruments like David; </language><language id="Arabic" verse="5">الهاذرون مع صوت الرباب المخترعون لانفسهم آلات الغناء كداود</language><language id="Indonesian" verse="5">yang bernyanyi-nyanyi mendengar bunyi gambus, dan seperti Daud menciptakan bunyi-bunyian bagi dirinya;</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Who drink wine from bowls, And anoint yourselves with the best ointments, But are not grieved for the affliction of Joseph. </language><language id="Arabic" verse="6">الشاربون من كؤوس الخمر والذين يدهنون بافضل الادهان ولا يغتمّون على انسحاق يوسف.</language><language id="Indonesian" verse="6">yang minum anggur dari bokor, dan berurap dengan minyak yang paling baik, tetapi tidak berduka karena hancurnya keturunan Yusuf!</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Therefore they shall now go captive as the first of the captives, And those who recline at banquets shall be removed. </language><language id="Arabic" verse="7">لذلك الآن يسبون في اول المسبيّين ويزول صياح المتمددين</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab itu sekarang, mereka akan pergi sebagai orang buangan di kepala barisan, dan berlalulah keriuhan pesta orang-orang yang duduk berjuntai itu."</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> The Lord GOD has sworn by Himself, The LORD God of hosts says: "I abhor the pride of Jacob, And hate his palaces; Therefore I will deliver up [the] city And all that is in it." </language><language id="Arabic" verse="8">قد اقسم السيد الرب بنفسه يقول الرب اله الجنود اني اكره عظمة يعقوب وابغض قصوره فاسلّم المدينة وملأها.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tuhan ALLAH telah bersumpah demi diri-Nya, --demikianlah firman TUHAN, Allah semesta alam--:"Aku ini keji kepada kecongkakan Yakub, dan benci kepada purinya; Aku akan menyerahkan kota serta isinya."</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Then it shall come to pass, that if ten men remain in one house, they shall die. </language><language id="Arabic" verse="9">فيكون اذا بقي عشرة رجال في بيت واحد انهم يموتون.</language><language id="Indonesian" verse="9">Dan jika masih tinggal sepuluh orang dalam satu rumah, mereka akan mati.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> And when a relative [of the dead,] with one who will burn [the bodies,] picks up the bodies to take them out of the house, he will say to one inside the house, "[Are there] any more with you?" Then someone will say, "None." And he will say, "Hold your tongue! For we dare not mention the name of the LORD." </language><language id="Arabic" verse="10">واذا حمل احدا عمّه ومحرقه ليخرج العظام من البيت وقال لمن هو في جوانب البيت أعندك بعد يقول ليس بعد. فيقول اسكت فانه لا يذكر اسم الرب.</language><language id="Indonesian" verse="10">Dan jika pamannya, pembakar mayat itu, yang datang mengangkat dan mengeluarkan mayat itu dari rumah itu, bertanya kepada orang yang ada di bagian belakang rumah: "Adakah lagi orang bersama-sama engkau?" dan dijawab: "Tidak ada," ia akan berkata: "Diam!" Sebab tidaklah patut menyebut-nyebut nama TUHAN!</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> For behold, the LORD gives a command: He will break the great house into bits, And the little house into pieces. </language><language id="Arabic" verse="11">لانه هوذا الرب يأمر فيضرب البيت الكبير ردما والبيت الصغير شقوقا</language><language id="Indonesian" verse="11">Sebab sesungguhnya, TUHAN memberi perintah, maka rumah besar dirobohkan menjadi reruntuhan dan rumah kecil menjadi rosokan.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Do horses run on rocks? Does [one] plow [there] with oxen? Yet you have turned justice into gall, And the fruit of righteousness into wormwood, </language><language id="Arabic" verse="12">هل تركض الخيل على الصخر او يحرث عليه بالبقر حتى حوّلتم الحق سمّا وثمر البرّ افسنتينا.</language><language id="Indonesian" verse="12">Berlarikah kuda-kuda di atas bukit batu, atau dibajak orangkah laut dengan lembu? Sungguh, kamu telah mengubah keadilan menjadi racun dan hasil kebenaran menjadi ipuh!</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> You who rejoice over Lo Debar, Who say, "Have we not taken Karnaim for ourselves By our own strength?" </language><language id="Arabic" verse="13">انتم الفرحون بالبطل القائلون أليس بقوّتنا اتخذنا لانفسنا قرونا.</language><language id="Indonesian" verse="13">Hai kamu, yang bersukacita karena Lodabar, dan yang berkata: "Bukankah kita dengan kekuatan kita merebut Karnaim bagi kita?"</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> "But, behold, I will raise up a nation against you, O house of Israel," Says the LORD God of hosts; "And they will afflict you from the entrance of Hamath To the Valley of the Arabah." </language><language id="Arabic" verse="14">لاني هانذا اقيم عليكم يا بيت اسرائيل يقول الرب اله الجنود امة فيضايقونكم من مدخل حماة الى وادي العربة</language><language id="Indonesian" verse="14">"Sebab sesungguhnya, Aku akan membangkitkan suatu bangsa melawan kamu, hai kaum Israel," demikianlah firman TUHAN, Allah semesta alam, "dan mereka akan menindas kamu dari jalan yang menuju ke Hamat sampai ke sungai yang di Araba."</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="7">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Thus the Lord GOD showed me: Behold, He formed locust swarms at the beginning of the late crop; indeed [it was] the late crop after the king's mowings. </language><language id="Arabic" verse="1">هكذا اراني السيد الرب واذا هو يصنع جرادا في اول طلوع خلف العشب. واذا خلف عشب بعد جزاز الملك.</language><language id="Indonesian" verse="1">Inilah yang diperlihatkan Tuhan ALLAH kepadaku: Tampak Ia membentuk kawanan belalang, pada waktu rumput akhir mulai tumbuh, yaitu rumput akhir sesudah yang dipotong bagi raja.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> And so it was, when they had finished eating the grass of the land, that I said: "O Lord GOD, forgive, I pray! Oh, that Jacob may stand, For he [is] small!" </language><language id="Arabic" verse="2">وحدث لما فرغ من اكل عشب الارض اني قلت ايها السيد الرب اصفح. كيف يقوم يعقوب فانه صغير.</language><language id="Indonesian" verse="2">Ketika belalang mulai menghabisi tumbuh-tumbuhan di tanah, berkatalah aku: "Tuhan ALLAH, berikanlah kiranya pengampunan! Bagaimanakah Yakub dapat bertahan? Bukankah ia kecil?"</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> [So] the LORD relented concerning this. "It shall not be," said the LORD. </language><language id="Arabic" verse="3">فندم الرب على هذا. لا يكون قال الرب</language><language id="Indonesian" verse="3">Maka menyesallah TUHAN karena hal itu. "Itu tidak akan terjadi," firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Thus the Lord GOD showed me: Behold, the Lord GOD called for conflict by fire, and it consumed the great deep and devoured the territory. </language><language id="Arabic" verse="4">هكذا اراني السيد الرب واذا السيد الرب قد دعا للمحاكمة بالنار. فأكلت الغمر العظيم واكلت الحقل.</language><language id="Indonesian" verse="4">Inilah yang diperlihatkan Tuhan ALLAH kepadaku: Tampak Tuhan ALLAH memanggil api untuk melakukan hukuman. Api itu memakan habis samudera raya dan akan memakan habis tanah ladang.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Then I said: "O Lord GOD, cease, I pray! Oh, that Jacob may stand, For he [is] small!" </language><language id="Arabic" verse="5">فقلت ايها السيد الرب كف. كيف يقوم يعقوب فانه صغير.</language><language id="Indonesian" verse="5">Lalu aku berkata: "Tuhan ALLAH, hentikanlah kiranya! Bagaimanakah Yakub dapat bertahan? Bukankah ia kecil?"</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> [So] the LORD relented concerning this. "This also shall not be," said the Lord GOD. </language><language id="Arabic" verse="6">فندم الرب على هذا. فهو ايضا لا يكون قال السيد الرب.</language><language id="Indonesian" verse="6">Maka menyesallah TUHAN karena hal itu. "Inipun tidak akan terjadi," firman Tuhan ALLAH.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Thus He showed me: Behold, the Lord stood on a wall [made] with a plumb line, with a plumb line in His hand. </language><language id="Arabic" verse="7">هكذا اراني واذا الرب واقف على حائط قائم وفي يده زيج.</language><language id="Indonesian" verse="7">Inilah yang diperlihatkan-Nya kepadaku: Tampak Tuhan berdiri dekat sebuah tembok yang tegak lurus, dan di tangan-Nya ada tali sipat.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> And the LORD said to me, "Amos, what do you see?" And I said, "A plumb line." Then the Lord said: "Behold, I am setting a plumb line In the midst of My people Israel; I will not pass by them anymore. </language><language id="Arabic" verse="8">فقال لي الرب ما انت راء يا عاموس. فقلت زيجا. فقال السيد هانذا واضع زيجا في وسط شعبي اسرائيل. لا اعود اصفح له بعد.</language><language id="Indonesian" verse="8">Lalu berfirmanlah TUHAN kepadaku: "Apakah yang kaulihat, Amos?" Jawabku: "Tali sipat!" Berfirmanlah Tuhan: "Sesungguhnya, Aku akan menaruh tali sipat di tengah-tengah umat-Ku Israel; Aku tidak akan memaafkannya lagi.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> The high places of Isaac shall be desolate, And the sanctuaries of Israel shall be laid waste. I will rise with the sword against the house of Jeroboam." </language><language id="Arabic" verse="9">فتقفر مرتفعات اسحق وتخرب مقادس اسرائيل واقوم على بيت يربعام بالسيف</language><language id="Indonesian" verse="9">Bukit-bukit pengorbanan dari pada Ishak akan dilicintandaskan dan tempat-tempat kudus Israel akan diruntuhkan, dan Aku akan bangkit melawan keluarga Yerobeam dengan pedang."</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Then Amaziah the priest of Bethel sent to Jeroboam king of Israel, saying, "Amos has conspired against you in the midst of the house of Israel. The land is not able to bear all his words. </language><language id="Arabic" verse="10">فارسل امصيا كاهن بيت ايل الى يربعام ملك اسرائيل قائلا قد فتن عليك عاموس في وسط بيت اسرائيل. لا تقدر الارض ان تطيق كل اقواله.</language><language id="Indonesian" verse="10">Lalu Amazia, imam di Betel, menyuruh orang menghadap Yerobeam, raja Israel, dengan pesan: "Amos telah mengadakan persepakatan melawan tuanku di tengah-tengah kaum Israel; negeri ini tidak dapat lagi menahan segala perkataannya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> "For thus Amos has said: 'Jeroboam shall die by the sword, And Israel shall surely be led away captive From their own land.' " </language><language id="Arabic" verse="11">لانه هكذا قال عاموس. يموت يربعام بالسيف ويسبى اسرائيل عن ارضه.</language><language id="Indonesian" verse="11">Sebab beginilah dikatakan Amos: Yerobeam akan mati terbunuh oleh pedang dan Israel pasti pergi dari tanahnya sebagai orang buangan."</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Then Amaziah said to Amos: "Go, you seer! Flee to the land of Judah. There eat bread, And there prophesy. </language><language id="Arabic" verse="12">فقال امصيا لعاموس ايها الرائي اذهب اهرب الى ارض يهوذا وكل هناك خبزا وهناك تنبأ.</language><language id="Indonesian" verse="12">Lalu berkatalah Amazia kepada Amos: "Pelihat, pergilah, enyahlah ke tanah Yehuda! Carilah makananmu di sana dan bernubuatlah di sana!</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> But never again prophesy at Bethel, For it [is] the king's sanctuary, And it [is] the royal residence." </language><language id="Arabic" verse="13">واما بيت ايل فلا تعد تتنبأ فيها بعد لانها مقدس الملك وبيت الملك</language><language id="Indonesian" verse="13">Tetapi jangan lagi bernubuat di Betel, sebab inilah tempat kudus raja, inilah bait suci kerajaan."</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Then Amos answered, and said to Amaziah: "I [was] no prophet, Nor [was] I a son of a prophet, But I [was] a sheepbreeder And a tender of sycamore fruit. </language><language id="Arabic" verse="14">فاجاب عاموس وقال لامصيا. لست انا نبيا ولا انا ابن نبيّ بل انا راع وجاني جميّز.</language><language id="Indonesian" verse="14">Jawab Amos kepada Amazia: "Aku ini bukan nabi dan aku ini tidak termasuk golongan nabi, melainkan aku ini seorang peternak dan pemungut buah ara hutan.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Then the LORD took me as I followed the flock, And the LORD said to me, 'Go, prophesy to My people Israel.' </language><language id="Arabic" verse="15">فاخذني الرب من وراء الضأن وقال لي الرب اذهب تنبأ لشعبي اسرائيل</language><language id="Indonesian" verse="15">Tetapi TUHAN mengambil aku dari pekerjaan menggiring kambing domba, dan TUHAN berfirman kepadaku: Pergilah, bernubuatlah terhadap umat-Ku Israel.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Now therefore, hear the word of the LORD: You say, 'Do not prophesy against Israel, And do not spout against the house of Isaac.' </language><language id="Arabic" verse="16">فالآن اسمع قول الرب. انت تقول لا تتنبأ على اسرائيل ولا تتكلم على بيت اسحق.</language><language id="Indonesian" verse="16">Maka sekarang, dengarlah firman TUHAN! Engkau berkata: Janganlah bernubuat menentang Israel, dan janganlah ucapkan perkataan menentang keturunan Ishak.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> "Therefore thus says the LORD: 'Your wife shall be a harlot in the city; Your sons and daughters shall fall by the sword; Your land shall be divided by [survey] line; You shall die in a defiled land; And Israel shall surely be led away captive From his own land.' " </language><language id="Arabic" verse="17">لذلك هكذا قال الرب امرأتك تزني في المدينة وبنوك وبناتك يسقطون بالسيف وارضك تقسم بالحبل وانت تموت في ارض نجسة واسرائيل يسبى سبيا عن ارضه</language><language id="Indonesian" verse="17">Sebab itu beginilah firman TUHAN: Isterimu akan bersundal di kota, dan anak-anakmu laki-laki dan perempuan akan tewas oleh pedang; tanahmu akan dibagi-bagikan dengan memakai tali pengukur, engkau sendiri akan mati di tanah yang najis, dan Israel pasti pergi dari tanahnya sebagai orang buangan."</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="8">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Thus the Lord GOD showed me: Behold, a basket of summer fruit. </language><language id="Arabic" verse="1">هكذا اراني السيد الرب واذا سلّة للقطاف.</language><language id="Indonesian" verse="1">Inilah yang diperlihatkan Tuhan ALLAH kepadaku: Tampak sebuah bakul berisi buah-buahan musim kemarau.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> And He said, "Amos, what do you see?" So I said, "A basket of summer fruit." Then the LORD said to me: "The end has come upon My people Israel; I will not pass by them anymore. </language><language id="Arabic" verse="2">فقال ماذا انت راء يا عاموس. فقلت سلّة للقطاف. فقال لي الرب قد اتت النهاية على شعبي اسرائيل. لا اعود اصفح له بعد.</language><language id="Indonesian" verse="2">Lalu berfirmanlah Ia: "Apakah yang kaulihat, Amos?" Jawabku: "Sebuah bakul berisi buah-buahan musim kemarau." Berfirmanlah TUHAN kepadaku: "Kesudahan telah datang bagi umat-Ku Israel. Aku tidak akan memaafkannya lagi.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> And the songs of the temple Shall be wailing in that day," Says the Lord GOD -- "Many dead bodies everywhere, They shall be thrown out in silence." </language><language id="Arabic" verse="3">فتصير اغاني القصر ولاول في ذلك اليوم يقول السيد الرب. الجثث كثيرة يطرحونها في كل موضع بالسكوت</language><language id="Indonesian" verse="3">Nyanyian-nyanyian di tempat suci akan menjadi ratapan pada hari itu," demikianlah firman Tuhan ALLAH. "Ada banyak bangkai: ke mana-mana orang melemparkannya dengan diam-diam."</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Hear this, you who swallow up the needy, And make the poor of the land fail, </language><language id="Arabic" verse="4">اسمعوا هذا ايها المتهمّمون المساكين لكي تبيدوا بائسي الارض</language><language id="Indonesian" verse="4">Dengarlah ini, kamu yang menginjak-injak orang miskin, dan yang membinasakan orang sengsara di negeri ini</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Saying: "When will the New Moon be past, That we may sell grain? And the Sabbath, That we may trade wheat? Making the ephah small and the shekel large, Falsifying the scales by deceit, </language><language id="Arabic" verse="5">قائلين متى يمضي راس الشهر لنبيع قمحا والسبت لنعرض حنطة. لنصغّر الإيفة ونكبر الشاقل ونعوّج موازين الغش.</language><language id="Indonesian" verse="5">dan berpikir: "Bilakah bulan baru berlalu, supaya kita boleh menjual gandum dan bilakah hari Sabat berlalu, supaya kita boleh menawarkan terigu dengan mengecilkan efa, membesarkan syikal, berbuat curang dengan neraca palsu,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> That we may buy the poor for silver, And the needy for a pair of sandals -- Even sell the bad wheat?" </language><language id="Arabic" verse="6">لنشتري الضعفاء بفضة والبائس بنعلين ونبيع نفاية القمح</language><language id="Indonesian" verse="6">supaya kita membeli orang lemah karena uang dan orang yang miskin karena sepasang kasut; dan menjual terigu rosokan?"</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> The LORD has sworn by the pride of Jacob: "Surely I will never forget any of their works. </language><language id="Arabic" verse="7">قد اقسم الرب بفخر يعقوب اني لن انسى الى الابد جميع اعمالهم.</language><language id="Indonesian" verse="7">TUHAN telah bersumpah demi kebanggaan Yakub: "Bahwasanya Aku tidak akan melupakan untuk seterusnya segala perbuatan mereka!</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Shall the land not tremble for this, And everyone mourn who dwells in it? All of it shall swell like the River, Heave and subside Like the River of Egypt. </language><language id="Arabic" verse="8">أليس من اجل هذا ترتعد الارض وينوح كل ساكن فيها وتطمو كلها كنهر وتفيض وتنضب كنيل مصر.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tidakkah akan gemetar bumi karena hal itu, sehingga setiap penduduknya berkabung? Tidakkah itu seluruhnya akan naik seperti sungai Nil, diombang-ambingkan dan surut seperti sungai Mesir?"</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> "And it shall come to pass in that day," says the Lord GOD, "That I will make the sun go down at noon, And I will darken the earth in broad daylight; </language><language id="Arabic" verse="9">ويكون في ذلك اليوم يقول السيد الرب اني اغيّب الشمس في الظهر وأقتم الارض في يوم نور.</language><language id="Indonesian" verse="9">"Pada hari itu akan terjadi," demikianlah firman Tuhan ALLAH, "Aku akan membuat matahari terbenam di siang hari dan membuat bumi gelap pada hari cerah.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> I will turn your feasts into mourning, And all your songs into lamentation; I will bring sackcloth on every waist, And baldness on every head; I will make it like mourning for an only [son,] And its end like a bitter day. </language><language id="Arabic" verse="10">واحوّل اعيادكم نوحا وجميع اغانيكم مراثي واصعد على كل الاحقاء مسحا وعلى كل راس قرعة واجعلها كمناحة الوحيد وآخرها يوما مرّا</language><language id="Indonesian" verse="10">Aku akan mengubah perayaan-perayaanmu menjadi perkabungan, dan segala nyanyianmu menjadi ratapan. Aku akan mengenakan kain kabung pada setiap pinggang dan menjadikan gundul setiap kepala. Aku akan membuatnya sebagai perkabungan karena kematian anak tunggal, sehingga akhirnya menjadi seperti hari yang pahit pedih."</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> " Behold, the days are coming," says the Lord GOD, "That I will send a famine on the land, Not a famine of bread, Nor a thirst for water, But of hearing the words of the LORD. </language><language id="Arabic" verse="11">هوذا ايام تأتي يقول السيد الرب ارسل جوعا في الارض لا جوعا للخبز ولا عطشا للماء بل لاستماع كلمات الرب ً.</language><language id="Indonesian" verse="11">"Sesungguhnya, waktu akan datang," demikianlah firman Tuhan ALLAH, "Aku akan mengirimkan kelaparan ke negeri ini, bukan kelaparan akan makanan dan bukan kehausan akan air, melainkan akan mendengarkan firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> They shall wander from sea to sea, And from north to east; They shall run to and fro, seeking the word of the LORD, But shall not find [it.] </language><language id="Arabic" verse="12">فيجولون من بحر الى بحر ومن الشمال الى المشرق يتطوّحون ليطلبوا كلمة الرب فلا يجدونها.</language><language id="Indonesian" verse="12">Mereka akan mengembara dari laut ke laut dan menjelajah dari utara ke timur untuk mencari firman TUHAN, tetapi tidak mendapatnya.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> "In that day the fair virgins And strong young men Shall faint from thirst. </language><language id="Arabic" verse="13">في ذلك اليوم تذبل بالعطش العذارى الجميلات والفتيان</language><language id="Indonesian" verse="13">Pada hari itu akan rebah lesu anak-anak dara yang cantik dan anak-anak teruna karena haus;</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Those who swear by the sin of Samaria, Who say, 'As your god lives, O Dan!' And, 'As the way of Beersheba lives!' They shall fall and never rise again." </language><language id="Arabic" verse="14">الذين يحلفون بذنب السامرة ويقولون حيّ الهك يا دان وحية طريقة بئر سبع فيسقطون ولا يقومون بعد</language><language id="Indonesian" verse="14">mereka yang bersumpah demi Asima, dewi Samaria dan yang berkata: Demi allahmu yang hidup, hai Dan! serta: Demi dewa kekasihmu yang hidup, hai Bersyeba! mereka itu akan rebah dan tidak akan bangkit-bangkit lagi."</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="9">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> I saw the Lord standing by the altar, and He said: "Strike the doorposts, that the thresholds may shake, And break them on the heads of them all. I will slay the last of them with the sword. He who flees from them shall not get away, And he who escapes from them shall not be delivered. </language><language id="Arabic" verse="1">رأيت السيد قائما على المذبح فقال اضرب تاج العمود حتى ترجف الاعتاب وكسّرها على رؤوس جميعهم فأقتل آخرهم بالسيف. لا يهرب منهم هارب ولا يفلت منهم ناج.</language><language id="Indonesian" verse="1">Kulihat Tuhan berdiri dekat mezbah, dan Ia berfirman: "Pukullah hulu tiang dengan keras, sehingga ambang-ambang bergoncang, dan runtuhkanlah itu ke atas kepala semua orang, dan sisa-sisa mereka akan Kubunuh dengan pedang; tidak seorangpun dari mereka akan dapat melarikan diri, dan tidak seorangpun dari mereka akan dapat meluputkan diri.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> "Though they dig into hell, From there my hand shall take them; Though they climb up to heaven, From there I will bring them down; </language><language id="Arabic" verse="2">ان نقبوا الى الهاوية فمن هناك تاخذهم يدي وان صعدوا الى السماء فمن هناك انزلهم.</language><language id="Indonesian" verse="2">Sekalipun mereka menembus sampai ke dunia orang mati, tangan-Ku akan mengambil mereka dari sana; sekalipun mereka naik ke langit, Aku akan menurunkan mereka dari sana.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> And though they hide themselves on top of Carmel, From there I will search and take them; Though they hide from My sight at the bottom of the sea, From there I will command the serpent, and it shall bite them; </language><language id="Arabic" verse="3">وان اختبأوا في راس الكرمل فمن هناك افتش وآخذهم وان اختفوا من امام عينيّ في قعر البحر فمن هناك آمر الحيّة فتلدغهم.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sekalipun mereka bersembunyi di puncak gunung Karmel, Aku akan mengusut dan mengambil mereka dari sana; sekalipun mereka menyembunyikan diri terhadap mata-Ku di dasar laut, Aku akan memerintahkan ular untuk memagut mereka di sana.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Though they go into captivity before their enemies, From there I will command the sword, And it shall slay them. I will set My eyes on them for harm and not for good." </language><language id="Arabic" verse="4">وان مضوا في السبي امام اعدائهم فمن هناك آمر السيف فيقتلهم واجعل عينيّ عليهم للشر لا للخير</language><language id="Indonesian" verse="4">Sekalipun mereka berjalan di depan musuhnya sebagai orang tawanan, Aku akan memerintahkan pedang untuk membunuh mereka di sana. Aku akan mengarahkan mata-Ku kepada mereka untuk kecelakaan dan bukan untuk keberuntungan mereka."</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> The Lord GOD of hosts, He who touches the earth and it melts, And all who dwell there mourn; All of it shall swell like the River, And subside like the River of Egypt. </language><language id="Arabic" verse="5">والسيد رب الجنود الذي يمسّ الارض فتذوب وينوح الساكنون فيها وتطمو كلها كنهر وتنضب كنيل مصر</language><language id="Indonesian" verse="5">Tuhan ALLAH semesta alamlah yang menyentuh bumi, sehingga bergoyang, dan semua penduduknya berkabung, dan seluruhnya naik seperti sungai Nil, dan surut seperti sungai Mesir;</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> He who builds His layers in the sky, And has founded His strata in the earth; Who calls for the waters of the sea, And pours them out on the face of the earth -- The LORD [is] His name. </language><language id="Arabic" verse="6">الذي بنى في السماء علاليه وأسّس على الارض قبّته الذي يدعو مياه البحر ويصبها على وجه الارض يهوه اسمه</language><language id="Indonesian" verse="6">yang mendirikan anjung-Nya di langit dan mendasarkan kubah-Nya di atas bumi; yang memanggil air laut dan mencurahkannya ke atas permukaan bumi--TUHAN itulah nama-Nya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> " [Are] you not like the people of Ethiopia to Me, O children of Israel?" says the LORD. "Did I not bring up Israel from the land of Egypt, The Philistines from Caphtor, And the Syrians from Kir? </language><language id="Arabic" verse="7">ألستم لي كبني الكوشيين يا بني اسرائيل يقول الرب. ألم اصعد اسرائيل من ارض مصر والفلسطينيين من كفتور والاراميين من قير.</language><language id="Indonesian" verse="7">"Bukankah kamu sama seperti orang Etiopia bagi-Ku, hai orang Israel?" demikianlah firman TUHAN. "Bukankah Aku telah menuntun orang Israel keluar dari tanah Mesir, orang Filistin dari Kaftor, dan orang Aram dari Kir?</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> "Behold, the eyes of the Lord GOD [are] on the sinful kingdom, And I will destroy it from the face of the earth; Yet I will not utterly destroy the house of Jacob," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="8">هوذا عينا السيد الرب على المملكة الخاطئة وابيدها عن وجه الارض غير اني لا ابيد بيت يعقوب تماما يقول الرب.</language><language id="Indonesian" verse="8">Sesungguhnya, TUHAN Allah sudah mengamat-amati kerajaan yang berdosa ini: Aku akan memunahkannya dari muka bumi! Tetapi Aku tidak akan memunahkan keturunan Yakub sama sekali," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> "For surely I will command, And will sift the house of Israel among all nations, As [grain] is sifted in a sieve; Yet not the smallest grain shall fall to the ground. </language><language id="Arabic" verse="9">لانه هانذا آمر فاغربل بيت اسرائيل بين جميع الامم كما يغربل في الغربال وحبة لا تقع الى الارض.</language><language id="Indonesian" verse="9">"Sebab sesungguhnya, Aku memberi perintah, dan Aku mengiraikan kaum Israel di antara segala bangsa, seperti orang mengiraikan ayak, dan sebiji batu kecilpun tidak akan jatuh ke tanah.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> All the sinners of My people shall die by the sword, Who say, 'The calamity shall not overtake nor confront us.' </language><language id="Arabic" verse="10">بالسيف يموت كل خاطئي شعبي القائلين لا يقترب الشر ولا يأتي بيننا</language><language id="Indonesian" verse="10">Oleh pedang akan mati terbunuh semua orang berdosa di antara umat-Ku yang mengatakan: Malapetaka itu tidak akan menyusul dan tidak akan mencapai kami."</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> " On that day I will raise up The tabernacle of David, which has fallen down, And repair its damages; I will raise up its ruins, And rebuild it as in the days of old; </language><language id="Arabic" verse="11">في ذلك اليوم اقيم مظلّة داود الساقطة واحصّن شقوقها واقيم ردمها وابنيها كايام الدهر.</language><language id="Indonesian" verse="11">"Pada hari itu Aku akan mendirikan kembali pondok Daud yang telah roboh; Aku akan menutup pecahan dindingnya, dan akan mendirikan kembali reruntuhannya; Aku akan membangunnya kembali seperti di zaman dahulu kala,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> That they may possess the remnant of Edom, And all the Gentiles who are called by My name," Says the LORD who does this thing. </language><language id="Arabic" verse="12">لكي يرثوا بقية ادوم وجميع الامم الذين دعي اسمي عليهم يقول الرب الصانع هذا.</language><language id="Indonesian" verse="12">supaya mereka menguasai sisa-sisa bangsa Edom dan segala bangsa yang Kusebut milik-Ku," demikianlah firman TUHAN yang melakukan hal ini.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> " Behold, the days are coming," says the LORD, "When the plowman shall overtake the reaper, And the treader of grapes him who sows seed; The mountains shall drip with sweet wine, And all the hills shall flow [with it.] </language><language id="Arabic" verse="13">ها ايام تأتي يقول الرب يدرك الحارث الحاصد ودائس العنب باذر الزرع وتقطر الجبال عصيرا وتسيل جميع التلال.</language><language id="Indonesian" verse="13">"Sesungguhnya, waktu akan datang," demikianlah firman TUHAN, "bahwa pembajak akan tepat menyusul penuai dan pengirik buah anggur penabur benih; gunung-gunung akan meniriskan anggur baru dan segala bukit akan kebanjiran.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> I will bring back the captives of My people Israel; They shall build the waste cities and inhabit [them;] They shall plant vineyards and drink wine from them; They shall also make gardens and eat fruit from them. </language><language id="Arabic" verse="14">وارد سبي شعبي اسرائيل فيبنون مدنا خربة ويسكنون ويغرسون كروما ويشربون خمرها ويصنعون جنّات ويأكلون اثمارها.</language><language id="Indonesian" verse="14">Aku akan memulihkan kembali umat-Ku Israel: mereka akan membangun kota-kota yang licin tandas dan mendiaminya; mereka akan menanami kebun-kebun anggur dan minum anggurnya; mereka akan membuat kebun-kebun buah-buahan dan makan buahnya.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> I will plant them in their land, And no longer shall they be pulled up From the land I have given them," Says the LORD your God. </language><language id="Arabic" verse="15">واغرسهم في ارضهم ولن يقلعوا بعد من ارضهم التي اعطيتهم قال الرب الهك</language><language id="Indonesian" verse="15">Maka Aku akan menanam mereka di tanah mereka, dan mereka tidak akan dicabut lagi dari tanah yang telah Kuberikan kepada mereka," firman TUHAN, Allahmu.</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>