<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Paul, an apostle of Jesus Christ by the will of God, and Timothy our brother, </language><language id="Arabic" verse="1">بولس رسول يسوع المسيح بمشيئة الله وتيموثاوس الاخ</language><language id="Indonesian" verse="1">Dari Paulus, rasul Kristus Yesus, oleh kehendak Allah, dan Timotius saudara kita,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> To the saints and faithful brethren in Christ [who are] in Colosse: Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ. </language><language id="Arabic" verse="2">الى القديسين في كولوسي والاخوة المؤمنين في المسيح نعمة لكم وسلام من الله ابينا والرب يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="2">kepada saudara-saudara yang kudus dan yang percaya dalam Kristus di Kolose. Kasih karunia dan damai sejahtera dari Allah, Bapa kita, menyertai kamu.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> We give thanks to the God and Father of our Lord Jesus Christ, praying always for you, </language><language id="Arabic" verse="3">نشكر الله وابا ربنا يسوع المسيح كل حين مصلّين لاجلكم</language><language id="Indonesian" verse="3">Kami selalu mengucap syukur kepada Allah, Bapa Tuhan kita Yesus Kristus, setiap kali kami berdoa untuk kamu,</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> since we heard of your faith in Christ Jesus and of your love for all the saints; </language><language id="Arabic" verse="4">اذ سمعنا ايمانكم بالمسيح يسوع ومحبتكم لجميع القديسين</language><language id="Indonesian" verse="4">karena kami telah mendengar tentang imanmu dalam Kristus Yesus dan tentang kasihmu terhadap semua orang kudus,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> because of the hope which is laid up for you in heaven, of which you heard before in the word of the truth of the gospel, </language><language id="Arabic" verse="5">من اجل الرجاء الموضوع لكم في السموات الذي سمعتم به قبلا في كلمة حق الانجيل</language><language id="Indonesian" verse="5">oleh karena pengharapan, yang disediakan bagi kamu di sorga. Tentang pengharapan itu telah lebih dahulu kamu dengar dalam firman kebenaran, yaitu Injil,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> which has come to you, as [it has] also in all the world, and is bringing forth fruit, as [it is] also among you since the day you heard and knew the grace of God in truth; </language><language id="Arabic" verse="6">الذي قد حضر اليكم كما في كل العالم ايضا وهو مثمر كما فيكم ايضا منذ يوم سمعتم وعرفتم نعمة الله بالحقيقة.</language><language id="Indonesian" verse="6">yang sudah sampai kepada kamu. Injil itu berbuah dan berkembang di seluruh dunia, demikian juga di antara kamu sejak waktu kamu mendengarnya dan mengenal kasih karunia Allah dengan sebenarnya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> as you also learned from Epaphras, our dear fellow servant, who is a faithful minister of Christ on your behalf, </language><language id="Arabic" verse="7">كما تعلّمتم ايضا من ابفراس العبد الحبيب معنا الذي هو خادم امين للمسيح لاجلكم</language><language id="Indonesian" verse="7">Semuanya itu telah kamu ketahui dari Epafras, kawan pelayan yang kami kasihi, yang bagi kamu adalah pelayan Kristus yang setia.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> who also declared to us your love in the Spirit. </language><language id="Arabic" verse="8">الذي اخبرنا ايضا بمحبتكم في الروح.</language><language id="Indonesian" verse="8">Dialah juga yang telah menyatakan kepada kami kasihmu dalam Roh.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For this reason we also, since the day we heard it, do not cease to pray for you, and to ask that you may be filled with the knowledge of His will in all wisdom and spiritual understanding; </language><language id="Arabic" verse="9">من اجل ذلك نحن ايضا منذ يوم سمعنا لم نزل مصلّين وطالبين لاجلكم ان تمتلئوا من معرفة مشيئته في كل حكمة وفهم روحي</language><language id="Indonesian" verse="9">Sebab itu sejak waktu kami mendengarnya, kami tiada berhenti-henti berdoa untuk kamu. Kami meminta, supaya kamu menerima segala hikmat dan pengertian yang benar, untuk mengetahui kehendak Tuhan dengan sempurna,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> that you may walk worthy of the Lord, fully pleasing [Him,] being fruitful in every good work and increasing in the knowledge of God; </language><language id="Arabic" verse="10">لتسلكوا كما يحق للرب في كل رضى مثمرين في كل عمل صالح ونامين في معرفة الله</language><language id="Indonesian" verse="10">sehingga hidupmu layak di hadapan-Nya serta berkenan kepada-Nya dalam segala hal, dan kamu memberi buah dalam segala pekerjaan yang baik dan bertumbuh dalam pengetahuan yang benar tentang Allah,</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> strengthened with all might, according to His glorious power, for all patience and longsuffering with joy; </language><language id="Arabic" verse="11">متقوين بكل قوة بحسب قدرة مجده لكل صبر وطول اناة بفرح</language><language id="Indonesian" verse="11">dan dikuatkan dengan segala kekuatan oleh kuasa kemuliaan-Nya untuk menanggung segala sesuatu dengan tekun dan sabar,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> giving thanks to the Father who has qualified us to be partakers of the inheritance of the saints in the light. </language><language id="Arabic" verse="12">شاكرين الآب الذي اهّلنا لشركة ميراث القديسين في النور</language><language id="Indonesian" verse="12">dan mengucap syukur dengan sukacita kepada Bapa, yang melayakkan kamu untuk mendapat bagian dalam apa yang ditentukan untuk orang-orang kudus di dalam kerajaan terang.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> He has delivered us from the power of darkness and conveyed [us] into the kingdom of the Son of His love, </language><language id="Arabic" verse="13">الذي انقذنا من سلطان الظلمة ونقلنا الى ملكوت ابن محبته</language><language id="Indonesian" verse="13">Ia telah melepaskan kita dari kuasa kegelapan dan memindahkan kita ke dalam Kerajaan Anak-Nya yang kekasih;</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> in whom we have redemption through His blood, the forgiveness of sins. </language><language id="Arabic" verse="14">الذي لنا فيه الفداء بدمه غفران الخطايا.</language><language id="Indonesian" verse="14">di dalam Dia kita memiliki penebusan kita, yaitu pengampunan dosa.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> He is the image of the invisible God, the firstborn over all creation. </language><language id="Arabic" verse="15">الذي هو صورة الله غير المنظور بكر كل خليقة.</language><language id="Indonesian" verse="15">Ia adalah gambar Allah yang tidak kelihatan, yang sulung, lebih utama dari segala yang diciptakan,</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For by Him all things were created that are in heaven and that are on earth, visible and invisible, whether thrones or dominions or principalities or powers. All things were created through Him and for Him. </language><language id="Arabic" verse="16">فانه فيه خلق الكل ما في السموات وما على الارض ما يرى وما لا يرى سواء كان عروشا ام سيادات ام رياسات ام سلاطين. الكل به وله قد خلق.</language><language id="Indonesian" verse="16">karena di dalam Dialah telah diciptakan segala sesuatu, yang ada di sorga dan yang ada di bumi, yang kelihatan dan yang tidak kelihatan, baik singgasana, maupun kerajaan, baik pemerintah, maupun penguasa; segala sesuatu diciptakan oleh Dia dan untuk Dia.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> And He is before all things, and in Him all things consist. </language><language id="Arabic" verse="17">الذي هو قبل كل شيء وفيه يقوم الكل</language><language id="Indonesian" verse="17">Ia ada terlebih dahulu dari segala sesuatu dan segala sesuatu ada di dalam Dia.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> And He is the head of the body, the church, who is the beginning, the firstborn from the dead, that in all things He may have the preeminence. </language><language id="Arabic" verse="18">وهو راس الجسد الكنيسة. الذي هو البداءة بكر من الاموات لكي يكون هو متقدما في كل شيء.</language><language id="Indonesian" verse="18">Ialah kepala tubuh, yaitu jemaat. Ialah yang sulung, yang pertama bangkit dari antara orang mati, sehingga Ia yang lebih utama dalam segala sesuatu.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> For it pleased [the Father that] in Him all the fullness should dwell, </language><language id="Arabic" verse="19">لانه فيه سرّ ان يحل كل الملء.</language><language id="Indonesian" verse="19">Karena seluruh kepenuhan Allah berkenan diam di dalam Dia,</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> and by Him to reconcile all things to Himself, by Him, whether things on earth or things in heaven, having made peace through the blood of His cross. </language><language id="Arabic" verse="20">وان يصالح به الكل لنفسه عاملا الصلح بدم صليبه بواسطته سواء كان ما على الارض ام ما في السموات.</language><language id="Indonesian" verse="20">dan oleh Dialah Ia memperdamaikan segala sesuatu dengan diri-Nya, baik yang ada di bumi, maupun yang ada di sorga, sesudah Ia mengadakan pendamaian oleh darah salib Kristus.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> And you, who once were alienated and enemies in your mind by wicked works, yet now He has reconciled </language><language id="Arabic" verse="21">وانتم الذين كنتم قبلا اجنبيين واعداء في الفكر في الاعمال الشريرة قد صالحكم الآن</language><language id="Indonesian" verse="21">Juga kamu yang dahulu hidup jauh dari Allah dan yang memusuhi-Nya dalam hati dan pikiran seperti yang nyata dari perbuatanmu yang jahat,</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> in the body of His flesh through death, to present you holy, and blameless, and above reproach in His sight -- </language><language id="Arabic" verse="22">في جسم بشريته بالموت ليحضركم قديسين وبلا لوم ولا شكوى امامه</language><language id="Indonesian" verse="22">sekarang diperdamaikan-Nya, di dalam tubuh jasmani Kristus oleh kematian-Nya, untuk menempatkan kamu kudus dan tak bercela dan tak bercacat di hadapan-Nya.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> if indeed you continue in the faith, grounded and steadfast, and are not moved away from the hope of the gospel which you heard, which was preached to every creature under heaven, of which I, Paul, became a minister. </language><language id="Arabic" verse="23">ان ثبتم على الايمان متأسسين وراسخين وغير منتقلين عن رجاء الانجيل الذي سمعتموه المكروز به في كل الخليقة التي تحت السماء الذي صرت انا بولس خادما له</language><language id="Indonesian" verse="23">Sebab itu kamu harus bertekun dalam iman, tetap teguh dan tidak bergoncang, dan jangan mau digeser dari pengharapan Injil, yang telah kamu dengar dan yang telah dikabarkan di seluruh alam di bawah langit, dan yang aku ini, Paulus, telah menjadi pelayannya.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> I now rejoice in my sufferings for you, and fill up in my flesh what is lacking in the afflictions of Christ, for the sake of His body, which is the church, </language><language id="Arabic" verse="24">الذي الآن افرح في آلامي لاجلكم واكمل نقائص شدائد المسيح في جسمي لاجل جسده الذي هو الكنيسة</language><language id="Indonesian" verse="24">Sekarang aku bersukacita bahwa aku boleh menderita karena kamu, dan menggenapkan dalam dagingku apa yang kurang pada penderitaan Kristus, untuk tubuh-Nya, yaitu jemaat.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> of which I became a minister according to the stewardship from God which was given to me for you, to fulfill the word of God, </language><language id="Arabic" verse="25">التي صرت انا خادما لها حسب تدبير الله المعطى لي لاجلكم لتتميم كلمة الله</language><language id="Indonesian" verse="25">Aku telah menjadi pelayan jemaat itu sesuai dengan tugas yang dipercayakan Allah kepadaku untuk meneruskan firman-Nya dengan sepenuhnya kepada kamu,</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> the mystery which has been hidden from ages and from generations, but now has been revealed to His saints. </language><language id="Arabic" verse="26">السر المكتوم منذ الدهور ومنذ الاجيال لكنه الآن قد أظهر لقديسيه</language><language id="Indonesian" verse="26">yaitu rahasia yang tersembunyi dari abad ke abad dan dari turunan ke turunan, tetapi yang sekarang dinyatakan kepada orang-orang kudus-Nya.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> To them God willed to make known what are the riches of the glory of this mystery among the Gentiles: which is Christ in you, the hope of glory. </language><language id="Arabic" verse="27">الذين اراد الله ان يعرّفهم ما هو غنى مجد هذا السر في الامم الذي هو المسيح فيكم رجاء المجد</language><language id="Indonesian" verse="27">Kepada mereka Allah mau memberitahukan, betapa kaya dan mulianya rahasia itu di antara bangsa-bangsa lain, yaitu: Kristus ada di tengah-tengah kamu, Kristus yang adalah pengharapan akan kemuliaan!</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> Him we preach, warning every man and teaching every man in all wisdom, that we may present every man perfect in Christ Jesus. </language><language id="Arabic" verse="28">الذي ننادي به منذرين كل انسان ومعلمين كل انسان بكل حكمة لكي نحضر كل انسان كاملا في المسيح يسوع.</language><language id="Indonesian" verse="28">Dialah yang kami beritakan, apabila tiap-tiap orang kami nasihati dan tiap-tiap orang kami ajari dalam segala hikmat, untuk memimpin tiap-tiap orang kepada kesempurnaan dalam Kristus.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> To this [end] I also labor, striving according to His working which works in me mightily. </language><language id="Arabic" verse="29">الامر الذي لاجله اتعب ايضا مجاهدا بحسب عمله الذي يعمل فيّ بقوة</language><language id="Indonesian" verse="29">Itulah yang kuusahakan dan kupergumulkan dengan segala tenaga sesuai dengan kuasa-Nya, yang bekerja dengan kuat di dalam aku.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> For I want you to know what a great conflict I have for you and those in Laodicea, and [for] as many as have not seen my face in the flesh, </language><language id="Arabic" verse="1">فاني اريد ان تعلموا اي جهاد لي لاجلكم ولاجل الذين في لاودكية وجميع الذين لم يروا وجهي في الجسد</language><language id="Indonesian" verse="1">Karena aku mau, supaya kamu tahu, betapa beratnya perjuangan yang kulakukan untuk kamu, dan untuk mereka yang di Laodikia dan untuk semuanya, yang belum mengenal aku pribadi,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> that their hearts may be encouraged, being knit together in love, and [attaining] to all riches of the full assurance of understanding, to the knowledge of the mystery of God, both of the Father and of Christ, </language><language id="Arabic" verse="2">لكي تتعزى قلوبهم مقترنة في المحبة لكل غنى يقين الفهم لمعرفة سرّ الله الآب والمسيح</language><language id="Indonesian" verse="2">supaya hati mereka terhibur dan mereka bersatu dalam kasih, sehingga mereka memperoleh segala kekayaan dan keyakinan pengertian, dan mengenal rahasia Allah, yaitu Kristus,</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> in whom are hidden all the treasures of wisdom and knowledge. </language><language id="Arabic" verse="3">المذّخر فيه جميع كنوز الحكمة والعلم.</language><language id="Indonesian" verse="3">sebab di dalam Dialah tersembunyi segala harta hikmat dan pengetahuan.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Now this I say lest anyone should deceive you with persuasive words. </language><language id="Arabic" verse="4">وانما اقول هذا لئلا يخدعكم احد بكلام ملق.</language><language id="Indonesian" verse="4">Hal ini kukatakan, supaya jangan ada yang memperdayakan kamu dengan kata-kata yang indah.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For though I am absent in the flesh, yet I am with you in spirit, rejoicing to see your [good] order and the steadfastness of your faith in Christ. </language><language id="Arabic" verse="5">فاني وان كنت غائبا في الجسد لكني معكم في الروح فرحا وناظرا ترتيبكم ومتانة ايمانكم في المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="5">Sebab meskipun aku sendiri tidak ada di antara kamu, tetapi dalam roh aku bersama-sama dengan kamu dan aku melihat dengan sukacita tertib hidupmu dan keteguhan imanmu dalam Kristus.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> As you have therefore received Christ Jesus the Lord, so walk in Him, </language><language id="Arabic" verse="6">فكما قبلتم المسيح يسوع الرب اسلكوا فيه</language><language id="Indonesian" verse="6">Kamu telah menerima Kristus Yesus, Tuhan kita. Karena itu hendaklah hidupmu tetap di dalam Dia.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> rooted and built up in Him and established in the faith, as you have been taught, abounding in it with thanksgiving. </language><language id="Arabic" verse="7">متأصلين ومبنيين فيه وموطدين في الايمان كما علّمتم متفاضلين فيه بالشكر.</language><language id="Indonesian" verse="7">Hendaklah kamu berakar di dalam Dia dan dibangun di atas Dia, hendaklah kamu bertambah teguh dalam iman yang telah diajarkan kepadamu, dan hendaklah hatimu melimpah dengan syukur.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Beware lest anyone cheat you through philosophy and empty deceit, according to the tradition of men, according to the basic principles of the world, and not according to Christ. </language><language id="Arabic" verse="8">انظروا ان لا يكون احد يسبيكم بالفلسفة وبغرور باطل حسب تقليد الناس حسب اركان العالم وليس حسب المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="8">Hati-hatilah, supaya jangan ada yang menawan kamu dengan filsafatnya yang kosong dan palsu menurut ajaran turun-temurun dan roh-roh dunia, tetapi tidak menurut Kristus.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For in Him dwells all the fullness of the Godhead bodily; </language><language id="Arabic" verse="9">فانه فيه يحل كل ملء اللاهوت جسديا.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sebab dalam Dialah berdiam secara jasmaniah seluruh kepenuhan ke-Allahan,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> and you are complete in Him, who is the head of all principality and power. </language><language id="Arabic" verse="10">وانتم مملوؤون فيه الذي هو راس كل رياسة وسلطان.</language><language id="Indonesian" verse="10">dan kamu telah dipenuhi di dalam Dia. Dialah kepala semua pemerintah dan penguasa.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> In Him you were also circumcised with the circumcision made without hands, by putting off the body of the sins of the flesh, by the circumcision of Christ, </language><language id="Arabic" verse="11">وبه ايضا ختنتم ختانا غير مصنوع بيد بخلع جسم خطايا البشرية بختان المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="11">Dalam Dia kamu telah disunat, bukan dengan sunat yang dilakukan oleh manusia, tetapi dengan sunat Kristus, yang terdiri dari penanggalan akan tubuh yang berdosa,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> buried with Him in baptism, in which you also were raised with [Him] through faith in the working of God, who raised Him from the dead. </language><language id="Arabic" verse="12">مدفونين معه في المعمودية التي فيها اقمتم ايضا معه بايمان عمل الله الذي اقامه من الاموات.</language><language id="Indonesian" verse="12">karena dengan Dia kamu dikuburkan dalam baptisan, dan di dalam Dia kamu turut dibangkitkan juga oleh kepercayaanmu kepada kerja kuasa Allah, yang telah membangkitkan Dia dari orang mati.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> And you, being dead in your trespasses and the uncircumcision of your flesh, He has made alive together with Him, having forgiven you all trespasses, </language><language id="Arabic" verse="13">واذ كنتم امواتا في الخطايا وغلف جسدكم احياكم معه مسامحا لكم بجميع الخطايا.</language><language id="Indonesian" verse="13">Kamu juga, meskipun dahulu mati oleh pelanggaranmu dan oleh karena tidak disunat secara lahiriah, telah dihidupkan Allah bersama-sama dengan Dia, sesudah Ia mengampuni segala pelanggaran kita,</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> having wiped out the handwriting of requirements that was against us, which was contrary to us. And He has taken it out of the way, having nailed it to the cross. </language><language id="Arabic" verse="14">اذ محا الصك الذي علينا في الفرائض الذي كان ضدا لنا وقد رفعه من الوسط مسمرا اياه بالصليب.</language><language id="Indonesian" verse="14">dengan menghapuskan surat hutang, yang oleh ketentuan-ketentuan hukum mendakwa dan mengancam kita. Dan itu ditiadakan-Nya dengan memakukannya pada kayu salib:</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Having disarmed principalities and powers, He made a public spectacle of them, triumphing over them in it. </language><language id="Arabic" verse="15">اذ جرد الرياسات والسلاطين اشهرهم جهارا ظافرا بهم فيه</language><language id="Indonesian" verse="15">Ia telah melucuti pemerintah-pemerintah dan penguasa-penguasa dan menjadikan mereka tontonan umum dalam kemenangan-Nya atas mereka.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> So let no one judge you in food or in drink, or regarding a festival or a new moon or sabbaths, </language><language id="Arabic" verse="16">فلا يحكم عليكم احد في اكل او شرب او من جهة عيد او هلال او سبت</language><language id="Indonesian" verse="16">Karena itu janganlah kamu biarkan orang menghukum kamu mengenai makanan dan minuman atau mengenai hari raya, bulan baru ataupun hari Sabat;</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> which are a shadow of things to come, but the substance is of Christ. </language><language id="Arabic" verse="17">التي هي ظل الامور العتيدة اما الجسد فللمسيح.</language><language id="Indonesian" verse="17">semuanya ini hanyalah bayangan dari apa yang harus datang, sedang wujudnya ialah Kristus.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Let no one cheat you of your reward, taking delight in [false] humility and worship of angels, intruding into those things which he has not seen, vainly puffed up by his fleshly mind, </language><language id="Arabic" verse="18">لا يخسركم احد الجعالة راغبا في التواضع وعبادة الملائكة متداخلا في ما لم ينظره منتفخا باطلا من قبل ذهنه الجسدي</language><language id="Indonesian" verse="18">Janganlah kamu biarkan kemenanganmu digagalkan oleh orang yang pura-pura merendahkan diri dan beribadah kepada malaikat, serta berkanjang pada penglihatan-penglihatan dan tanpa alasan membesar-besarkan diri oleh pikirannya yang duniawi,</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> and not holding fast to the Head, from whom all the body, nourished and knit together by joints and ligaments, grows with the increase [that is] from God. </language><language id="Arabic" verse="19">وغير متمسك بالراس الذي منه كل الجسد بمفاصل وربط متوازرا ومقترنا ينمو نموا من الله</language><language id="Indonesian" verse="19">sedang ia tidak berpegang teguh kepada Kepala, dari mana seluruh tubuh, yang ditunjang dan diikat menjadi satu oleh urat-urat dan sendi-sendi, menerima pertumbuhan ilahinya.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Therefore, if you died with Christ from the basic principles of the world, why, as [though] living in the world, do you subject yourselves to regulations -- </language><language id="Arabic" verse="20">اذا ان كنتم قد متم مع المسيح عن اركان العالم فلماذا كانكم عائشون في العالم تفرض عليكم فرائض</language><language id="Indonesian" verse="20">Apabila kamu telah mati bersama-sama dengan Kristus dan bebas dari roh-roh dunia, mengapakah kamu menaklukkan dirimu pada rupa-rupa peraturan, seolah-olah kamu masih hidup di dunia:</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> "Do not touch, do not taste, do not handle," </language><language id="Arabic" verse="21">لا تمسّ ولا تذق ولا تجس.</language><language id="Indonesian" verse="21">jangan jamah ini, jangan kecap itu, jangan sentuh ini;</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> which all concern things which perish with the using -- according to the commandments and doctrines of men? </language><language id="Arabic" verse="22">التي هي جميعها للفناء في الاستعمال حسب وصايا وتعاليم الناس.</language><language id="Indonesian" verse="22">semuanya itu hanya mengenai barang yang binasa oleh pemakaian dan hanya menurut perintah-perintah dan ajaran-ajaran manusia.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> These things indeed have an appearance of wisdom in self-imposed religion, [false] humility, and neglect of the body, [but are] of no value against the indulgence of the flesh. </language><language id="Arabic" verse="23">التي لها حكاية حكمة بعبادة نافلة وتواضع وقهر الجسد ليس بقيمة ما من جهة اشباع البشرية</language><language id="Indonesian" verse="23">Peraturan-peraturan ini, walaupun nampaknya penuh hikmat dengan ibadah buatan sendiri, seperti merendahkan diri, menyiksa diri, tidak ada gunanya selain untuk memuaskan hidup duniawi.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> If then you were raised with Christ, seek those things which are above, where Christ is, sitting at the right hand of God. </language><language id="Arabic" verse="1">فان كنتم قد قمتم مع المسيح فاطلبوا ما فوق حيث المسيح جالس عن يمين الله.</language><language id="Indonesian" verse="1">Karena itu, kalau kamu dibangkitkan bersama dengan Kristus, carilah perkara yang di atas, di mana Kristus ada, duduk di sebelah kanan Allah.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Set your mind on things above, not on things on the earth. </language><language id="Arabic" verse="2">اهتموا بما فوق لا بما على الارض.</language><language id="Indonesian" verse="2">Pikirkanlah perkara yang di atas, bukan yang di bumi.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For you died, and your life is hidden with Christ in God. </language><language id="Arabic" verse="3">لانكم قد متم وحياتكم مستترة مع المسيح في الله.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab kamu telah mati dan hidupmu tersembunyi bersama dengan Kristus di dalam Allah.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> When Christ [who is] our life appears, then you also will appear with Him in glory. </language><language id="Arabic" verse="4">متى اظهر المسيح حياتنا فحينئذ تظهرون انتم ايضا معه في المجد</language><language id="Indonesian" verse="4">Apabila Kristus, yang adalah hidup kita, menyatakan diri kelak, kamupun akan menyatakan diri bersama dengan Dia dalam kemuliaan.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Therefore put to death your members which are on the earth: fornication, uncleanness, passion, evil desire, and covetousness, which is idolatry. </language><language id="Arabic" verse="5">فاميتوا اعضاءكم التي على الارض الزنى النجاسة الهوى الشهوة الرديّة الطمع الذي هو عبادة الاوثان</language><language id="Indonesian" verse="5">Karena itu matikanlah dalam dirimu segala sesuatu yang duniawi, yaitu percabulan, kenajisan, hawa nafsu, nafsu jahat dan juga keserakahan, yang sama dengan penyembahan berhala,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Because of these things the wrath of God is coming upon the sons of disobedience, </language><language id="Arabic" verse="6">الامور التي من اجلها يأتي غضب الله على ابناء المعصية</language><language id="Indonesian" verse="6">semuanya itu mendatangkan murka Allah (atas orang-orang durhaka).</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> in which you yourselves once walked when you lived in them. </language><language id="Arabic" verse="7">الذين بينهم انتم ايضا سلكتم قبلا حين كنتم تعيشون فيها.</language><language id="Indonesian" verse="7">Dahulu kamu juga melakukan hal-hal itu ketika kamu hidup di dalamnya.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But now you yourselves are to put off all these: anger, wrath, malice, blasphemy, filthy language out of your mouth. </language><language id="Arabic" verse="8">واما الآن فاطرحوا عنكم انتم ايضا الكل الغضب السخط الخبث التجديف الكلام القبيح من افواهكم.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi sekarang, buanglah semuanya ini, yaitu marah, geram, kejahatan, fitnah dan kata-kata kotor yang keluar dari mulutmu.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Do not lie to one another, since you have put off the old man with his deeds, </language><language id="Arabic" verse="9">لا تكذبوا بعضكم على بعض اذ خلعتم الانسان العتيق مع اعماله</language><language id="Indonesian" verse="9">Jangan lagi kamu saling mendustai, karena kamu telah menanggalkan manusia lama serta kelakuannya,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> and have put on the new [man] who is renewed in knowledge according to the image of Him who created him, </language><language id="Arabic" verse="10">ولبستم الجديد الذي يتجدد للمعرفة حسب صورة خالقه</language><language id="Indonesian" verse="10">dan telah mengenakan manusia baru yang terus-menerus diperbaharui untuk memperoleh pengetahuan yang benar menurut gambar Khaliknya;</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> where there is neither Greek nor Jew, circumcised nor uncircumcised, barbarian, Scythian, slave [nor] free, but Christ [is] all and in all. </language><language id="Arabic" verse="11">حيث ليس يوناني ويهودي ختان وغرلة بربري وسكيثي عبد حر بل المسيح الكل وفي الكل</language><language id="Indonesian" verse="11">dalam hal ini tiada lagi orang Yunani atau orang Yahudi, orang bersunat atau orang tak bersunat, orang Barbar atau orang Skit, budak atau orang merdeka, tetapi Kristus adalah semua dan di dalam segala sesuatu.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Therefore, as [the] elect of God, holy and beloved, put on tender mercies, kindness, humility, meekness, longsuffering; </language><language id="Arabic" verse="12">فالبسوا كمختاري الله القديسين المحبوبين احشاء رأفات ولطفا وتواضعا ووداعة وطول اناة</language><language id="Indonesian" verse="12">Karena itu, sebagai orang-orang pilihan Allah yang dikuduskan dan dikasihi-Nya, kenakanlah belas kasihan, kemurahan, kerendahan hati, kelemahlembutan dan kesabaran.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> bearing with one another, and forgiving one another, if anyone has a complaint against another; even as Christ forgave you, so you also [must do.] </language><language id="Arabic" verse="13">محتملين بعضكم بعضا ومسامحين بعضكم بعضا ان كان لاحد على احد شكوى. كما غفر لكم المسيح هكذا انتم ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="13">Sabarlah kamu seorang terhadap yang lain, dan ampunilah seorang akan yang lain apabila yang seorang menaruh dendam terhadap yang lain, sama seperti Tuhan telah mengampuni kamu, kamu perbuat jugalah demikian.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> But above all these things put on love, which is the bond of perfection. </language><language id="Arabic" verse="14">وعلى جميع هذه البسوا المحبة التي هي رباط الكمال</language><language id="Indonesian" verse="14">Dan di atas semuanya itu: kenakanlah kasih, sebagai pengikat yang mempersatukan dan menyempurnakan.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> And let the peace of God rule in your hearts, to which also you were called in one body; and be thankful. </language><language id="Arabic" verse="15">وليملك في قلوبكم سلام الله الذي اليه دعيتم في جسد واحد. وكونوا شاكرين</language><language id="Indonesian" verse="15">Hendaklah damai sejahtera Kristus memerintah dalam hatimu, karena untuk itulah kamu telah dipanggil menjadi satu tubuh. Dan bersyukurlah.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Let the word of Christ dwell in you richly in all wisdom, teaching and admonishing one another in psalms and hymns and spiritual songs, singing with grace in your hearts to the Lord. </language><language id="Arabic" verse="16">لتسكن فيكم كلمة المسيح بغنى وانتم بكل حكمة معلّمون ومنذرون بعضكم بعضا بمزامير وتسابيح واغاني روحية بنعمة مترنمين في قلوبكم للرب</language><language id="Indonesian" verse="16">Hendaklah perkataan Kristus diam dengan segala kekayaannya di antara kamu, sehingga kamu dengan segala hikmat mengajar dan menegur seorang akan yang lain dan sambil menyanyikan mazmur, dan puji-pujian dan nyanyian rohani, kamu mengucap syukur kepada Allah di dalam hatimu.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> And [whatever] you do in word or deed, [do] all in the name of the Lord Jesus, giving thanks to God the Father through Him. </language><language id="Arabic" verse="17">وكل ما عملتم بقول او فعل فاعملوا الكل باسم الرب يسوع شاكرين الله والآب به</language><language id="Indonesian" verse="17">Dan segala sesuatu yang kamu lakukan dengan perkataan atau perbuatan, lakukanlah semuanya itu dalam nama Tuhan Yesus, sambil mengucap syukur oleh Dia kepada Allah, Bapa kita.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Wives, submit to your own husbands, as is fitting in the Lord. </language><language id="Arabic" verse="18">ايتها النساء اخضعن لرجالكنّ كما يليق في الرب.</language><language id="Indonesian" verse="18">Hai isteri-isteri, tunduklah kepada suamimu, sebagaimana seharusnya di dalam Tuhan.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Husbands, love your wives and do not be bitter toward them. </language><language id="Arabic" verse="19">ايها الرجال احبوا نساءكم ولا تكونوا قساة عليهنّ</language><language id="Indonesian" verse="19">Hai suami-suami, kasihilah isterimu dan janganlah berlaku kasar terhadap dia.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Children, obey your parents in all things, for this is well pleasing to the Lord. </language><language id="Arabic" verse="20">ايها الاولاد اطيعوا والديكم في كل شيء لان هذا مرضي في الرب</language><language id="Indonesian" verse="20">Hai anak-anak, taatilah orang tuamu dalam segala hal, karena itulah yang indah di dalam Tuhan.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> Fathers, do not provoke your children, lest they become discouraged. </language><language id="Arabic" verse="21">ايها الآباء لا تغيضوا اولادكم لئلا يفشلوا.</language><language id="Indonesian" verse="21">Hai bapa-bapa, janganlah sakiti hati anakmu, supaya jangan tawar hatinya.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> Bondservants, obey in all things your masters according to the flesh, not with eyeservice, as men-pleasers, but in sincerity of heart, fearing God. </language><language id="Arabic" verse="22">ايها العبيد اطيعوا في كل شيء سادتكم حسب الجسد لا بخدمة العين كمن يرضي الناس بل ببساطة القلب خائفين الرب.</language><language id="Indonesian" verse="22">Hai hamba-hamba, taatilah tuanmu yang di dunia ini dalam segala hal, jangan hanya di hadapan mereka saja untuk menyenangkan mereka, melainkan dengan tulus hati karena takut akan Tuhan.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> And whatever you do, do it heartily, as to the Lord and not to men, </language><language id="Arabic" verse="23">وكل ما فعلتم فاعملوا من القلب كما للرب ليس للناس</language><language id="Indonesian" verse="23">Apapun juga yang kamu perbuat, perbuatlah dengan segenap hatimu seperti untuk Tuhan dan bukan untuk manusia.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> knowing that from the Lord you will receive the reward of the inheritance; for you serve the Lord Christ. </language><language id="Arabic" verse="24">عالمين انكم من الرب ستأخذون جزاء الميراث. لانكم تخدمون الرب المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="24">Kamu tahu, bahwa dari Tuhanlah kamu akan menerima bagian yang ditentukan bagimu sebagai upah. Kristus adalah tuan dan kamu hamba-Nya.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> But he who does wrong will be repaid for what he has done, and there is no partiality. </language><language id="Arabic" verse="25">واما الظالم فسينال ما ظلم به وليس محاباة</language><language id="Indonesian" verse="25">Barangsiapa berbuat kesalahan, ia akan menanggung kesalahannya itu, karena Tuhan tidak memandang orang.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Masters, give your bondservants what is just and fair, knowing that you also have a Master in heaven. </language><language id="Arabic" verse="1">ايها السادة قدموا للعبيد العدل والمساواة عالمين ان لكم انتم ايضا سيدا في السموات</language><language id="Indonesian" verse="1">Hai tuan-tuan, berlakulah adil dan jujur terhadap hambamu; ingatlah, kamu juga mempunyai tuan di sorga.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Continue earnestly in prayer, being vigilant in it with thanksgiving; </language><language id="Arabic" verse="2">واظبوا على الصلاة ساهرين فيها بالشكر</language><language id="Indonesian" verse="2">Bertekunlah dalam doa dan dalam pada itu berjaga-jagalah sambil mengucap syukur.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> meanwhile praying also for us, that God would open to us a door for the word, to speak the mystery of Christ, for which I am also in chains, </language><language id="Arabic" verse="3">مصلّين في ذلك لاجلنا نحن ايضا ليفتح الرب لنا بابا للكلام لنتكلم بسر المسيح الذي من اجله انا موثق ايضا</language><language id="Indonesian" verse="3">Berdoa jugalah untuk kami, supaya Allah membuka pintu untuk pemberitaan kami, sehingga kami dapat berbicara tentang rahasia Kristus, yang karenanya aku dipenjarakan.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> that I may make it manifest, as I ought to speak. </language><language id="Arabic" verse="4">كي اظهره كما يجب ان اتكلم.</language><language id="Indonesian" verse="4">Dengan demikian aku dapat menyatakannya, sebagaimana seharusnya.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Walk in wisdom toward those [who are] outside, redeeming the time. </language><language id="Arabic" verse="5">اسلكوا بحكمة من جهة الذين هم من خارج مفتدين الوقت.</language><language id="Indonesian" verse="5">Hiduplah dengan penuh hikmat terhadap orang-orang luar, pergunakanlah waktu yang ada.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> [Let] your speech always [be] with grace, seasoned with salt, that you may know how you ought to answer each one. </language><language id="Arabic" verse="6">ليكن كلامكم كل حين بنعمة مصلحا بملح لتعلموا كيف يجب ان تجاوبوا كل واحد</language><language id="Indonesian" verse="6">Hendaklah kata-katamu senantiasa penuh kasih, jangan hambar, sehingga kamu tahu, bagaimana kamu harus memberi jawab kepada setiap orang.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Tychicus, a beloved brother, faithful minister, and fellow servant in the Lord, will tell you all the news about me. </language><language id="Arabic" verse="7">جميع احوالي سيعرّفكم بها تيخيكس الاخ الحبيب والخادم الامين والعبد معنا في الرب</language><language id="Indonesian" verse="7">Semua hal ihwalku akan diberitahukan kepada kamu oleh Tikhikus, saudara kita yang kekasih, hamba yang setia dan kawan pelayan dalam Tuhan.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> I am sending him to you for this very purpose, that he may know your circumstances and comfort your hearts, </language><language id="Arabic" verse="8">الذي ارسلته اليكم لهذا عينه ليعرف احوالكم ويعزي قلوبكم</language><language id="Indonesian" verse="8">Ia kusuruh kepadamu dengan maksud, supaya kamu tahu akan hal ihwal kami dan supaya ia menghibur hatimu.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> with Onesimus, a faithful and beloved brother, who is [one] of you. They will make known to you all things which [are happening] here. </language><language id="Arabic" verse="9">مع انسيمس الاخ الامين الحبيب الذي هو منكم. هما سيعرّفانكم بكل ما ههنا.</language><language id="Indonesian" verse="9">Ia kusuruh bersama-sama dengan Onesimus, saudara kita yang setia dan yang kekasih, seorang dari antaramu. Mereka akan memberitahukan kepadamu segala sesuatu yang terjadi di sini.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Aristarchus my fellow prisoner greets you, with Mark the cousin of Barnabas (about whom you received instructions: if he comes to you, welcome him), </language><language id="Arabic" verse="10">يسلم عليكم ارسترخس المأسور معي ومرقس ابن اخت برنابا الذي اخذتم لاجله وصايا. ان أتى اليكم فاقبلوه.</language><language id="Indonesian" verse="10">Salam kepada kamu dari Aristarkhus, temanku sepenjara dan dari Markus, kemenakan Barnabas--tentang dia kamu telah menerima pesan; terimalah dia, apabila dia datang kepadamu--</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> and Jesus who is called Justus. These [are my] only fellow workers for the kingdom of God who are of the circumcision; they have proved to be a comfort to me. </language><language id="Arabic" verse="11">ويسوع المدعو يسطس الذين هم من الختان. هؤلاء هم وحدهم العاملون معي لملكوت الله الذين صاروا لي تسلية.</language><language id="Indonesian" verse="11">dan dari Yesus, yang dinamai Yustus. Hanya ketiga orang ini dari antara mereka yang bersunat yang menjadi temanku sekerja untuk Kerajaan Allah; mereka itu telah menjadi penghibur bagiku.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Epaphras, who is [one] of you, a bondservant of Christ, greets you, always laboring fervently for you in prayers, that you may stand perfect and complete in all the will of God. </language><language id="Arabic" verse="12">يسلم عليكم ابفراس الذي هو منكم عبد للمسيح مجاهد كل حين لاجلكم بالصلوات لكي تثبتوا كاملين وممتلئين في كل مشيئة الله.</language><language id="Indonesian" verse="12">Salam dari Epafras kepada kamu; ia seorang dari antaramu, hamba Kristus Yesus, yang selalu bergumul dalam doanya untuk kamu, supaya kamu berdiri teguh, sebagai orang-orang yang dewasa dan yang berkeyakinan penuh dengan segala hal yang dikehendaki Allah.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> For I bear him witness that he has a great zeal for you, and those who are in Laodicea, and those in Hierapolis. </language><language id="Arabic" verse="13">فاني اشهد فيه ان له غيرة كثيرة لاجلكم ولاجل الذين في لاودكية والذين في هيرابوليس.</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebab aku dapat memberi kesaksian tentang dia, bahwa ia sangat bersusah payah untuk kamu dan untuk mereka yang di Laodikia dan Hierapolis.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Luke the beloved physician and Demas greet you. </language><language id="Arabic" verse="14">يسلم عليكم لوقا الطبيب الحبيب وديماس.</language><language id="Indonesian" verse="14">Salam kepadamu dari tabib Lukas yang kekasih dan dari Demas.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Greet the brethren who are in Laodicea, and Nymphas and the church that [is] in his house. </language><language id="Arabic" verse="15">سلموا على الاخوة الذين في لاودكية وعلى نمفاس وعلى الكنيسة التي في بيته.</language><language id="Indonesian" verse="15">Sampaikan salam kami kepada saudara-saudara di Laodikia; juga kepada Nimfa dan jemaat yang ada di rumahnya.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Now when this epistle is read among you, see that it is read also in the church of the Laodiceans, and that you likewise read the epistle from Laodicea. </language><language id="Arabic" verse="16">ومتى قرئت عندكم هذه الرسالة فاجعلوها تقرأ ايضا في كنيسة اللاودكيين والتي من لاودكية تقرأونها انتم ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="16">Dan bilamana surat ini telah dibacakan di antara kamu, usahakanlah, supaya dibacakan juga di jemaat Laodikia dan supaya surat yang untuk Laodikia dibacakan juga kepadamu.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> And say to Archippus, "Take heed to the ministry which you have received in the Lord, that you may fulfill it." </language><language id="Arabic" verse="17">وقولوا لارخبس انظر الى الخدمة التي قبلتها في الرب لكي تتممها.</language><language id="Indonesian" verse="17">Dan sampaikanlah kepada Arkhipus: Perhatikanlah, supaya pelayanan yang kauterima dalam Tuhan kaujalankan sepenuhnya.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> This salutation by my own hand -- Paul. Remember my chains. Grace [be] with you. Amen. </language><language id="Arabic" verse="18">السلام بيدي انا بولس. اذكروا وثقي. النعمة معكم. آمين. كتبت الى اهل كولوسي من رومية بيد تيخيكس وأنسيمس</language><language id="Indonesian" verse="18">Salam dari padaku, Paulus. Salam ini kutulis dengan tanganku sendiri. Ingatlah akan belengguku. Kasih karunia menyertai kamu.</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>