<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> In the third year of the reign of Jehoiakim king of Judah, Nebuchadnezzar king of Babylon came to Jerusalem and besieged it. </language><language id="Arabic" verse="1">في السنة الثالثة من ملك يهوياقيم ملك يهوذا ذهب نبوخذناصّر ملك بابل الى اورشليم وحاصرها.</language><language id="Indonesian" verse="1">Pada tahun yang ketiga pemerintahan Yoyakim, raja Yehuda, datanglah Nebukadnezar, raja Babel, ke Yerusalem, lalu mengepung kota itu.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> And the Lord gave Jehoiakim king of Judah into his hand, with some of the articles of the house of God, which he carried into the land of Shinar to the house of his god; and he brought the articles into the treasure house of his god. </language><language id="Arabic" verse="2">وسلم الرب بيده يهوياقيم ملك يهوذا مع بعض آنية بيت الله فجاء بها الى ارض شنعار الى بيت الهه وادخل الآنية الى خزانة بيت الهه.</language><language id="Indonesian" verse="2">Tuhan menyerahkan Yoyakim, raja Yehuda, dan sebagian dari perkakas-perkakas di rumah Allah ke dalam tangannya. Semuanya itu dibawanya ke tanah Sinear, ke dalam rumah dewanya; perkakas-perkakas itu dibawanya ke dalam perbendaharaan dewanya.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Then the king instructed Ashpenaz, the master of his eunuchs, to bring some of the children of Israel and some of the king's descendants and some of the nobles, </language><language id="Arabic" verse="3">وأمر الملك أشفنز رئيس خصيانه بان يحضر من بني اسرائيل ومن نسل الملك ومن الشرفاء</language><language id="Indonesian" verse="3">Lalu raja bertitah kepada Aspenas, kepala istananya, untuk membawa beberapa orang Israel, yang berasal dari keturunan raja dan dari kaum bangsawan,</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> young men in whom [there was] no blemish, but good-looking, gifted in all wisdom, possessing knowledge and quick to understand, who [had] ability to serve in the king's palace, and whom they might teach the language and literature of the Chaldeans. </language><language id="Arabic" verse="4">فتيانا لا عيب فيهم حسان المنظر حاذقين في كل حكمة وعارفين معرفة وذوي فهم بالعلم والذين فيهم قوة على الوقوف في قصر الملك فيعلموهم كتابة الكلدانيين ولسانهم.</language><language id="Indonesian" verse="4">yakni orang-orang muda yang tidak ada sesuatu cela, yang berperawakan baik, yang memahami berbagai-bagai hikmat, berpengetahuan banyak dan yang mempunyai pengertian tentang ilmu, yakni orang-orang yang cakap untuk bekerja dalam istana raja, supaya mereka diajarkan tulisan dan bahasa orang Kasdim.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> And the king appointed for them a daily provision of the king's delicacies and of the wine which he drank, and three years of training for them, so that at the end of [that time] they might serve before the king. </language><language id="Arabic" verse="5">وعيّن لهم الملك وظيفة كل يوم بيومه من اطايب الملك ومن خمر مشروبه لتربيتهم ثلاث سنين وعند نهايتها يقفون امام الملك.</language><language id="Indonesian" verse="5">Dan raja menetapkan bagi mereka pelabur setiap hari dari santapan raja dan dari anggur yang biasa diminumnya. Mereka harus dididik selama tiga tahun, dan sesudah itu mereka harus bekerja pada raja.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Now from among those of the sons of Judah were Daniel, Hananiah, Mishael, and Azariah. </language><language id="Arabic" verse="6">وكان بينهم من بني يهوذا دانيال وحننيا وميشائيل وعزريا.</language><language id="Indonesian" verse="6">Di antara mereka itu ada juga beberapa orang Yehuda, yakni Daniel, Hananya, Misael dan Azarya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> To them the chief of the eunuchs gave names: he gave Daniel [the name] Belteshazzar; to Hananiah, Shadrach; to Mishael, Meshach; and to Azariah, Abed-Nego. </language><language id="Arabic" verse="7">فجعل لهم رئيس الخصيان اسماء فسمى دانيال بلطشاصر وحننيا شدرخ وميشائيل ميشخ وعزريا عبد نغو</language><language id="Indonesian" verse="7">Pemimpin pegawai istana itu memberi nama lain kepada mereka: Daniel dinamainya Beltsazar, Hananya dinamainya Sadrakh, Misael dinamainya Mesakh dan Azarya dinamainya Abednego.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But Daniel purposed in his heart that he would not defile himself with the portion of the king's delicacies, nor with the wine which he drank; therefore he requested of the chief of the eunuchs that he might not defile himself. </language><language id="Arabic" verse="8">اما دانيال فجعل في قلبه انه لا يتنجس باطايب الملك ولا بخمر مشروبه فطلب من رئيس الخصيان ان لا يتنجس.</language><language id="Indonesian" verse="8">Daniel berketetapan untuk tidak menajiskan dirinya dengan santapan raja dan dengan anggur yang biasa diminum raja; dimintanyalah kepada pemimpin pegawai istana itu, supaya ia tak usah menajiskan dirinya.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Now God had brought Daniel into the favor and goodwill of the chief of the eunuchs. </language><language id="Arabic" verse="9">واعطى الله دانيال نعمة ورحمة عند رئيس الخصيان.</language><language id="Indonesian" verse="9">Maka Allah mengaruniakan kepada Daniel kasih dan sayang dari pemimpin pegawai istana itu;</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> And the chief of the eunuchs said to Daniel, "I fear my lord the king, who has appointed your food and drink. For why should he see your faces looking worse than the young men who [are] your age? Then you would endanger my head before the king." </language><language id="Arabic" verse="10">فقال رئيس الخصيان لدانيال اني اخاف سيدي الملك الذي عيّن طعامكم وشرابكم. فلماذا يرى وجوهكم اهزل من الفتيان الذين من جيلكم فتديّنون راسي للملك.</language><language id="Indonesian" verse="10">tetapi berkatalah pemimpin pegawai istana itu kepada Daniel: "Aku takut, kalau-kalau tuanku raja, yang telah menetapkan makanan dan minumanmu, berpendapat bahwa kamu kelihatan kurang sehat dari pada orang-orang muda lain yang sebaya dengan kamu, sehingga karena kamu aku dianggap bersalah oleh raja."</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> So Daniel said to the steward whom the chief of the eunuchs had set over Daniel, Hananiah, Mishael, and Azariah, </language><language id="Arabic" verse="11">فقال دانيال لرئيس السقاة الذي ولاه رئيس الخصيان على دانيال وحننيا وميشائيل وعزريا</language><language id="Indonesian" verse="11">Kemudian berkatalah Daniel kepada penjenang yang telah diangkat oleh pemimpin pegawai istana untuk mengawasi Daniel, Hananya, Misael dan Azarya:</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "Please test your servants for ten days, and let them give us vegetables to eat and water to drink. </language><language id="Arabic" verse="12">جرب عبيدك عشرة ايام فليعطونا القطاني لناكل وماء لنشرب.</language><language id="Indonesian" verse="12">"Adakanlah percobaan dengan hamba-hambamu ini selama sepuluh hari dan biarlah kami diberikan sayur untuk dimakan dan air untuk diminum;</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> "Then let our appearance be examined before you, and the appearance of the young men who eat the portion of the king's delicacies; and as you see fit, [so] deal with your servants." </language><language id="Arabic" verse="13">ولينظروا الى مناظرنا امامك والى مناظر الفتيان الذين ياكلون من اطايب الملك ثم اصنع بعبيدك كما ترى.</language><language id="Indonesian" verse="13">sesudah itu bandingkanlah perawakan kami dengan perawakan orang-orang muda yang makan dari santapan raja, kemudian perlakukanlah hamba-hambamu ini sesuai dengan pendapatmu."</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> So he consented with them in this matter, and tested them ten days. </language><language id="Arabic" verse="14">فسمع لهم هذا الكلام وجربهم عشرة ايام.</language><language id="Indonesian" verse="14">Didengarkannyalah permintaan mereka itu, lalu diadakanlah percobaan dengan mereka selama sepuluh hari.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> And at the end of ten days their features appeared better and fatter in flesh than all the young men who ate the portion of the king's delicacies. </language><language id="Arabic" verse="15">وعند نهاية العشرة الايام ظهرت مناظرهم احسن واسمن لحما من كل الفتيان الآكلين من اطايب الملك.</language><language id="Indonesian" verse="15">Setelah lewat sepuluh hari, ternyata perawakan mereka lebih baik dan mereka kelihatan lebih gemuk dari pada semua orang muda yang telah makan dari santapan raja.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Thus the steward took away their portion of delicacies and the wine that they were to drink, and gave them vegetables. </language><language id="Arabic" verse="16">فكان رئيس السقاة يرفع اطايبهم وخمر مشروبهم ويعطيهم قطاني</language><language id="Indonesian" verse="16">Kemudian penjenang itu selalu mengambil makanan mereka dan anggur yang harus mereka minum, lalu memberikan sayur kepada mereka.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> As for these four young men, God gave them knowledge and skill in all literature and wisdom; and Daniel had understanding in all visions and dreams. </language><language id="Arabic" verse="17">اما هؤلاء الفتيان الاربعة فاعطاهم الله معرفة وعقلا في كل كتابة وحكمة وكان دانيال فهيما بكل الرؤى والاحلام.</language><language id="Indonesian" verse="17">Kepada keempat orang muda itu Allah memberikan pengetahuan dan kepandaian tentang berbagai-bagai tulisan dan hikmat, sedang Daniel juga mempunyai pengertian tentang berbagai-bagai penglihatan dan mimpi.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Now at the end of the days, when the king had said that they should be brought in, the chief of the eunuchs brought them in before Nebuchadnezzar. </language><language id="Arabic" verse="18">وعند نهاية الايام التي قال الملك ان يدخلوهم بعدها اتى بهم رئيس الخصيان الى امام نبوخذناصّر</language><language id="Indonesian" verse="18">Setelah lewat waktu yang ditetapkan raja, bahwa mereka sekalian harus dibawa menghadap, maka dibawalah mereka oleh pemimpin pegawai istana itu ke hadapan Nebukadnezar.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Then the king interviewed them, and among them all none was found like Daniel, Hananiah, Mishael, and Azariah; therefore they served before the king. </language><language id="Arabic" verse="19">وكلمهم الملك فلم يوجد بينهم كلهم مثل دانيال وحننيا وميشائيل وعزريا. فوقفوا امام الملك.</language><language id="Indonesian" verse="19">Raja bercakap-cakap dengan mereka; dan di antara mereka sekalian itu tidak didapati yang setara dengan Daniel, Hananya, Misael dan Azarya; maka bekerjalah mereka itu pada raja.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> And in all matters of wisdom [and] understanding about which the king examined them, he found them ten times better than all the magicians [and] astrologers who [were] in all his realm. </language><language id="Arabic" verse="20">وفي كل أمر حكمة فهم الذي سألهم عنه الملك وجدهم عشرة اضعاف فوق كل المجوس والسحرة الذين في كل مملكته.</language><language id="Indonesian" verse="20">Dalam tiap-tiap hal yang memerlukan kebijaksanaan dan pengertian, yang ditanyakan raja kepada mereka, didapatinya bahwa mereka sepuluh kali lebih cerdas dari pada semua orang berilmu dan semua ahli jampi di seluruh kerajaannya.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> Thus Daniel continued until the first year of King Cyrus. </language><language id="Arabic" verse="21">وكان دانيال الى السنة الاولى لكورش الملك</language><language id="Indonesian" verse="21">Daniel ada di sana sampai tahun pertama pemerintahan Koresh.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Now in the second year of Nebuchadnezzar's reign, Nebuchadnezzar had dreams; and his spirit was [so] troubled that his sleep left him. </language><language id="Arabic" verse="1">وفي السنة الثانية من ملك نبوخذناصّر حلم نبوخذناصّر احلاما فانزعجت روحه وطار عنه نومه.</language><language id="Indonesian" verse="1">Pada tahun yang kedua pemerintahan Nebukadnezar bermimpilah Nebukadnezar; karena itu hatinya gelisah dan ia tidak dapat tidur.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Then the king gave the command to call the magicians, the astrologers, the sorcerers, and the Chaldeans to tell the king his dreams. So they came and stood before the king. </language><language id="Arabic" verse="2">فأمر الملك بان يستدعى المجوس والسحرة والعرّافون والكلدانيون ليخبروا الملك باحلامه فأتوا ووقفوا امام الملك.</language><language id="Indonesian" verse="2">Lalu raja menyuruh memanggil orang-orang berilmu, ahli jampi, ahli sihir dan para Kasdim, untuk menerangkan kepadanya tentang mimpinya itu; maka datanglah mereka dan berdiri di hadapan raja.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> And the king said to them, "I have had a dream, and my spirit is anxious to know the dream." </language><language id="Arabic" verse="3">فقال لهم الملك قد حلمت حلما وانزعجت روحي لمعرفة الحلم.</language><language id="Indonesian" verse="3">Kata raja kepada mereka: "Aku bermimpi, dan hatiku gelisah, karena ingin mengetahui mimpi itu."</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Then the Chaldeans spoke to the king in Aramaic, "O king, live forever! Tell your servants the dream, and we will give the interpretation." </language><language id="Arabic" verse="4">فكلم الكلدانيون الملك بالارامية عش ايها الملك الى الابد. اخبر عبيدك بالحلم فنبيّن تعبيره.</language><language id="Indonesian" verse="4">Lalu berkatalah para Kasdim itu kepada raja (dalam bahasa Aram): "Ya raja, kekallah hidupmu! Ceriterakanlah kepada hamba-hambamu mimpi itu, maka kami akan memberitahukan maknanya."</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> The king answered and said to the Chaldeans, "My decision is firm: if you do not make known the dream to me, and its interpretation, you shall be cut in pieces, and your houses shall be made an ash heap. </language><language id="Arabic" verse="5">فاجاب الملك وقال للكلدانيين قد خرج مني القول ان لم تنبئوني بالحلم وبتعبيره تصيرون إربا إربا وتجعل بيوتكم مزبلة.</language><language id="Indonesian" verse="5">Tetapi raja menjawab para Kasdim itu: "Aku telah mengambil keputusan, yakni jika kamu tidak memberitahukan kepadaku mimpi itu dengan maknanya, maka kamu akan dipenggal-penggal dan rumah-rumahmu akan dirobohkan menjadi timbunan puing;</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> "However, if you tell the dream and its interpretation, you shall receive from me gifts, rewards, and great honor. Therefore tell me the dream and its interpretation." </language><language id="Arabic" verse="6">وان بيّنتم الحلم وتعبيره تنالون من قبلي هدايا وحلاوين واكراما عظيما فبيّنوا لي الحلم وتعبيره.</language><language id="Indonesian" verse="6">tetapi jika kamu dapat memberitahukan mimpi itu dengan maknanya, maka kamu akan menerima hadiah, pemberian-pemberian dan kehormatan yang besar dari padaku. Oleh sebab itu beritahukanlah kepadaku mimpi itu dengan maknanya!"</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> They answered again and said, "Let the king tell his servants the dream, and we will give its interpretation." </language><language id="Arabic" verse="7">فاجابوا ثانية وقالوا ليخبر الملك عبيده بالحلم فنبين تعبيره.</language><language id="Indonesian" verse="7">Mereka menjawab pula: "Silakan tuanku raja menceriterakan mimpi itu kepada hamba-hambanya ini, maka kami akan memberitahukan maknanya."</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> The king answered and said, "I know for certain that you would gain time, because you see that my decision is firm: </language><language id="Arabic" verse="8">اجاب الملك وقال اني اعلم يقينا انكم تكتسبون وقتا اذ رأيتم ان القول قد خرج مني</language><language id="Indonesian" verse="8">Jawab raja: "Aku tahu benar-benar, bahwa kamu mencoba mengulur-ulur waktu, karena kamu melihat, bahwa aku telah mengambil keputusan,</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> "if you do not make known the dream to me, [there is only] one decree for you! For you have agreed to speak lying and corrupt words before me till the time has changed. Therefore tell me the dream, and I shall know that you can give me its interpretation." </language><language id="Arabic" verse="9">بانه ان لم تنبئوني بالحلم فقضاؤكم واحد. لانكم قد اتفقتم على كلام كذب وفاسد لتتكلموا به قدامي الى ان يتحول الوقت. فاخبروني بالحلم فاعلم انكم تبيّنون لي تعبيره.</language><language id="Indonesian" verse="9">yakni jika kamu tidak dapat memberitahukan kepadaku mimpi itu, maka kamu akan kena hukuman yang sama; dan aku tahu bahwa kamu telah bermufakat untuk mengatakan kepadaku hal-hal yang bohong dan busuk, sampai keadaan berubah. Oleh sebab itu ceriterakanlah kepadaku mimpi itu, supaya aku tahu, bahwa kamu dapat memberitahukan maknanya juga kepadaku."</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> The Chaldeans answered the king, and said, "There is not a man on earth who can tell the king's matter; therefore no king, lord, or ruler has [ever] asked such things of any magician, astrologer, or Chaldean. </language><language id="Arabic" verse="10">اجاب الكلدانيون قدام الملك وقالوا ليس على الارض انسان يستطيع ان يبيّن امر الملك. لذلك ليس ملك عظيم ذو سلطان سأل امرا مثل هذا من مجوسي او ساحر او كلداني.</language><language id="Indonesian" verse="10">Para Kasdim itu menjawab raja: "Tidak ada seorangpun di muka bumi yang dapat memberitahukan apa yang diminta tuanku raja! Dan tidak pernah seorang raja, bagaimanapun agungnya dan besar kuasanya, telah meminta hal sedemikian dari seorang berilmu atau seorang ahli jampi atau seorang Kasdim.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> "[It is] a difficult thing that the king requests, and there is no other who can tell it to the king except the gods, whose dwelling is not with flesh." </language><language id="Arabic" verse="11">والأمر الذي يطلبه الملك عسر وليس آخر يبيّنه قدام الملك غير الآلهة الذين ليست سكناهم مع البشر</language><language id="Indonesian" verse="11">Apa yang diminta tuanku raja adalah terlalu berat, dan tidak ada seorangpun yang dapat memberitahukannya kepada tuanku raja, selain dari dewa-dewa yang tidak berdiam di antara manusia."</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For this reason the king was angry and very furious, and gave a command to destroy all the wise [men] of Babylon. </language><language id="Arabic" verse="12">لاجل ذلك غضب الملك واغتاظ جدا وامر بابادة كل حكماء بابل.</language><language id="Indonesian" verse="12">Maka raja menjadi sangat geram dan murka karena hal itu, lalu dititahkannyalah untuk melenyapkan semua orang bijaksana di Babel.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> So the decree went out, and they began killing the wise [men;] and they sought Daniel and his companions, to kill [them.] </language><language id="Arabic" verse="13">فخرج الأمر وكان الحكماء يقتلون فطلبوا دانيال واصحابه ليقتلوهم.</language><language id="Indonesian" verse="13">Ketika titah dikeluarkan supaya orang-orang bijaksana dibunuh, maka Daniel dan teman-temannyapun terancam akan dibunuh.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Then with counsel and wisdom Daniel answered Arioch, the captain of the king's guard, who had gone out to kill the wise [men] of Babylon; </language><language id="Arabic" verse="14">حينئذ اجاب دانيال بحكمة وعقل لأريوخ رئيس شرط الملك الذي خرج ليقتل حكماء بابل.</language><language id="Indonesian" verse="14">Lalu berkatalah Daniel dengan cerdik dan bijaksana kepada Ariokh, pemimpin pengawal raja yang telah pergi untuk membunuh orang-orang bijaksana di Babel itu,</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> he answered and said to Arioch the king's captain, "Why is the decree from the king so urgent?" Then Arioch made the decision known to Daniel. </language><language id="Arabic" verse="15">اجاب وقال لأريوخ قائد الملك لماذا اشتد الامر من قبل الملك. حينئذ اخبر أريوخ دانيال بالامر.</language><language id="Indonesian" verse="15">katanya kepada Ariokh, pembesar raja itu: "Mengapa titah yang begitu keras ini dikeluarkan oleh raja?" Lalu Ariokh memberitahukan hal itu kepada Daniel.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> So Daniel went in and asked the king to give him time, that he might tell the king the interpretation. </language><language id="Arabic" verse="16">فدخل دانيال وطلب من الملك ان يعطيه وقتا فيبيّن للملك التعبير.</language><language id="Indonesian" verse="16">Maka Daniel menghadap raja dan meminta kepadanya, supaya ia diberi waktu untuk memberitahukan makna itu kepada raja.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Then Daniel went to his house, and made the decision known to Hananiah, Mishael, and Azariah, his companions, </language><language id="Arabic" verse="17">حينئذ مضى دانيال الى بيته واعلم حننيا وميشائيل وعزريا اصحابه بالأمر</language><language id="Indonesian" verse="17">Kemudian pulanglah Daniel dan memberitahukan hal itu kepada Hananya, Misael dan Azarya, teman-temannya,</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> that they might seek mercies from the God of heaven concerning this secret, so that Daniel and his companions might not perish with the rest of the wise [men] of Babylon. </language><language id="Arabic" verse="18">ليطلبوا المراحم من قبل اله السموات من جهة هذا السر لكي لا يهلك دانيال واصحابه مع سائر حكماء بابل</language><language id="Indonesian" verse="18">dengan maksud supaya mereka memohon kasih sayang kepada Allah semesta langit mengenai rahasia itu, supaya Daniel dan teman-temannya jangan dilenyapkan bersama-sama orang-orang bijaksana yang lain di Babel.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Then the secret was revealed to Daniel in a night vision. So Daniel blessed the God of heaven. </language><language id="Arabic" verse="19">حينئذ لدانيال كشف السر في رؤيا الليل. فبارك دانيال اله السموات.</language><language id="Indonesian" verse="19">Maka rahasia itu disingkapkan kepada Daniel dalam suatu penglihatan malam. Lalu Daniel memuji Allah semesta langit.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Daniel answered and said: "Blessed be the name of God forever and ever, For wisdom and might are His. </language><language id="Arabic" verse="20">اجاب دانيال وقال ليكن اسم الله مباركا من الازل والى الابد لان له الحكمة والجبروت.</language><language id="Indonesian" verse="20">Berkatalah Daniel: "Terpujilah nama Allah dari selama-lamanya sampai selama-lamanya, sebab dari pada Dialah hikmat dan kekuatan!</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> And He changes the times and the seasons; He removes kings and raises up kings; He gives wisdom to the wise And knowledge to those who have understanding. </language><language id="Arabic" verse="21">وهو يغيّر الاوقات والازمنة يعزل ملوكا وينصب ملوكا. يعطي الحكماء حكمة ويعلم العارفين فهما.</language><language id="Indonesian" verse="21">Dia mengubah saat dan waktu, Dia memecat raja dan mengangkat raja, Dia memberi hikmat kepada orang bijaksana dan pengetahuan kepada orang yang berpengertian;</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> He reveals deep and secret things; He knows what [is] in the darkness, And light dwells with Him. </language><language id="Arabic" verse="22">هو يكشف العمائق والاسرار. يعلم ما هو في الظلمة وعنده يسكن النور.</language><language id="Indonesian" verse="22">Dialah yang menyingkapkan hal-hal yang tidak terduga dan yang tersembunyi, Dia tahu apa yang ada di dalam gelap, dan terang ada pada-Nya.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> "I thank You and praise You, O God of my fathers; You have given me wisdom and might, And have now made known to me what we asked of You, For You have made known to us the king's demand." </language><language id="Arabic" verse="23">اياك يا اله آبائي احمد واسبح الذي اعطاني الحكمة والقوة واعلمني الآن ما طلبناه منك لانك اعلمتنا امر الملك.</language><language id="Indonesian" verse="23">Ya Allah nenek moyangku, kupuji dan kumuliakan Engkau, sebab Engkau mengaruniakan kepadaku hikmat dan kekuatan, dan telah memberitahukan kepadaku sekarang apa yang kami mohon kepada-Mu: Engkau telah memberitahukan kepada kami hal yang dipersoalkan raja."</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> Therefore Daniel went to Arioch, whom the king had appointed to destroy the wise [men] of Babylon. He went and said thus to him: "Do not destroy the wise [men] of Babylon; take me before the king, and I will tell the king the interpretation." </language><language id="Arabic" verse="24">فمن اجل ذلك دخل دانيال الى أريوخ الذي عيّنه الملك لابادة حكماء بابل. مضى وقال له هكذا. لا تبد حكماء بابل. ادخلني الى قدام الملك فابيّن للملك التعبير.</language><language id="Indonesian" verse="24">Sebab itu pergilah Daniel kepada Ariokh yang telah ditugaskan raja untuk melenyapkan orang-orang bijaksana di Babel; maka pergilah ia serta berkata kepadanya, demikian: "Orang-orang bijaksana di Babel itu jangan kaulenyapkan! Bawalah aku menghadap raja, maka aku akan memberitahukan kepada raja makna itu!"</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> Then Arioch quickly brought Daniel before the king, and said thus to him, "I have found a man of the captives of Judah, who will make known to the king the interpretation." </language><language id="Arabic" verse="25">حينئذ دخل أريوخ بدانيال الى قدام الملك مسرعا وقال له هكذا. قد وجدت رجلا من بني سبي يهوذا الذي يعرّف الملك بالتعبير.</language><language id="Indonesian" verse="25">Ariokh segera membawa Daniel menghadap raja serta berkata kepada raja demikian: "Aku telah mendapat seorang dari antara orang-orang buangan dari Yehuda, yang dapat memberitahukan makna itu kepada raja."</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> The king answered and said to Daniel, whose name [was] Belteshazzar, "Are you able to make known to me the dream which I have seen, and its interpretation?" </language><language id="Arabic" verse="26">اجاب الملك وقال لدانيال الذي اسمه بلطشاصر هل تستطيع انت على ان تعرّفني بالحلم الذي رأيت وبتعبيره.</language><language id="Indonesian" verse="26">Bertanyalah raja kepada Daniel yang namanya Beltsazar: "Sanggupkah engkau memberitahukan kepadaku mimpi yang telah kulihat itu dengan maknanya juga?"</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> Daniel answered in the presence of the king, and said, "The secret which the king has demanded, the wise [men,] the astrologers, the magicians, and the soothsayers cannot declare to the king. </language><language id="Arabic" verse="27">اجاب دانيال قدام الملك وقال. السر الذي طلبه الملك لا تقدر الحكماء ولا السحرة ولا المجوس ولا المنجمون على ان يبيّنوه للملك.</language><language id="Indonesian" verse="27">Daniel menjawab, katanya kepada raja: "Rahasia, yang ditanyakan tuanku raja, tidaklah dapat diberitahukan kepada raja oleh orang bijaksana, ahli jampi, orang berilmu atau ahli nujum.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> "But there is a God in heaven who reveals secrets, and He has made known to King Nebuchadnezzar what will be in the latter days. Your dream, and the visions of your head upon your bed, were these: </language><language id="Arabic" verse="28">لكن يوجد اله في السموات كاشف الاسرار وقد عرّف الملك نبوخذناصّر ما يكون في الايام الاخيرة. حلمك ورؤيا راسك على فراشك هو هذا.</language><language id="Indonesian" verse="28">Tetapi di sorga ada Allah yang menyingkapkan rahasia-rahasia; Ia telah memberitahukan kepada tuanku raja Nebukadnezar apa yang akan terjadi pada hari-hari yang akan datang. Mimpi dan penglihatan-penglihatan yang tuanku lihat di tempat tidur ialah ini:</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> "As for you, O king, thoughts came [to] your [mind while] on your bed, [about] what would come to pass after this; and He who reveals secrets has made known to you what will be. </language><language id="Arabic" verse="29">انت يا ايها الملك افكارك على فراشك صعدت الى ما يكون من بعد هذا وكاشف الاسرار يعرّفك بما يكون.</language><language id="Indonesian" verse="29">Sedang tuanku ada di tempat tidur, ya tuanku raja, timbul pada tuanku pikiran-pikiran tentang apa yang akan terjadi di kemudian hari, dan Dia yang menyingkapkan rahasia-rahasia telah memberitahukan kepada tuanku apa yang akan terjadi.</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> "But as for me, this secret has not been revealed to me because I have more wisdom than anyone living, but for [our] sakes who make known the interpretation to the king, and that you may know the thoughts of your heart. </language><language id="Arabic" verse="30">اما انا فلم يكشف لي هذا السر لحكمة فيّ اكثر من كل الاحياء. ولكن لكي يعرّف الملك بالتعبير ولكي تعلم افكار قلبك</language><language id="Indonesian" verse="30">Adapun aku, kepadaku telah disingkapkan rahasia itu, bukan karena hikmat yang mungkin ada padaku melebihi hikmat semua orang yang hidup, tetapi supaya maknanya diberitahukan kepada tuanku raja, dan supaya tuanku mengenal pikiran-pikiran tuanku.</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> " You, O king, were watching; and behold, a great image! This great image, whose splendor [was] excellent, stood before you; and its form [was] awesome. </language><language id="Arabic" verse="31">انت ايها الملك كنت تنظر واذا بتمثال عظيم. هذا التمثال العظيم البهي جدا وقف قبالتك ومنظره هائل.</language><language id="Indonesian" verse="31">Ya raja, tuanku melihat suatu penglihatan, yakni sebuah patung yang amat besar! Patung ini tinggi, berkilau-kilauan luar biasa, tegak di hadapan tuanku, dan tampak mendahsyatkan.</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> "This image's head [was] of fine gold, its chest and arms of silver, its belly and thighs of bronze, </language><language id="Arabic" verse="32">راس هذا التمثال من ذهب جيد. صدره وذراعاه من فضة. بطنه وفخذاه من نحاس.</language><language id="Indonesian" verse="32">Adapun patung itu, kepalanya dari emas tua, dada dan lengannya dari perak, perut dan pinggangnya dari tembaga,</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> "its legs of iron, its feet partly of iron and partly of clay. </language><language id="Arabic" verse="33">ساقاه من حديد. قدماه بعضهما من حديد والبعض من خزف.</language><language id="Indonesian" verse="33">sedang pahanya dari besi dengan kakinya sebagian dari besi dan sebagian lagi dari tanah liat.</language></verse>
			<verse num="34"><language id="English" verse="34"> "You watched while a stone was cut out without hands, which struck the image on its feet of iron and clay, and broke them in pieces. </language><language id="Arabic" verse="34">كنت تنظر الى ان قطع حجر بغير يدين فضرب التمثال على قدميه اللتين من حديد وخزف فسحقهما.</language><language id="Indonesian" verse="34">Sementara tuanku melihatnya, terungkit lepas sebuah batu tanpa perbuatan tangan manusia, lalu menimpa patung itu, tepat pada kakinya yang dari besi dan tanah liat itu, sehingga remuk.</language></verse>
			<verse num="35"><language id="English" verse="35"> "Then the iron, the clay, the bronze, the silver, and the gold were crushed together, and became like chaff from the summer threshing floors; the wind carried them away so that no trace of them was found. And the stone that struck the image became a great mountain and filled the whole earth. </language><language id="Arabic" verse="35">فانسحق حينئذ الحديد والخزف والنحاس والفضة والذهب معا وصارت كعصافة البيدر في الصيف فحملتها الريح فلم يوجد لها مكان. اما الحجر الذي ضرب التمثال فصار جبلا كبيرا وملأ الارض كلها.</language><language id="Indonesian" verse="35">Maka dengan sekaligus diremukkannyalah juga besi, tanah liat, tembaga, perak dan emas itu, dan semuanya menjadi seperti sekam di tempat pengirikan pada musim panas, lalu angin menghembuskannya, sehingga tidak ada bekas-bekasnya yang ditemukan. Tetapi batu yang menimpa patung itu menjadi gunung besar yang memenuhi seluruh bumi.</language></verse>
			<verse num="36"><language id="English" verse="36"> " This [is] the dream. Now we will tell the interpretation of it before the king. </language><language id="Arabic" verse="36">هذا هو الحلم. فنخبر بتعبيره قدام الملك</language><language id="Indonesian" verse="36">Itulah mimpi tuanku, dan sekarang maknanya akan kami katakan kepada tuanku raja:</language></verse>
			<verse num="37"><language id="English" verse="37"> "You, O king, [are] a king of kings. For the God of heaven has given you a kingdom, power, strength, and glory; </language><language id="Arabic" verse="37">انت ايها الملك ملك ملوك لان اله السموات اعطاك مملكة واقتدارا وسلطانا وفخرا.</language><language id="Indonesian" verse="37">Ya tuanku raja, raja segala raja, yang kepadanya oleh Allah semesta langit telah diberikan kerajaan, kekuasaan, kekuatan dan kemuliaan,</language></verse>
			<verse num="38"><language id="English" verse="38"> "and wherever the children of men dwell, or the beasts of the field and the birds of the heaven, He has given [them] into your hand, and has made you ruler over them all -- you [are] this head of gold. </language><language id="Arabic" verse="38">وحيثما يسكن بنو البشر ووحوش البر وطيور السماء دفعها ليدك وسلطك عليها جميعها. فانت هذا الراس من ذهب.</language><language id="Indonesian" verse="38">dan yang ke dalam tangannya telah diserahkan-Nya anak-anak manusia, di manapun mereka berada, binatang-binatang di padang dan burung-burung di udara, dan yang dibuat-Nya menjadi kuasa atas semuanya itu--tuankulah kepala yang dari emas itu.</language></verse>
			<verse num="39"><language id="English" verse="39"> "But after you shall arise another kingdom inferior to yours; then another, a third kingdom of bronze, which shall rule over all the earth. </language><language id="Arabic" verse="39">وبعدك تقوم مملكة اخرى اصغر منك ومملكة ثالثة اخرى من نحاس فتتسلط على كل الارض.</language><language id="Indonesian" verse="39">Tetapi sesudah tuanku akan muncul suatu kerajaan lain, yang kurang besar dari kerajaan tuanku; kemudian suatu kerajaan lagi, yakni yang ketiga, dari tembaga, yang akan berkuasa atas seluruh bumi.</language></verse>
			<verse num="40"><language id="English" verse="40"> "And the fourth kingdom shall be as strong as iron, inasmuch as iron breaks in pieces and shatters everything; and like iron that crushes, [that kingdom] will break in pieces and crush all the others. </language><language id="Arabic" verse="40">وتكون مملكة رابعة صلبة كالحديد لان الحديد يدق ويسحق كل شيء وكالحديد الذي يكسر تسحق وتكسّر كل هؤلاء.</language><language id="Indonesian" verse="40">Sesudah itu akan ada suatu kerajaan yang keempat, yang keras seperti besi, tepat seperti besi yang meremukkan dan menghancurkan segala sesuatu; dan seperti besi yang menghancurluluhkan, maka kerajaan ini akan meremukkan dan menghancurluluhkan semuanya.</language></verse>
			<verse num="41"><language id="English" verse="41"> "Whereas you saw the feet and toes, partly of potter's clay and partly of iron, the kingdom shall be divided; yet the strength of the iron shall be in it, just as you saw the iron mixed with ceramic clay. </language><language id="Arabic" verse="41">وبما رأيت القدمين والاصابع بعضها من خزف والبعض من حديد فالمملكة تكون منقسمة ويكون فيها قوة الحديد من حيث انك رأيت الحديد مختلطا بخزف الطين.</language><language id="Indonesian" verse="41">Dan seperti tuanku lihat kaki dan jari-jarinya sebagian dari tanah liat tukang periuk dan sebagian lagi dari besi, itu berarti, bahwa kerajaan itu terbagi; memang kerajaan itu juga keras seperti besi, sesuai dengan yang tuanku lihat besi itu bercampur dengan tanah liat.</language></verse>
			<verse num="42"><language id="English" verse="42"> "And [as] the toes of the feet [were] partly of iron and partly of clay, [so] the kingdom shall be partly strong and partly fragile. </language><language id="Arabic" verse="42">واصابع القدمين بعضها من حديد والبعض من خزف فبعض المملكة يكون قويا والبعض قصما.</language><language id="Indonesian" verse="42">Tetapi sebagaimana jari-jari kaki itu sebagian dari besi dan sebagian lagi dari tanah liat, demikianlah kerajaan itu akan menjadi keras sebagian dan rapuh sebagian.</language></verse>
			<verse num="43"><language id="English" verse="43"> "As you saw iron mixed with ceramic clay, they will mingle with the seed of men; but they will not adhere to one another, just as iron does not mix with clay. </language><language id="Arabic" verse="43">وبما رأيت الحديد مختلطا بخزف الطين فانهم يختلطون بنسل الناس ولكن لا يتلاصق هذا بذاك كما ان الحديد لا يختلط بالخزف.</language><language id="Indonesian" verse="43">Seperti tuanku lihat besi bercampur dengan tanah liat, itu berarti: mereka akan bercampur oleh perkawinan, tetapi tidak akan merupakan satu kesatuan, seperti besi tidak dapat bercampur dengan tanah liat.</language></verse>
			<verse num="44"><language id="English" verse="44"> "And in the days of these kings the God of heaven will set up a kingdom which shall never be destroyed; and the kingdom shall not be left to other people; it shall break in pieces and consume all these kingdoms, and it shall stand forever. </language><language id="Arabic" verse="44">وفي ايام هؤلاء الملوك يقيم اله السموات مملكة لن تنقرض ابدا وملكها لا يترك لشعب آخر وتسحق وتفني كل هذه الممالك وهي تثبت الى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="44">Tetapi pada zaman raja-raja, Allah semesta langit akan mendirikan suatu kerajaan yang tidak akan binasa sampai selama-lamanya, dan kekuasaan tidak akan beralih lagi kepada bangsa lain: kerajaan itu akan meremukkan segala kerajaan dan menghabisinya, tetapi kerajaan itu sendiri akan tetap untuk selama-lamanya,</language></verse>
			<verse num="45"><language id="English" verse="45"> "Inasmuch as you saw that the stone was cut out of the mountain without hands, and that it broke in pieces the iron, the bronze, the clay, the silver, and the gold -- the great God has made known to the king what will come to pass after this. The dream is certain, and its interpretation is sure." </language><language id="Arabic" verse="45">لانك رأيت انه قد قطع حجر من جبل لا بيدين فسحق الحديد والنحاس والخزف والفضة والذهب. الله العظيم قد عرّف الملك ما سياتي بعد هذا. الحلم حق وتعبيره يقين</language><language id="Indonesian" verse="45">tepat seperti yang tuanku lihat, bahwa tanpa perbuatan tangan manusia sebuah batu terungkit lepas dari gunung dan meremukkan besi, tembaga, tanah liat, perak dan emas itu. Allah yang maha besar telah memberitahukan kepada tuanku raja apa yang akan terjadi di kemudian hari; mimpi itu adalah benar dan maknanya dapat dipercayai."</language></verse>
			<verse num="46"><language id="English" verse="46"> Then King Nebuchadnezzar fell on his face, prostrate before Daniel, and commanded that they should present an offering and incense to him. </language><language id="Arabic" verse="46">حينئذ خرّ نبوخذناصّر على وجهه وسجد لدانيال وأمر بان يقدموا له تقدمة وروائح سرور.</language><language id="Indonesian" verse="46">Lalu sujudlah raja Nebukadnezar serta menyembah Daniel; juga dititahkannya mempersembahkan korban dan bau-bauan kepadanya.</language></verse>
			<verse num="47"><language id="English" verse="47"> The king answered Daniel, and said, "Truly your God [is] the God of gods, the Lord of kings, and a revealer of secrets, since you could reveal this secret." </language><language id="Arabic" verse="47">فاجاب الملك دانيال وقال. حقا ان الهكم اله الآلهة ورب الملوك وكاشف الاسرار اذ استطعت على كشف هذا السر.</language><language id="Indonesian" verse="47">Berkatalah raja kepada Daniel: "Sesungguhnyalah, Allahmu itu Allah yang mengatasi segala allah dan Yang berkuasa atas segala raja, dan Yang menyingkapkan rahasia-rahasia, sebab engkau telah dapat menyingkapkan rahasia itu."</language></verse>
			<verse num="48"><language id="English" verse="48"> Then the king promoted Daniel and gave him many great gifts; and he made him ruler over the whole province of Babylon, and chief administrator over all the wise [men] of Babylon. </language><language id="Arabic" verse="48">حينئذ عظّم الملك دانيال واعطاه عطايا كثيرة عظيمة وسلطه على كل ولاية بابل وجعله رئيس الشحن على جميع حكماء بابل.</language><language id="Indonesian" verse="48">Lalu raja memuliakan Daniel: dianugerahinyalah dengan banyak pemberian yang besar, dan dibuatnya dia menjadi penguasa atas seluruh wilayah Babel dan menjadi kepala semua orang bijaksana di Babel.</language></verse>
			<verse num="49"><language id="English" verse="49"> Also Daniel petitioned the king, and he set Shadrach, Meshach, and Abed-Nego over the affairs of the province of Babylon; but Daniel [sat] in the gate of the king. </language><language id="Arabic" verse="49">فطلب دانيال من الملك فولى شدرخ وميشخ وعبد نغو على اعمال ولاية بابل. اما دانيال فكان في باب الملك</language><language id="Indonesian" verse="49">Atas permintaan Daniel, raja menyerahkan pemerintahan wilayah Babel itu kepada Sadrakh, Mesakh dan Abednego, sedang Daniel sendiri tinggal di istana raja.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Nebuchadnezzar the king made an image of gold, whose height [was] sixty cubits [and] its width six cubits. He set it up in the plain of Dura, in the province of Babylon. </language><language id="Arabic" verse="1">نبوخذناصّر الملك صنع تمثالا من ذهب طوله ستون ذراعا وعرضه ست اذرع ونصبه في بقعة دورا في ولاية بابل.</language><language id="Indonesian" verse="1">Raja Nebukadnezar membuat sebuah patung emas yang tingginya enam puluh hasta dan lebarnya enam hasta yang didirikannya di dataran Dura di wilayah Babel.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> And King Nebuchadnezzar sent [word] to gather together the satraps, the administrators, the governors, the counselors, the treasurers, the judges, the magistrates, and all the officials of the provinces, to come to the dedication of the image which King Nebuchadnezzar had set up. </language><language id="Arabic" verse="2">ثم ارسل نبوخذناصّر الملك ليجمع المرازبة والشحن والولاة والقضاة والخزنة والفقهاء والمفتين وكل حكام الولايات ليأتوا لتدشين التمثال الذي نصبه نبوخذناصّر الملك.</language><language id="Indonesian" verse="2">Lalu raja Nebukadnezar menyuruh orang mengumpulkan para wakil raja, para penguasa, para bupati, para penasihat negara, para bendahara, para hakim, para ahli hukum dan semua kepala daerah, untuk menghadiri pentahbisan patung yang telah didirikannya itu.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> So the satraps, the administrators, the governors, the counselors, the treasurers, the judges, the magistrates, and all the officials of the provinces gathered together for the dedication of the image that King Nebuchadnezzar had set up; and they stood before the image that Nebuchadnezzar had set up. </language><language id="Arabic" verse="3">حينئذ اجتمع المرازبة والشحن والولاة والقضاة والخزنة والفقهاء والمفتون وكل حكام الولايات لتدشين التمثال الذي نصبه نبوخذناصّر الملك ووقفوا امام التمثال الذي نصبه نبوخذناصّر.</language><language id="Indonesian" verse="3">Lalu berkumpullah para wakil raja, para penguasa, para bupati, para penasihat negara, para bendahara, para hakim, para ahli hukum dan semua kepala daerah, untuk menghadiri pentahbisan patung yang telah didirikan raja Nebukadnezar itu.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Then a herald cried aloud: "To you it is commanded, O peoples, nations, and languages, </language><language id="Arabic" verse="4">ونادى مناد بشدة قد أمرتم ايها الشعوب والامم والألسنة</language><language id="Indonesian" verse="4">Dan berserulah seorang bentara dengan suara nyaring: "Beginilah dititahkan kepadamu, hai orang-orang dari segala bangsa, suku bangsa dan bahasa:</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> "[that] at the time you hear the sound of the horn, flute, harp, lyre, [and] psaltery, in symphony with all kinds of music, you shall fall down and worship the gold image that King Nebuchadnezzar has set up; </language><language id="Arabic" verse="5">عندما تسمعون صوت القرن والناي والعود والرباب والسنطير والمزمار وكل انواع العزف ان تخروا وتسجدوا لتمثال الذهب الذي نصبه نبوخذناصّر الملك.</language><language id="Indonesian" verse="5">demi kamu mendengar bunyi sangkakala, seruling, kecapi, rebab, gambus, serdam dan berbagai-bagai jenis bunyi-bunyian, maka haruslah kamu sujud menyembah patung yang telah didirikan raja Nebukadnezar itu;</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> "and whoever does not fall down and worship shall be cast immediately into the midst of a burning fiery furnace." </language><language id="Arabic" verse="6">ومن لا يخرّ ويسجد ففي تلك الساعة يلقى في وسط أتون نار متقدة.</language><language id="Indonesian" verse="6">siapa yang tidak sujud menyembah, akan dicampakkan seketika itu juga ke dalam perapian yang menyala-nyala!"</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> So at that time, when all the people heard the sound of the horn, flute, harp, [and] lyre, in symphony with all kinds of music, all the people, nations, and languages fell down [and] worshiped the gold image which King Nebuchadnezzar had set up. </language><language id="Arabic" verse="7">لاجل ذلك وقتما سمع كل الشعوب صوت القرن والناي والعود والرباب والسنطير وكل انواع العزف خرّ كل الشعوب والامم والألسنة وسجدوا لتمثال الذهب الذي نصبه نبوخذناصّر الملك</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab itu demi segala bangsa mendengar bunyi sangkakala, seruling, kecapi, rebab, gambus dan berbagai-bagai jenis bunyi-bunyian, maka sujudlah orang-orang dari segala bangsa, suku bangsa dan bahasa, dan menyembah patung emas yang telah didirikan raja Nebukadnezar itu.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Therefore at that time certain Chaldeans came forward and accused the Jews. </language><language id="Arabic" verse="8">لاجل ذلك تقدم حينئذ رجال كلدانيون واشتكوا على اليهود.</language><language id="Indonesian" verse="8">Pada waktu itu juga tampillah beberapa orang Kasdim menuduh orang Yahudi.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> They spoke and said to King Nebuchadnezzar, "O king, live forever! </language><language id="Arabic" verse="9">اجابوا وقالوا للملك نبوخذناصّر ايها الملك عش الى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="9">Berkatalah mereka kepada raja Nebukadnezar: "Ya raja, kekallah hidup tuanku!</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "You, O king, have made a decree that everyone who hears the sound of the horn, flute, harp, lyre, [and] psaltery, in symphony with all kinds of music, shall fall down and worship the gold image; </language><language id="Arabic" verse="10">انت ايها الملك قد اصدرت أمرا بان كل انسان يسمع صوت القرن والناي والعود والرباب والسنطير والمزمار وكل انواع العزف يخرّ ويسجد لتمثال الذهب.</language><language id="Indonesian" verse="10">Tuanku raja telah mengeluarkan titah, bahwa setiap orang yang mendengar bunyi sangkakala, seruling, kecapi, rebab, gambus, serdam dan berbagai-bagai jenis bunyi-bunyian, harus sujud menyembah patung emas itu,</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> "and whoever does not fall down and worship shall be cast into the midst of a burning fiery furnace. </language><language id="Arabic" verse="11">ومن لا يخرّ ويسجد فانه يلقى في وسط اتون نار متقدة.</language><language id="Indonesian" verse="11">dan bahwa siapa yang tidak sujud menyembah, akan dicampakkan ke dalam perapian yang menyala-nyala.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "There are certain Jews whom you have set over the affairs of the province of Babylon: Shadrach, Meshach, and Abed-Nego; these men, O king, have not paid due regard to you. They do not serve your gods or worship the gold image which you have set up." </language><language id="Arabic" verse="12">يوجد رجال يهود الذين وكلتهم على اعمال ولاية بابل شدرخ ومشيخ وعبد نغو. هؤلاء الرجال لم يجعلوا لك ايها الملك اعتبارا. آلهتك لا يعبدون ولتمثال الذهب الذي نصبت لا يسجدون</language><language id="Indonesian" verse="12">Ada beberapa orang Yahudi, yang kepada mereka telah tuanku berikan pemerintahan atas wilayah Babel, yakni Sadrakh, Mesakh dan Abednego, orang-orang ini tidak mengindahkan titah tuanku, ya raja: mereka tidak memuja dewa tuanku dan tidak menyembah patung emas yang telah tuanku dirikan."</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Then Nebuchadnezzar, in rage and fury, gave the command to bring Shadrach, Meshach, and Abed-Nego. So they brought these men before the king. </language><language id="Arabic" verse="13">حينئذ أمر نبوخذناصّر بغضب وغيظ باحضار شدرخ وميشخ وعبد نغو. فاتوا بهؤلاء الرجال قدام الملك.</language><language id="Indonesian" verse="13">Sesudah itu Nebukadnezar memerintahkan dalam marahnya dan geramnya untuk membawa Sadrakh, Mesakh dan Abednego menghadap. Setelah orang-orang itu dibawa menghadap raja,</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Nebuchadnezzar spoke, saying to them, "[Is it] true, Shadrach, Meshach, and Abed-Nego, [that] you do not serve my gods or worship the gold image which I have set up? </language><language id="Arabic" verse="14">فاجاب نبوخذناصّر وقال لهم. تعمّدا يا شدرخ وميشخ وعبد نغو لا تعبدون آلهتي ولا تسجدون لتمثال الذهب الذي نصبت.</language><language id="Indonesian" verse="14">berkatalah Nebukadnezar kepada mereka: "Apakah benar, hai Sadrakh, Mesakh dan Abednego, bahwa kamu tidak memuja dewaku dan tidak menyembah patung emas yang kudirikan itu?</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> "Now if you are ready at the time you hear the sound of the horn, flute, harp, lyre, [and] psaltery, in symphony with all kinds of music, and you fall down and worship the image which I have made, [good!] But if you do not worship, you shall be cast immediately into the midst of a burning fiery furnace. And who [is] the god who will deliver you from my hands?" </language><language id="Arabic" verse="15">فان كنتم الآن مستعدين عندما تسمعون صوت القرن والناي والعود والرباب والسنطير والمزمار وكل انواع العزف الى ان تخرّوا وتسجدوا للتمثال الذي عملته. وان لم تسجدوا ففي تلك الساعة تلقون في وسط أتون النار المتقدة. ومن هو الاله الذي ينقذكم من يديّ.</language><language id="Indonesian" verse="15">Sekarang, jika kamu bersedia, demi kamu mendengar bunyi sangkakala, seruling, kecapi, rebab, gambus, serdam dan berbagai-bagai jenis bunyi-bunyian, sujudlah menyembah patung yang kubuat itu! Tetapi jika kamu tidak menyembah, kamu akan dicampakkan seketika itu juga ke dalam perapian yang menyala-nyala. Dan dewa manakah yang dapat melepaskan kamu dari dalam tanganku?"</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Shadrach, Meshach, and Abed-Nego answered and said to the king, "O Nebuchadnezzar, we have no need to answer you in this matter. </language><language id="Arabic" verse="16">فاجاب شدرخ وميشخ وعبد نغو وقالوا للملك. يا نبوخذناصّر لا يلزمنا ان نجيبك عن هذا الأمر.</language><language id="Indonesian" verse="16">Lalu Sadrakh, Mesakh dan Abednego menjawab raja Nebukadnezar: "Tidak ada gunanya kami memberi jawab kepada tuanku dalam hal ini.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> "If that [is the case,] our God whom we serve is able to deliver us from the burning fiery furnace, and He will deliver [us] from your hand, O king. </language><language id="Arabic" verse="17">هوذا يوجد الهنا الذي نعبده يستطيع ان ينجينا من أتون النار المتقدة وان ينقذنا من يدك ايها الملك.</language><language id="Indonesian" verse="17">Jika Allah kami yang kami puja sanggup melepaskan kami, maka Ia akan melepaskan kami dari perapian yang menyala-nyala itu, dan dari dalam tanganmu, ya raja;</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> "But if not, let it be known to you, O king, that we do not serve your gods, nor will we worship the gold image which you have set up." </language><language id="Arabic" verse="18">والا فليكن معلوما لك ايها الملك اننا لا نعبد آلهتك ولا نسجد لتمثال الذهب الذي نصبته</language><language id="Indonesian" verse="18">tetapi seandainya tidak, hendaklah tuanku mengetahui, ya raja, bahwa kami tidak akan memuja dewa tuanku, dan tidak akan menyembah patung emas yang tuanku dirikan itu."</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Then Nebuchadnezzar was full of fury, and the expression on his face changed toward Shadrach, Meshach, and Abed-Nego. He spoke and commanded that they heat the furnace seven times more than it was usually heated. </language><language id="Arabic" verse="19">حنيئذ امتلأ نبوخذناصّر غيظا وتغير منظر وجهه على شدرخ وميشخ وعبد نغو. فاجاب وأمر بان يحموا الأتون سبعة اضعاف اكثر مما كان معتادا ان يحمى.</language><language id="Indonesian" verse="19">Maka meluaplah kegeraman Nebukadnezar, air mukanya berubah terhadap Sadrakh, Mesakh dan Abednego; lalu diperintahkannya supaya perapian itu dibuat tujuh kali lebih panas dari yang biasa.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> And he commanded certain mighty men of valor who [were] in his army to bind Shadrach, Meshach, and Abed-Nego, [and] cast [them] into the burning fiery furnace. </language><language id="Arabic" verse="20">وأمر جبابرة القوة في جيشه بان يوثقوا شدرخ وميشخ وعبد نغو ويلقوهم في اتون النار المتقدة.</language><language id="Indonesian" verse="20">Kepada beberapa orang yang sangat kuat dari tentaranya dititahkannya untuk mengikat Sadrakh, Mesakh dan Abednego dan mencampakkan mereka ke dalam perapian yang menyala-nyala itu.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> Then these men were bound in their coats, their trousers, their turbans, and their [other] garments, and were cast into the midst of the burning fiery furnace. </language><language id="Arabic" verse="21">ثم أوثق هؤلاء الرجال في سراويلهم واقمصتهم وارديتهم ولباسهم وألقوا في وسط أتون النار المتقدة.</language><language id="Indonesian" verse="21">Lalu diikatlah ketiga orang itu, dengan jubah, celana, topi dan pakaian-pakaian mereka yang lain, dan dicampakkan ke dalam perapian yang menyala-nyala.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> Therefore, because the king's command was urgent, and the furnace exceedingly hot, the flame of the fire killed those men who took up Shadrach, Meshach, and Abed-Nego. </language><language id="Arabic" verse="22">ومن حيث ان كلمة الملك شديدة والأتون قد حمّي جدا قتل لهيب النار الرجال الذين رفعوا شدرخ وميشخ وعبد نغو.</language><language id="Indonesian" verse="22">Karena titah raja itu keras, dipanaskanlah perapian itu dengan luar biasa, sehingga nyala api itu membakar mati orang-orang yang mengangkat Sadrakh, Mesakh dan Abednego itu ke atas.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> And these three men, Shadrach, Meshach, and Abed-Nego, fell down bound into the midst of the burning fiery furnace. </language><language id="Arabic" verse="23">وهؤلاء الثلاثة الرجال شدرخ وميشخ وعبد نغو سقطوا موثقين في وسط أتون النار المتقدة</language><language id="Indonesian" verse="23">Tetapi ketiga orang itu, yakni Sadrakh, Mesakh dan Abednego, jatuh ke dalam perapian yang menyala-nyala itu dengan terikat.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> Then King Nebuchadnezzar was astonished; and he rose in haste [and] spoke, saying to his counselors, "Did we not cast three men bound into the midst of the fire?" They answered and said to the king, "True, O king." </language><language id="Arabic" verse="24">حينئذ تحيّر نبوخذناصّر الملك وقام مسرعا فاجاب وقال لمشيريه ألم نلقي ثلاثة رجال موثقين في وسط النار. فاجابوا وقالوا للملك صحيح ايها الملك.</language><language id="Indonesian" verse="24">Kemudian terkejutlah raja Nebukadnezar lalu bangun dengan segera; berkatalah ia kepada para menterinya: "Bukankah tiga orang yang telah kita campakkan dengan terikat ke dalam api itu?" Jawab mereka kepada raja: "Benar, ya raja!"</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> "Look!" he answered, "I see four men loose, walking in the midst of the fire; and they are not hurt, and the form of the fourth is like the Son of God." </language><language id="Arabic" verse="25">اجاب وقال ها انا ناظر اربعة رجال محلولين يتمشون في وسط النار وما بهم ضرر ومنظر الرابع شبيه بابن الآلهة.</language><language id="Indonesian" verse="25">Katanya: "Tetapi ada empat orang kulihat berjalan-jalan dengan bebas di tengah-tengah api itu; mereka tidak terluka, dan yang keempat itu rupanya seperti anak dewa!"</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> Then Nebuchadnezzar went near the mouth of the burning fiery furnace [and] spoke, saying, "Shadrach, Meshach, and Abed-Nego, servants of the Most High God, come out, and come [here."] Then Shadrach, Meshach, and Abed-Nego came from the midst of the fire. </language><language id="Arabic" verse="26">ثم اقترب نبوخذناصّر الى باب أتون النار المتقدة واجاب فقال يا شدرخ وميشخ وعبد نغو يا عبيد الله العلي اخرجوا وتعالوا. فخرج شدرخ وميشخ وعبد نغو من وسط النار.</language><language id="Indonesian" verse="26">Lalu Nebukadnezar mendekati pintu perapian yang bernyala-nyala itu; berkatalah ia: "Sadrakh, Mesakh dan Abednego, hamba-hamba Allah yang maha tinggi, keluarlah dan datanglah ke mari!" Lalu keluarlah Sadrakh, Mesakh dan Abednego dari api itu.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> And the satraps, administrators, governors, and the king's counselors gathered together, and they saw these men on whose bodies the fire had no power; the hair of their head was not singed nor were their garments affected, and the smell of fire was not on them. </language><language id="Arabic" verse="27">فاجتمعت المرازبة والشحن والولاة ومشيرو الملك ورأوا هؤلاء الرجال الذين لم تكن للنار قوّة على اجسامهم وشعرة من رؤوسهم لم تحترق وسراويلهم لم تتغير ورائحة النار لم تأتي عليهم.</language><language id="Indonesian" verse="27">Dan para wakil raja, para penguasa, para bupati dan para menteri raja datang berkumpul; mereka melihat, bahwa tubuh orang-orang ini tidak mempan oleh api itu, bahwa rambut di kepala mereka tidak hangus, jubah mereka tidak berubah apa-apa, bahkan bau kebakaranpun tidak ada pada mereka.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> Nebuchadnezzar spoke, saying, "Blessed be the God of Shadrach, Meshach, and Abed-Nego, who sent His Angel and delivered His servants who trusted in Him, and they have frustrated the king's word, and yielded their bodies, that they should not serve nor worship any god except their own God! </language><language id="Arabic" verse="28">فاجاب نبوخذناصّر وقال تبارك اله شدرخ وميشخ وعبد نغو الذي ارسل ملاكه وانقذ عبيده الذين اتكلوا عليه وغيروا كلمة الملك واسلموا اجسادهم لكيلا يعبدوا او يسجدوا لاله غير الههم.</language><language id="Indonesian" verse="28">Berkatalah Nebukadnezar: "Terpujilah Allahnya Sadrakh, Mesakh dan Abednego! Ia telah mengutus malaikat-Nya dan melepaskan hamba-hamba-Nya, yang telah menaruh percaya kepada-Nya, dan melanggar titah raja, dan yang menyerahkan tubuh mereka, karena mereka tidak mau memuja dan menyembah allah manapun kecuali Allah mereka.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> "Therefore I make a decree that any people, nation, or language which speaks anything amiss against the God of Shadrach, Meshach, and Abed-Nego shall be cut in pieces, and their houses shall be made an ash heap; because there is no other God who can deliver like this." </language><language id="Arabic" verse="29">فمني قد صدر أمر بان كل شعب وامة ولسان يتكلمون بالسوء على اله شدرخ وميشخ وعبد نغو فانهم يصيرون اربا اربا وتجعل بيوتهم مزبلة اذ ليس اله آخر يستطيع ان ينجي هكذا.</language><language id="Indonesian" verse="29">Sebab itu aku mengeluarkan perintah, bahwa setiap orang dari bangsa, suku bangsa atau bahasa manapun ia, yang mengucapkan penghinaan terhadap Allahnya Sadrakh, Mesakh dan Abednego, akan dipenggal-penggal dan rumahnya akan dirobohkan menjadi timbunan puing, karena tidak ada allah lain yang dapat melepaskan secara demikian itu."</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> Then the king promoted Shadrach, Meshach, and Abed-Nego in the province of Babylon. </language><language id="Arabic" verse="30">حينئذ قدم الملك شدرخ وميشخ وعبد نغو في ولاية بابل</language><language id="Indonesian" verse="30">Lalu raja memberikan kedudukan tinggi kepada Sadrakh, Mesakh dan Abednego di wilayah Babel.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Nebuchadnezzar the king, To all peoples, nations, and languages that dwell in all the earth: Peace be multiplied to you. </language><language id="Arabic" verse="1">من نبوخذناصّر الملك الى كل الشعوب والامم والألسنة الساكنين في الارض كلها ليكثر سلامكم.</language><language id="Indonesian" verse="1">Dari raja Nebukadnezar kepada orang-orang dari segala bangsa, suku bangsa dan bahasa, yang diam di seluruh bumi: "Bertambah-tambahlah kiranya kesejahteraanmu!</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> I thought it good to declare the signs and wonders that the Most High God has worked for me. </language><language id="Arabic" verse="2">الآيات والعجائب التي صنعها معي الله العلي حسن عندي ان اخبر بها.</language><language id="Indonesian" verse="2">Aku berkenan memaklumkan tanda-tanda dan mujizat-mujizat yang telah dilakukan Allah yang maha tinggi kepadaku.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> How great [are] His signs, And how mighty His wonders! His kingdom [is] an everlasting kingdom, And His dominion [is] from generation to generation. </language><language id="Arabic" verse="3">آياته ما اعظمها وعجائبه ما اقواها. ملكوته ملكوت ابدي وسلطانه الى دور فدور</language><language id="Indonesian" verse="3">Betapa besarnya tanda-tanda-Nya dan betapa hebatnya mujizat-mujizat-Nya! Kerajaan-Nya adalah kerajaan yang kekal dan pemerintahan-Nya turun-temurun!</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> I, Nebuchadnezzar, was at rest in my house, and flourishing in my palace. </language><language id="Arabic" verse="4">انا نبوخذناصّر قد كنت مطمئنا في بيتي وناضرا في قصري.</language><language id="Indonesian" verse="4">Aku, Nebukadnezar, diam dalam rumahku dengan tenang dan hidup dengan senang dalam istanaku;</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> I saw a dream which made me afraid, and the thoughts on my bed and the visions of my head troubled me. </language><language id="Arabic" verse="5">رأيت حلما فروّعني والافكار على فراشي ورؤى راسي افزعتني.</language><language id="Indonesian" verse="5">lalu aku mendapat mimpi yang mengejutkan aku, dan khayalanku di tempat tidurku serta penglihatan-penglihatan yang kulihat menggelisahkan aku.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Therefore I issued a decree to bring in all the wise [men] of Babylon before me, that they might make known to me the interpretation of the dream. </language><language id="Arabic" verse="6">فصدر مني امر باحضار جميع حكماء بابل قدامي ليعرفوني بتعبير الحلم.</language><language id="Indonesian" verse="6">Maka aku mengeluarkan titah, bahwa semua orang bijaksana di Babel harus dibawa menghadap aku, supaya mereka memberitahukan kepadaku makna mimpi itu.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Then the magicians, the astrologers, the Chaldeans, and the soothsayers came in, and I told them the dream; but they did not make known to me its interpretation. </language><language id="Arabic" verse="7">حينئذ حضر المجوس والسحرة والكلدانيون والمنجمون وقصصت الحلم عليهم فلم يعرفوني بتعبيره.</language><language id="Indonesian" verse="7">Kemudian orang-orang berilmu, ahli jampi, para Kasdim dan ahli nujum datang menghadap dan aku menceritakan kepada mereka mimpi itu, tetapi mereka tidak dapat memberitahukan maknanya kepadaku.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But at last Daniel came before me (his name [is] Belteshazzar, according to the name of my god; in him [is] the Spirit of the Holy God), and I told the dream before him, [saying:] </language><language id="Arabic" verse="8">اخيرا دخل قدامي دانيال الذي اسمه بلطشاصر كاسم الهي والذي فيه روح الآلهة القدوسين فقصصت الحلم قدامه</language><language id="Indonesian" verse="8">Pada akhirnya Daniel datang menghadap aku, yakni Daniel yang dinamai Beltsazar menurut nama dewaku, dan yang penuh dengan roh para dewa yang kudus. Lalu kuceritakan kepadanya mimpi itu:</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> "Belteshazzar, chief of the magicians, because I know that the Spirit of the Holy God [is] in you, and no secret troubles you, explain to me the visions of my dream that I have seen, and its interpretation. </language><language id="Arabic" verse="9">يا بلطشاصر كبير المجوس من حيث اني اعلم ان فيك روح الآلهة القدوسين ولا يعسر عليك سرّ فاخبرني برؤى حلمي الذي رايته وبتعبيره.</language><language id="Indonesian" verse="9">Hai Beltsazar, kepala orang-orang berilmu! Aku tahu, bahwa engkau penuh dengan roh para dewa yang kudus, dan bahwa tidak ada rahasia yang sukar bagimu! Sebab itu inilah riwayat penglihatan mimpi yang kudapat, maka ceritakanlah kepadaku maknanya.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "These [were] the visions of my head [while] on my bed: "I was looking, and behold, A tree in the midst of the earth, And its height was great. </language><language id="Arabic" verse="10">فرؤى راسي على فراشي هي اني كنت ارى فاذا بشجرة في وسط الارض وطولها عظيم.</language><language id="Indonesian" verse="10">Adapun penglihatan yang kudapat di tempat tidurku itu, demikian: di tengah-tengah bumi ada sebatang pohon yang sangat tinggi;</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> The tree grew and became strong; Its height reached to the heavens, And it could be seen to the ends of all the earth. </language><language id="Arabic" verse="11">فكبرت الشجرة وقويت فبلغ علوها الى السماء ومنظرها الى اقصى كل الارض.</language><language id="Indonesian" verse="11">pohon itu bertambah besar dan kuat, tingginya sampai ke langit, dan dapat dilihat sampai ke ujung seluruh bumi.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Its leaves [were] lovely, Its fruit abundant, And in it [was] food for all. The beasts of the field found shade under it, The birds of the heavens dwelt in its branches, And all flesh was fed from it. </language><language id="Arabic" verse="12">اوراقها جميلة وثمرها كثير وفيها طعام للجميع وتحتها استظل حيوان البر وفي اغصانها سكنت طيور السماء وطعم منها كل البشر.</language><language id="Indonesian" verse="12">Daun-daunnya indah, buahnya berlimpah-limpah, padanya ada makanan bagi semua yang hidup; di bawahnya binatang-binatang di padang mencari tempat bernaung dan di dahan-dahannya bersarang burung-burung di udara, dan segala makhluk mendapat makanan dari padanya.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> " I saw in the visions of my head [while] on my bed, and there was a watcher, a holy one, coming down from heaven. </language><language id="Arabic" verse="13">كنت ارى في رؤى راسي على فراشي واذا بساهر وقدوس نزل من السماء</language><language id="Indonesian" verse="13">Kemudian dalam penglihatan yang kudapat di tempat tidurku itu tampak seorang penjaga, seorang kudus, turun dari langit;</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> He cried aloud and said thus: 'Chop down the tree and cut off its branches, Strip off its leaves and scatter its fruit. Let the beasts get out from under it, And the birds from its branches. </language><language id="Arabic" verse="14">فصرخ بشدة وقال هكذا. اقطعوا الشجرة واقضبوا اغصانها وانثروا اوراقها وابذروا ثمرها ليهرب الحيوان من تحتها والطيور من اغصانها.</language><language id="Indonesian" verse="14">ia berseru dengan nyaring, demikian katanya: Tebanglah pohon itu dan potonglah dahan-dahannya, gugurkanlah daun-daunnya dan hamburkanlah buah-buahnya! Biarlah binatang-binatang lari dari bawahnya dan burung-burung dari dahan-dahannya!</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Nevertheless leave the stump and roots in the earth, [Bound] with a band of iron and bronze, In the tender grass of the field. Let it be wet with the dew of heaven, And [let] him graze with the beasts On the grass of the earth. </language><language id="Arabic" verse="15">ولكن اتركوا ساق اصلها في الارض وبقيد من حديد ونحاس في عشب الحقل وليبتلّ بندى السماء وليكن نصيبه مع الحيوان في عشب الحقل</language><language id="Indonesian" verse="15">Tetapi biarkanlah tunggulnya tinggal di dalam tanah, terikat dengan rantai dari besi dan tembaga, di rumput muda di padang; biarlah ia dibasahi dengan embun dari langit dan bersama-sama dengan binatang-binatang mendapat bagiannya dari rumput di bumi!</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Let his heart be changed from [that of] a man, Let him be given the heart of a beast, And let seven times pass over him. </language><language id="Arabic" verse="16">ليتغيّر قلبه عن الانسانية وليعط قلب حيوان ولتمضي عليه سبعة ازمنة.</language><language id="Indonesian" verse="16">Biarlah hati manusianya berubah dan diberikan kepadanya hati binatang. Demikianlah berlaku atasnya sampai tujuh masa berlalu.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> 'This decision [is] by the decree of the watchers, And the sentence by the word of the holy ones, In order that the living may know That the Most High rules in the kingdom of men, Gives it to whomever He will, And sets over it the lowest of men.' </language><language id="Arabic" verse="17">هذا الأمر بقضاء الساهرين والحكم بكلمة القدوسين لكي تعلم الاحياء ان العلي متسلط في مملكة الناس فيعطيها من يشاء وينصب عليها ادنى الناس.</language><language id="Indonesian" verse="17">Titah ini adalah menurut putusan para penjaga dan hal ini menurut perkataan orang-orang kudus, supaya orang-orang yang hidup tahu, bahwa Yang Mahatinggi berkuasa atas kerajaan manusia dan memberikannya kepada siapa yang dikehendaki-Nya, bahkan orang yang paling kecil sekalipun dapat diangkat-Nya untuk kedudukan itu.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> "This dream I, King Nebuchadnezzar, have seen. Now you, Belteshazzar, declare its interpretation, since all the wise [men] of my kingdom are not able to make known to me the interpretation; but you [are] able, for the Spirit of the Holy God [is] in you." </language><language id="Arabic" verse="18">هذا الحلم رأيته انا نبوخذناصّر الملك. اما انت يا بلطشاصر فبيّن تعبيره لان كل حكماء مملكتي لا يستطيعون ان يعرفوني بالتعبير. اما انت فتستطيع لان فيك روح الآلهة القدوسين</language><language id="Indonesian" verse="18">Itulah mimpi yang telah kudapat, aku, raja Nebukadnezar; sekarang engkau, Beltsazar, katakanlah kepadaku maknanya, sebab semua orang bijaksana dari kerajaanku tidak dapat memberitahukan maknanya kepadaku; tetapi engkaulah yang sanggup, karena engkau penuh dengan roh para dewa yang kudus!"</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Then Daniel, whose name was Belteshazzar, was astonished for a time, and his thoughts troubled him. [So] the king spoke, and said, "Belteshazzar, do not let the dream or its interpretation trouble you." Belteshazzar answered and said, "My lord, [may] the dream concern those who hate you, and its interpretation concern your enemies! </language><language id="Arabic" verse="19">حينئذ تحيّر دانيال الذي اسمه بلطشاصر ساعة واحدة وافزعته افكاره. اجاب الملك وقال يا بلطشاصر لا يفزعك الحلم ولا تعبيره. فاجاب بلطشاصر وقال يا سيدي الحلم لمبغضيك وتعبيره لاعاديك.</language><language id="Indonesian" verse="19">Lalu berdirilah Daniel yang namanya Beltsazar, tercengang beberapa saat, pikiran-pikirannya menggelisahkan dia. Berkatalah raja: "Beltsazar, janganlah mimpi dan maknanya itu menggelisahkan engkau!" Beltsazar menjawab: "Tuanku, biarlah mimpi itu tertimpa atas musuh tuanku dan maknanya atas seteru tuanku!</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> The tree that you saw, which grew and became strong, whose height reached to the heavens and which [could be seen] by all the earth, </language><language id="Arabic" verse="20">الشجرة التي رأيتها التي كبرت وقويت وبلغ علوها الى السماء ومنظرها الى كل الارض</language><language id="Indonesian" verse="20">Pohon yang tuanku lihat itu, yang bertambah besar dan kuat, yang tingginya sampai ke langit dan yang terlihat sampai ke seluruh bumi,</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> whose leaves [were] lovely and its fruit abundant, in which [was] food for all, under which the beasts of the field dwelt, and in whose branches the birds of the heaven had their home -- </language><language id="Arabic" verse="21">واوراقها جميلة وثمرها كثير وفيها طعام للجميع وتحتها سكن حيوان البر وفي اغصانها سكنت طيور السماء</language><language id="Indonesian" verse="21">yang daun-daunnya indah dan buahnya berlimpah-limpah dan padanya ada makanan bagi semua yang hidup, yang di bawahnya ada binatang-binatang di padang dan di dahan-dahannya bersarang burung-burung di udara--</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> it [is] you, O king, who have grown and become strong; for your greatness has grown and reaches to the heavens, and your dominion to the end of the earth. </language><language id="Arabic" verse="22">انما هي انت يا ايها الملك الذي كبرت وتقويت وعظمتك قد زادت وبلغت الى السماء وسلطانك الى اقصى الارض.</language><language id="Indonesian" verse="22">tuankulah itu, ya raja, tuanku yang telah bertambah besar dan kuat, yang kebesarannya bertambah sampai ke langit, dan yang kekuasaannya sampai ke ujung bumi!</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> And inasmuch as the king saw a watcher, a holy one, coming down from heaven and saying, 'Chop down the tree and destroy it, but leave its stump and roots in the earth, [bound] with a band of iron and bronze in the tender grass of the field; let it be wet with the dew of heaven, and let him graze with the beasts of the field, till seven times pass over him'; </language><language id="Arabic" verse="23">وحيث رأى الملك ساهرا وقدوسا نزل من السماء وقال اقطعوا الشجرة واهلكوها ولكن اتركوا ساق اصلها في الارض وبقيد من حديد ونحاس في عشب الحقل وليبتلّ بندى السماء وليكن نصيبه مع حيوان البر حتى تمضي عليه سبعة ازمنة.</language><language id="Indonesian" verse="23">Tentang yang tuanku raja lihat, yakni seorang penjaga, seorang kudus, yang turun dari langit, sambil berkata: Tebanglah pohon ini dan binasakanlah dia, tetapi biarkanlah tunggulnya ada di dalam tanah, terikat dengan rantai dari besi dan tembaga, di rumput muda di padang, dan biarlah ia dibasahi dengan embun dari langit dan mendapat bagiannya bersama-sama dengan binatang-binatang di padang, hingga sudah berlaku yang demikian atasnya sampai tujuh masa berlalu--</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> this is the interpretation, O king, and this is the decree of the Most High, which has come upon my lord the king: </language><language id="Arabic" verse="24">فهذا هو التعبير ايها الملك وهذا هو قضاء العلي الذي يأتي على سيدي الملك.</language><language id="Indonesian" verse="24">inilah maknanya, ya raja, dan inilah putusan Yang Mahatinggi mengenai tuanku raja:</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> They shall drive you from men, your dwelling shall be with the beasts of the field, and they shall make you eat grass like oxen. They shall wet you with the dew of heaven, and seven times shall pass over you, till you know that the Most High rules in the kingdom of men, and gives it to whomever He chooses. </language><language id="Arabic" verse="25">يطردونك من بين الناس وتكون سكناك مع حيوان البر ويطعمونك العشب كالثيران ويبلونك بندى السماء فتمضي عليك سبعة ازمنة حتى تعلم ان العلي متسلط في مملكة الناس ويعطيها من يشاء.</language><language id="Indonesian" verse="25">tuanku akan dihalau dari antara manusia dan tempat tinggal tuanku akan ada di antara binatang-binatang di padang; kepada tuanku akan diberikan makanan rumput, seperti kepada lembu, dan tuanku akan dibasahi dengan embun dari langit; dan demikianlah akan berlaku atas tuanku sampai tujuh masa berlalu, hingga tuanku mengakui, bahwa Yang Mahatinggi berkuasa atas kerajaan manusia dan memberikannya kepada siapa yang dikehendaki-Nya.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> And inasmuch as they gave the command to leave the stump [and] roots of the tree, your kingdom shall be assured to you, after you come to know that Heaven rules. </language><language id="Arabic" verse="26">وحيث أمروا بترك ساق اصول الشجرة فان مملكتك تثبت لك عندما تعلم ان السماء سلطان.</language><language id="Indonesian" verse="26">Yang dikatakan tentang membiarkan tunggul pohon itu, berarti: kerajaan tuanku akan kembali tuanku pegang segera sesudah tuanku mengakui, bahwa Sorgalah yang mempunyai kekuasaan.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> Therefore, O king, let my advice be acceptable to you; break off your sins by [being] righteous, and your iniquities by showing mercy to [the] poor. Perhaps there may be a lengthening of your prosperity." </language><language id="Arabic" verse="27">لذلك ايها الملك فلتكن مشورتي مقبولة لديك وفارق خطاياك بالبر وآثامك بالرحمة للمساكين لعله يطال اطمئنانك</language><language id="Indonesian" verse="27">Jadi, ya raja, biarlah nasihatku berkenan pada hati tuanku: lepaskanlah diri tuanku dari pada dosa dengan melakukan keadilan, dan dari pada kesalahan dengan menunjukkan belas kasihan terhadap orang yang tertindas; dengan demikian kebahagiaan tuanku akan dilanjutkan!"</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> All [this] came upon King Nebuchadnezzar. </language><language id="Arabic" verse="28">كل هذا جاء على نبوخذناصّر الملك.</language><language id="Indonesian" verse="28">Semuanya itu terjadi atas raja Nebukadnezar;</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> At the end of the twelve months he was walking about the royal palace of Babylon. </language><language id="Arabic" verse="29">عند نهاية اثني عشر شهرا كان يتمشى على قصر مملكة بابل.</language><language id="Indonesian" verse="29">sebab setelah lewat dua belas bulan, ketika ia sedang berjalan-jalan di atas istana raja di Babel,</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> The king spoke, saying, "Is not this great Babylon, that I have built for a royal dwelling by my mighty power and for the honor of my majesty?" </language><language id="Arabic" verse="30">واجاب الملك فقال أليست هذه بابل العظيمة التي بنيتها لبيت الملك بقوة اقتداري ولجلال مجدي.</language><language id="Indonesian" verse="30">berkatalah raja: "Bukankah itu Babel yang besar itu, yang dengan kekuatan kuasaku dan untuk kemuliaan kebesaranku telah kubangun menjadi kota kerajaan?"</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> While the word [was still] in the king's mouth, a voice fell from heaven: "King Nebuchadnezzar, to you it is spoken: the kingdom has departed from you! </language><language id="Arabic" verse="31">والكلمة بعد في فم الملك وقع صوت من السماء قائلا لك يقولون يا نبوخذناصّر الملك ان الملك قد زال عنك</language><language id="Indonesian" verse="31">Raja belum habis bicara, ketika suatu suara terdengar dari langit: "Kepadamu dinyatakan, ya raja Nebukadnezar, bahwa kerajaan telah beralih dari padamu;</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> And they shall drive you from men, and your dwelling [shall be] with the beasts of the field. They shall make you eat grass like oxen; and seven times shall pass over you, until you know that the Most High rules in the kingdom of men, and gives it to whomever He chooses." </language><language id="Arabic" verse="32">ويطردونك من بين الناس وتكون سكناك مع حيوان البر ويطعمونك العشب كالثيران فتمضي عليك سبعة ازمنة حتى تعلم ان العلي متسلط في مملكة الناس وانه يعطيها من يشاء</language><language id="Indonesian" verse="32">engkau akan dihalau dari antara manusia dan tempat tinggalmu akan ada di antara binatang-binatang di padang; kepadamu akan diberikan makanan rumput seperti kepada lembu; dan demikianlah akan berlaku atasmu sampai tujuh masa berlalu, hingga engkau mengakui, bahwa Yang Mahatinggi berkuasa atas kerajaan manusia dan memberikannya kepada siapa yang dikehendaki-Nya!"</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> That very hour the word was fulfilled concerning Nebuchadnezzar; he was driven from men and ate grass like oxen; his body was wet with the dew of heaven till his hair had grown like eagles' [feathers] and his nails like birds' [claws.] </language><language id="Arabic" verse="33">في تلك الساعة تم الأمر على نبوخذناصّر فطرد من بين الناس واكل العشب كالثيران وابتلّ جسمه بندى السماء حتى طال شعره مثل النسور واظفاره مثل الطيور</language><language id="Indonesian" verse="33">Pada saat itu juga terlaksanalah perkataan itu atas Nebukadnezar, dan ia dihalau dari antara manusia dan makan rumput seperti lembu, dan tubuhnya basah oleh embun dari langit, sampai rambutnya menjadi panjang seperti bulu burung rajawali dan kukunya seperti kuku burung.</language></verse>
			<verse num="34"><language id="English" verse="34"> And at the end of the time I, Nebuchadnezzar, lifted my eyes to heaven, and my understanding returned to me; and I blessed the Most High and praised and honored Him who lives forever: For His dominion [is] an everlasting dominion, And His kingdom [is] from generation to generation. </language><language id="Arabic" verse="34">وعند انتهاء الايام انا نبوخذناصّر رفعت عينيّ الى السماء فرجع اليّ عقلي وباركت العلي وسبحت وحمدت الحي الى الابد الذي سلطانه سلطان ابدي وملكوته الى دور فدور.</language><language id="Indonesian" verse="34">Tetapi setelah lewat waktu yang ditentukan, aku, Nebukadnezar, menengadah ke langit, dan akal budiku kembali lagi kepadaku. Lalu aku memuji Yang Mahatinggi dan membesarkan dan memuliakan Yang Hidup kekal itu, karena kekuasaan-Nya ialah kekuasaan yang kekal dan kerajaan-Nya turun-temurun.</language></verse>
			<verse num="35"><language id="English" verse="35"> All the inhabitants of the earth [are] reputed as nothing; He does according to His will in the army of heaven And [among] the inhabitants of the earth. No one can restrain His hand Or say to Him, "What have You done?" </language><language id="Arabic" verse="35">وحسبت جميع سكان الارض كلا شيء وهو يفعل كما يشاء في جند السماء وسكان الارض ولا يوجد من يمنع يده او يقول له ماذا تفعل.</language><language id="Indonesian" verse="35">Semua penduduk bumi dianggap remeh; Ia berbuat menurut kehendak-Nya terhadap bala tentara langit dan penduduk bumi; dan tidak ada seorangpun yang dapat menolak tangan-Nya dengan berkata kepada-Nya: "Apa yang Kaubuat?"</language></verse>
			<verse num="36"><language id="English" verse="36"> At the same time my reason returned to me, and for the glory of my kingdom, my honor and splendor returned to me. My counselors and nobles resorted to me, I was restored to my kingdom, and excellent majesty was added to me. </language><language id="Arabic" verse="36">في ذلك الوقت رجع اليّ عقلي وعاد اليّ جلال مملكتي ومجدي وبهائي وطلبني مشيريّ وعظمائي وتثبّت على مملكتي وازدادت لي عظمة كثيرة.</language><language id="Indonesian" verse="36">Pada waktu akal budiku kembali kepadaku, kembalilah juga kepadaku kebesaran dan kemuliaanku untuk kemasyhuran kerajaanku. Para menteriku dan para pembesarku menjemput aku lagi; aku dikembalikan kepada kerajaanku, bahkan kemuliaan yang lebih besar dari dahulu diberikan kepadaku.</language></verse>
			<verse num="37"><language id="English" verse="37"> Now I, Nebuchadnezzar, praise and extol and honor the King of heaven, all of whose works [are] truth, and His ways justice. And those who walk in pride He is able to put down. </language><language id="Arabic" verse="37">فالآن انا نبوخذناصّر اسبح واعظم واحمد ملك السماء الذي كل اعماله حق وطرقه عدل ومن يسلك بالكبرياء فهو قادر على ان يذلّه</language><language id="Indonesian" verse="37">Jadi sekarang aku, Nebukadnezar, memuji, meninggikan dan memuliakan Raja Sorga, yang segala perbuatan-Nya adalah benar dan jalan-jalan-Nya adalah adil, dan yang sanggup merendahkan mereka yang berlaku congkak.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Belshazzar the king made a great feast for a thousand of his lords, and drank wine in the presence of the thousand. </language><language id="Arabic" verse="1">بيلشاصّر الملك صنع وليمة عظيمة لعظمائه الالف وشرب خمرا قدام الالف.</language><language id="Indonesian" verse="1">Raja Belsyazar mengadakan perjamuan yang besar untuk para pembesarnya, seribu orang jumlahnya; dan di hadapan seribu orang itu ia minum-minum anggur.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> While he tasted the wine, Belshazzar gave the command to bring the gold and silver vessels which his father Nebuchadnezzar had taken from the temple which [had been] in Jerusalem, that the king and his lords, his wives, and his concubines might drink from them. </language><language id="Arabic" verse="2">واذ كان بيلشاصر يذوق الخمر أمر باحضار آنية الذهب والفضة التي اخرجها نبوخذناصّر ابوه من الهيكل الذي في اورشليم ليشرب بها الملك وعظماؤه وزوجاته وسراريه.</language><language id="Indonesian" verse="2">Dalam kemabukan anggur, Belsyazar menitahkan orang membawa perkakas dari emas dan perak yang telah diambil oleh Nebukadnezar, ayahnya, dari dalam Bait Suci di Yerusalem, supaya raja dan para pembesarnya, para isteri dan para gundik mereka minum dari perkakas itu.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Then they brought the gold vessels that had been taken from the temple of the house of God which [had been] in Jerusalem; and the king and his lords, his wives, and his concubines drank from them. </language><language id="Arabic" verse="3">حينئذ احضروا آنية الذهب التي أخرجت من هيكل بيت الله الذي في اورشليم وشرب بها الملك وعظماؤه وزوجاته وسراريه.</language><language id="Indonesian" verse="3">Kemudian dibawalah perkakas dari emas dan perak itu, yang diambil dari dalam Bait Suci, Rumah Allah di Yerusalem, lalu raja dan para pembesarnya, para isteri dan para gundik mereka minum dari perkakas itu;</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> They drank wine, and praised the gods of gold and silver, bronze and iron, wood and stone. </language><language id="Arabic" verse="4">كانوا يشربون الخمر ويسبحون آلهة الذهب والفضة والنحاس والحديد والخشب والحجر</language><language id="Indonesian" verse="4">mereka minum anggur dan memuji-muji dewa-dewa dari emas dan perak, tembaga, besi, kayu dan batu.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> In the same hour the fingers of a man's hand appeared and wrote opposite the lampstand on the plaster of the wall of the king's palace; and the king saw the part of the hand that wrote. </language><language id="Arabic" verse="5">في تلك الساعة ظهرت اصابع يد انسان وكتبت بازاء النبراس على مكلس حائط قصر الملك والملك ينظر طرف اليد الكاتبة.</language><language id="Indonesian" verse="5">Pada waktu itu juga tampaklah jari-jari tangan manusia menulis pada kapur dinding istana raja, di depan kaki dian, dan raja melihat punggung tangan yang sedang menulis itu.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Then the king's countenance changed, and his thoughts troubled him, so that the joints of his hips were loosened and his knees knocked against each other. </language><language id="Arabic" verse="6">حينئذ تغيّرت هيئة الملك وافزعته افكاره وانحلّت خرز حقويه واصطكت ركبتاه.</language><language id="Indonesian" verse="6">Lalu raja menjadi pucat, dan pikiran-pikirannya menggelisahkan dia; sendi-sendi pangkal pahanya menjadi lemas dan lututnya berantukan.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> The king cried aloud to bring in the astrologers, the Chaldeans, and the soothsayers. The king spoke, saying to the wise [men] of Babylon, "Whoever reads this writing, and tells me its interpretation, shall be clothed with purple and [have] a chain of gold around his neck; and he shall be the third ruler in the kingdom." </language><language id="Arabic" verse="7">فصرخ الملك بشدة لادخال السحرة والكلدانيين والمنجمين. فاجاب الملك وقال لحكماء بابل اي رجل يقرأ هذه الكتابة ويبيّن لي تفسيرها فانه يلبّس الارجوان وقلادة من ذهب في عنقه ويتسلط ثالثا في المملكة.</language><language id="Indonesian" verse="7">Kemudian berserulah raja dengan keras, supaya para ahli jampi, para Kasdim dan para ahli nujum dibawa menghadap. Berkatalah raja kepada para orang bijaksana di Babel itu: "Setiap orang yang dapat membaca tulisan ini dan dapat memberitahukan maknanya kepadaku, kepadanya akan dikenakan pakaian dari kain ungu, dan lehernya akan dikalungkan rantai emas, dan di dalam kerajaanku ia akan mempunyai kekuasaan sebagai orang ketiga."</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Now all the king's wise [men] came, but they could not read the writing, or make known to the king its interpretation. </language><language id="Arabic" verse="8">ثم دخل كل حكماء الملك فلم يستطيعوا ان يقرأوا الكتابة ولا ان يعرّفوا الملك بتفسيرها.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi semua orang bijaksana dari raja, yang telah datang menghadap, tidak sanggup membaca tulisan itu dan tidak sanggup memberitahukan maknanya kepada raja.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Then King Belshazzar was greatly troubled, his countenance was changed, and his lords were astonished. </language><language id="Arabic" verse="9">ففزع الملك بيلشاصر جدا وتغيّرت فيه هيئته واضطرب عظماؤه.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sesudah itu sangatlah cemas hati raja Belsyazar dan ia menjadi pucat; juga para pembesarnya terperanjat.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> The queen, because of the words of the king and his lords, came to the banquet hall. The queen spoke, saying, "O king, live forever! Do not let your thoughts trouble you, nor let your countenance change. </language><language id="Arabic" verse="10">اما الملكة فلسبب كلام الملك وعظمائه دخلت بيت الوليمة فاجابت الملكة وقالت ايها الملك عش الى الابد. لا تفزعك افكارك ولا تتغيّر هيئتك.</language><language id="Indonesian" verse="10">Karena perkataan raja dan para pembesarnya itu masuklah permaisuri ke dalam ruang perjamuan; berkatalah ia: "Ya raja, kekallah hidup tuanku! Janganlah pikiran-pikiran tuanku menggelisahkan tuanku dan janganlah menjadi pucat;</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> "There is a man in your kingdom in whom [is] the Spirit of the Holy God. And in the days of your father, light and understanding and wisdom, like the wisdom of the gods, were found in him; and King Nebuchadnezzar your father -- your father the king -- made him chief of the magicians, astrologers, Chaldeans, [and] soothsayers. </language><language id="Arabic" verse="11">يوجد في مملكتك رجل فيه روح الآلهة القدوسين وفي ايام ابيك وجدت فيه نيّرة وفطنة وحكمة كحكمة الآلهة والملك نبوخذناصّر ابوك جعله كبير المجوس والسحرة والكلدانيين والمنجمين. ابوك الملك.</language><language id="Indonesian" verse="11">sebab dalam kerajaan tuanku ada seorang yang penuh dengan roh para dewa yang kudus! Dalam zaman ayah tuanku ada terdapat pada orang itu kecerahan, akal budi dan hikmat yang seperti hikmat para dewa. Ia telah diangkat oleh raja Nebukadnezar, ayah tuanku menjadi kepala orang-orang berilmu, para ahli jampi, para Kasdim dan para ahli nujum,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "Inasmuch as an excellent spirit, knowledge, understanding, interpreting dreams, solving riddles, and explaining enigmas were found in this Daniel, whom the king named Belteshazzar, now let Daniel be called, and he will give the interpretation." </language><language id="Arabic" verse="12">من حيث ان روحا فاضلة ومعرفة وفطنة وتعبير الاحلام وتبيين ألغاز وحلّ عقد وجدت في دانيال هذا الذي سماه الملك بلطشاصر. فليدع الآن دانيال فيبيّن التفسير</language><language id="Indonesian" verse="12">karena pada orang itu terdapat roh yang luar biasa dan pengetahuan dan akal budi, sehingga dapat menerangkan mimpi, menyingkapkan hal-hal yang tersembunyi dan menguraikan kekusutan, yakni pada Daniel yang dinamai Beltsazar oleh raja. Baiklah sekarang Daniel dipanggil dan ia akan memberitahukan maknanya!"</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Then Daniel was brought in before the king. The king spoke, and said to Daniel, "[Are] you that Daniel who is one of the captives from Judah, whom my father the king brought from Judah? </language><language id="Arabic" verse="13">حينئذ ادخل دانيال الى قدام الملك. فاجاب الملك وقال لدانيال أأنت هو دانيال من بني سبي يهوذا الذي جلبه ابي الملك من يهوذا.</language><language id="Indonesian" verse="13">Lalu dibawalah Daniel menghadap raja. Bertanyalah raja kepada Daniel: "Engkaukah Daniel itu, salah seorang buangan yang telah diangkut oleh raja, ayahku, dari tanah Yehuda?</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> "I have heard of you, that the Spirit of God [is] in you, and [that] light and understanding and excellent wisdom are found in you. </language><language id="Arabic" verse="14">قد سمعت عنك ان فيك روح الآلهة وان فيك نيّرة وفطنة وحكمة فاضلة.</language><language id="Indonesian" verse="14">Telah kudengar tentang engkau, bahwa engkau penuh dengan roh para dewa, dan bahwa padamu terdapat kecerahan, akal budi dan hikmat yang luar biasa.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> "Now the wise [men,] the astrologers, have been brought in before me, that they should read this writing and make known to me its interpretation, but they could not give the interpretation of the thing. </language><language id="Arabic" verse="15">والآن أدخل قدامي الحكماء والسحرة ليقرأوا هذه الكتابة ويعرّفوني بتفسيرها فلم يستطيعوا ان يبيّنوا تفسير الكلام.</language><language id="Indonesian" verse="15">Kepadaku telah dibawa orang-orang bijaksana, para ahli jampi, supaya mereka membaca tulisan ini dan memberitahukan maknanya kepadaku, tetapi mereka tidak sanggup mengatakan makna perkataan itu.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> "And I have heard of you, that you can give interpretations and explain enigmas. Now if you can read the writing and make known to me its interpretation, you shall be clothed with purple and [have] a chain of gold around your neck, and shall be the third ruler in the kingdom." </language><language id="Arabic" verse="16">وانا قد سمعت عنك انك تستطيع ان تفسر تفسيرا وتحل عقدا. فان استطعت الآن ان تقرأ الكتابة وتعرّفني بتفسيرها فتلبّس الارجوان وقلادة من ذهب في عنقك وتتسلط ثالثا في المملكة</language><language id="Indonesian" verse="16">Tetapi telah kudengar tentang engkau, bahwa engkau dapat memberikan makna dan dapat menguraikan kekusutan. Oleh sebab itu, jika engkau dapat membaca tulisan itu dan dapat memberitahukan maknanya kepadaku, maka kepadamu akan dikenakan pakaian dari kain ungu dan pada lehermu akan dikalungkan rantai emas, dan dalam kerajaan ini engkau akan mempunyai kekuasaan sebagai orang ketiga."</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Then Daniel answered, and said before the king, "Let your gifts be for yourself, and give your rewards to another; yet I will read the writing to the king, and make known to him the interpretation. </language><language id="Arabic" verse="17">فاجاب دانيال وقال قدام الملك. لتكن عطاياك لنفسك وهب هباتك لغيري. لكني اقرأ الكتابة للملك واعرّفه بالتفسير.</language><language id="Indonesian" verse="17">Kemudian Daniel menjawab raja: "Tahanlah hadiah tuanku, berikanlah pemberian tuanku kepada orang lain! Namun demikian, aku akan membaca tulisan itu bagi raja dan memberitahukan maknanya kepada tuanku.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> "O king, the Most High God gave Nebuchadnezzar your father a kingdom and majesty, glory and honor. </language><language id="Arabic" verse="18">انت ايها الملك فالله العلي اعطى اباك نبوخذناصّر ملكوتا وعظمة وجلالا وبهاء.</language><language id="Indonesian" verse="18">Ya tuanku raja! Allah, Yang Mahatinggi, telah memberikan kekuasaan sebagai raja, kebesaran, kemuliaan dan keluhuran kepada Nebukadnezar, ayah tuanku.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> "And because of the majesty that He gave him, all peoples, nations, and languages trembled and feared before him. Whomever he wished, he executed; whomever he wished, he kept alive; whomever he wished, he set up; and whomever he wished, he put down. </language><language id="Arabic" verse="19">وللعظمة التي اعطاه اياها كانت ترتعد وتفزع قدامه جميع الشعوب والامم والألسنة. فايّا شاء قتل وايّا شاء استحيا وايّا شاء رفع وايّا شاء وضع.</language><language id="Indonesian" verse="19">Dan oleh karena kebesaran yang telah diberikan-Nya kepadanya itu, maka takut dan gentarlah terhadap dia orang-orang dari segala bangsa, suku bangsa dan bahasa; dibunuhnya siapa yang dikehendakinya dan dibiarkannya hidup siapa yang dikehendakinya, ditinggikannya siapa yang dikehendakinya dan direndahkannya siapa yang dikehendakinya.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> "But when his heart was lifted up, and his spirit was hardened in pride, he was deposed from his kingly throne, and they took his glory from him. </language><language id="Arabic" verse="20">فلما ارتفع قلبه وقست روحه تجبّرا انحط عن كرسي ملكه ونزعوا عنه جلاله</language><language id="Indonesian" verse="20">Tetapi ketika ia menjadi tinggi hati dan keras kepala, sehingga berlaku terlalu angkuh, maka ia dijatuhkan dari takhta kerajaannya dan kemuliaannya diambil dari padanya.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> "Then he was driven from the sons of men, his heart was made like the beasts, and his dwelling [was] with the wild donkeys. They fed him with grass like oxen, and his body was wet with the dew of heaven, till he knew that the Most High God rules in the kingdom of men, and appoints over it whomever He chooses. </language><language id="Arabic" verse="21">وطرد من بين الناس وتساوى قلبه بالحيوان وكانت سكناه مع الحمير الوحشية فاطعموه العشب كالثيران وابتلّ جسمه بندى السماء حتى علم ان الله العلي سلطان في مملكة الناس وانه يقيم عليها من يشاء.</language><language id="Indonesian" verse="21">Ia dihalau dari antara manusia dan hatinya menjadi sama seperti hati binatang, dan tempat tinggalnya ada di antara keledai hutan; kepadanya diberikan makanan rumput seperti kepada lembu, dan tubuhnya basah oleh embun dari langit, sampai ia mengakui, bahwa Allah, Yang Mahatinggi, berkuasa atas kerajaan manusia dan mengangkat siapa yang dikehendaki-Nya untuk kedudukan itu.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> "But you his son, Belshazzar, have not humbled your heart, although you knew all this. </language><language id="Arabic" verse="22">وانت يا بيلشاصر ابنه لم تضع قلبك مع انك عرفت كل هذا.</language><language id="Indonesian" verse="22">Tetapi tuanku, Belsyazar, anaknya, tidak merendahkan diri, walaupun tuanku mengetahui semuanya ini.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> "And you have lifted yourself up against the Lord of heaven. They have brought the vessels of His house before you, and you and your lords, your wives and your concubines, have drunk wine from them. And you have praised the gods of silver and gold, bronze and iron, wood and stone, which do not see or hear or know; and the God who [holds] your breath in His hand and owns all your ways, you have not glorified. </language><language id="Arabic" verse="23">بل تعظمت على رب السماء فاحضروا قدامك آنية بيته وانت وعظمائك وزوجاتك وسراريك شربتم بها الخمر وسبّحت آلهة الفضة والذهب والنحاس والحديد والخشب والحجر التي لا تبصر ولا تسمع ولا تعرف. اما الله الذي بيده نسمتك وله كل طرقك فلم تمجده.</language><language id="Indonesian" verse="23">Tuanku meninggikan diri terhadap Yang Berkuasa di sorga: perkakas dari Bait-Nya dibawa orang kepada tuanku, lalu tuanku serta para pembesar tuanku, para isteri dan para gundik tuanku telah minum anggur dari perkakas itu; tuanku telah memuji-muji dewa-dewa dari perak dan emas, dari tembaga, besi, kayu dan batu, yang tidak dapat melihat atau mendengar atau mengetahui, dan tidak tuanku muliakan Allah, yang menggenggam nafas tuanku dan menentukan segala jalan tuanku.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> "Then the fingers of the hand were sent from Him, and this writing was written. </language><language id="Arabic" verse="24">حينئذ أرسل من قبله طرف اليد فكتبت هذه الكتابة.</language><language id="Indonesian" verse="24">Sebab itu Ia menyuruh punggung tangan itu dan dituliskanlah tulisan ini.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> " And this is the inscription that was written: MENE, MENE, TEKEL, UPHARSIN. </language><language id="Arabic" verse="25">وهذه هي الكتابة التي سطّرت. منا منا تقيل وفرسين.</language><language id="Indonesian" verse="25">Maka inilah tulisan yang tertulis itu: Mene, mene, tekel ufarsin.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> "This [is] the interpretation of [each] word. MENE: God has numbered your kingdom, and finished it; </language><language id="Arabic" verse="26">وهذا تفسير الكلام منا احصى الله ملكوتك وانهاه.</language><language id="Indonesian" verse="26">Dan inilah makna perkataan itu: Mene: masa pemerintahan tuanku dihitung oleh Allah dan telah diakhiri;</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> "TEKEL: You have been weighed in the balances, and found wanting; </language><language id="Arabic" verse="27">تقيل وزنت بالموازين فوجدت ناقصا.</language><language id="Indonesian" verse="27">Tekel: tuanku ditimbang dengan neraca dan didapati terlalu ringan;</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> "PERES: Your kingdom has been divided, and given to the Medes and Persians." </language><language id="Arabic" verse="28">فرس قسمت مملكتك وأعطيت لمادي وفارس</language><language id="Indonesian" verse="28">Peres: kerajaan tuanku dipecah dan diberikan kepada orang Media dan Persia."</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> Then Belshazzar gave the command, and they clothed Daniel with purple and [put] a chain of gold around his neck, and made a proclamation concerning him that he should be the third ruler in the kingdom. </language><language id="Arabic" verse="29">حينئذ أمر بيلشاصر ان يلبّسوا دانيال الارجوان وقلادة من ذهب في عنقه وينادوا عليه انه يكون متسلطا ثالثا في المملكة.</language><language id="Indonesian" verse="29">Lalu atas titah Belsyazar dikenakanlah kepada Daniel pakaian dari kain ungu dan pada lehernya dikalungkan rantai emas, dan dimaklumkanlah tentang dia, bahwa di dalam kerajaan ia akan mempunyai kekuasaan sebagai orang ketiga.</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> That very night Belshazzar, king of the Chaldeans, was slain. </language><language id="Arabic" verse="30">في تلك الليلة قتل بيلشاصر ملك الكلدانيين</language><language id="Indonesian" verse="30">Pada malam itu juga terbunuhlah Belsyazar, raja orang Kasdim itu.</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> And Darius the Mede received the kingdom, [being] about sixty-two years old. </language><language id="Arabic" verse="31">فاخذ المملكة داريوس المادي وهو ابن اثنتين وستين سنة</language><language id="Indonesian" verse="31">(6-1) Darius, orang Media, menerima pemerintahan ketika ia berumur enam puluh dua tahun.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="6">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> It pleased Darius to set over the kingdom one hundred and twenty satraps, to be over the whole kingdom; </language><language id="Arabic" verse="1">حسن عند داريوس ان يولي على المملكة مئة وعشرين مرزبانا يكونون على المملكة كلها.</language><language id="Indonesian" verse="1">(6-2) Lalu berkenanlah Darius mengangkat seratus dua puluh wakil-wakil raja atas kerajaannya; mereka akan ditempatkan di seluruh kerajaan;</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> and over these, three governors, of whom Daniel [was] one, that the satraps might give account to them, so that the king would suffer no loss. </language><language id="Arabic" verse="2">وعلى هؤلاء ثلاثة وزراء احدهم دانيال لتؤدي المرازبة اليهم الحساب فلا تصيب الملك خسارة.</language><language id="Indonesian" verse="2">(6-3) membawahi mereka diangkat pula tiga pejabat tinggi, dan Daniel adalah salah satu dari ketiga orang itu; kepada merekalah para wakil-wakil raja harus memberi pertanggungan jawab, supaya raja jangan dirugikan.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Then this Daniel distinguished himself above the governors and satraps, because an excellent spirit [was] in him; and the king gave thought to setting him over the whole realm. </language><language id="Arabic" verse="3">ففاق دانيال هذا على الوزراء والمرازبة لان فيه روحا فاضلة وفكر الملك في ان يوليه على المملكة كلها.</language><language id="Indonesian" verse="3">(6-4) Maka Daniel ini melebihi para pejabat tinggi dan para wakil raja itu, karena ia mempunyai roh yang luar biasa; dan raja bermaksud untuk menempatkannya atas seluruh kerajaannya.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> So the governors and satraps sought to find [some] charge against Daniel concerning the kingdom; but they could find no charge or fault, because he [was] faithful; nor was there any error or fault found in him. </language><language id="Arabic" verse="4">ثم ان الوزراء والمرازبة كانوا يطلبون علّة يجدونها على دانيال من جهة المملكة فلم يقدروا ان يجدوا علّة ولا ذنبا لانه كان امينا ولم يوجد فيه خطأ ولا ذنب.</language><language id="Indonesian" verse="4">(6-5) Kemudian para pejabat tinggi dan wakil raja itu mencari alasan dakwaan terhadap Daniel dalam hal pemerintahan, tetapi mereka tidak mendapat alasan apapun atau sesuatu kesalahan, sebab ia setia dan tidak ada didapati sesuatu kelalaian atau sesuatu kesalahan padanya.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Then these men said, "We shall not find any charge against this Daniel unless we find [it] against him concerning the law of his God." </language><language id="Arabic" verse="5">فقال هؤلاء الرجال لا نجد على دانيال هذا علّة الا ان نجدها من جهة شريعة الهه.</language><language id="Indonesian" verse="5">(6-6) Maka berkatalah orang-orang itu: "Kita tidak akan mendapat suatu alasan dakwaan terhadap Daniel ini, kecuali dalam hal ibadahnya kepada Allahnya!"</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> So these governors and satraps thronged before the king, and said thus to him: "King Darius, live forever! </language><language id="Arabic" verse="6">حينئذ اجتمع هؤلاء الوزراء والمرازبة عند الملك وقالوا له هكذا ايها الملك داريوس عش الى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="6">(6-7) Kemudian bergegas-gegaslah para pejabat tinggi dan wakil raja itu menghadap raja serta berkata kepadanya: "Ya raja Darius, kekallah hidup tuanku!</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> "All the governors of the kingdom, the administrators and satraps, the counselors and advisors, have consulted together to establish a royal statute and to make a firm decree, that whoever petitions any god or man for thirty days, except you, O king, shall be cast into the den of lions. </language><language id="Arabic" verse="7">ان جميع وزراء المملكة والشحن والمرازبة والمشيرين والولاة قد تشاوروا على ان يضعوا أمرا ملكيا ويشددوا نهيا بان كل من يطلب طلبة حتى ثلاثين يوما من اله او انسان الا منك ايها الملك يطرح في جب الأسود.</language><language id="Indonesian" verse="7">(6-8) Semua pejabat tinggi kerajaan ini, semua penguasa dan wakil raja, para menteri dan bupati telah mufakat, supaya dikeluarkan kiranya suatu penetapan raja dan ditetapkan suatu larangan, agar barangsiapa yang dalam tiga puluh hari menyampaikan permohonan kepada salah satu dewa atau manusia kecuali kepada tuanku, ya raja, maka ia akan dilemparkan ke dalam gua singa.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> "Now, O king, establish the decree and sign the writing, so that it cannot be changed, according to the law of the Medes and Persians, which does not alter." </language><language id="Arabic" verse="8">فثبّت الآن النهي ايها الملك وامض الكتابة لكي لا تتغيّر كشريعة مادي وفارس التي لا تنسخ.</language><language id="Indonesian" verse="8">(6-9) Oleh sebab itu, ya raja, keluarkanlah larangan itu dan buatlah suatu surat perintah yang tidak dapat diubah, menurut undang-undang orang Media dan Persia, yang tidak dapat dicabut kembali."</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Therefore King Darius signed the written decree. </language><language id="Arabic" verse="9">لاجل ذلك امضى الملك داريوس الكتابة والنهي</language><language id="Indonesian" verse="9">(6-10) Sebab itu raja Darius membuat surat perintah dengan larangan itu.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Now when Daniel knew that the writing was signed, he went home. And in his upper room, with his windows open toward Jerusalem, he knelt down on his knees three times that day, and prayed and gave thanks before his God, as was his custom since early days. </language><language id="Arabic" verse="10">فلما علم دانيال بامضاء الكتابة ذهب الى بيته وكواه مفتوحة في عليته نحو اورشليم فجثا على ركبتيه ثلاث مرات في اليوم وصلّى وحمد قدام الهه كما كان يفعل قبل ذلك.</language><language id="Indonesian" verse="10">(6-11) Demi didengar Daniel, bahwa surat perintah itu telah dibuat, pergilah ia ke rumahnya. Dalam kamar atasnya ada tingkap-tingkap yang terbuka ke arah Yerusalem; tiga kali sehari ia berlutut, berdoa serta memuji Allahnya, seperti yang biasa dilakukannya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Then these men assembled and found Daniel praying and making supplication before his God. </language><language id="Arabic" verse="11">فاجتمع جميع حينئذ هؤلاء الرجال فوجدوا دانيال يطلب ويتضرع قدام الهه.</language><language id="Indonesian" verse="11">(6-12) Lalu orang-orang itu bergegas-gegas masuk dan mendapati Daniel sedang berdoa dan bermohon kepada Allahnya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> And they went before the king, and spoke concerning the king's decree: "Have you not signed a decree that every man who petitions any god or man within thirty days, except you, O king, shall be cast into the den of lions?" The king answered and said, "The thing [is] true, according to the law of the Medes and Persians, which does not alter." </language><language id="Arabic" verse="12">فتقدموا وتكلموا قدام الملك في نهي الملك. ألم تمض ايها الملك نهيا بان كل انسان يطلب من اله او انسان حتى ثلاثين يوما الا منك ايها الملك يطرح في جب الأسود. فاجاب الملك وقال الامر صحيح كشريعة مادي وفارس التي لا تنسخ.</language><language id="Indonesian" verse="12">(6-13) Kemudian mereka menghadap raja dan menanyakan kepadanya tentang larangan raja: "Bukankah tuanku mengeluarkan suatu larangan, supaya setiap orang yang dalam tiga puluh hari menyampaikan permohonan kepada salah satu dewa atau manusia kecuali kepada tuanku, ya raja, akan dilemparkan ke dalam gua singa?" Jawab raja: "Perkara ini telah pasti menurut undang-undang orang Media dan Persia, yang tidak dapat dicabut kembali."</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> So they answered and said before the king, "That Daniel, who is one of the captives from Judah, does not show due regard for you, O king, or for the decree that you have signed, but makes his petition three times a day." </language><language id="Arabic" verse="13">حينئذ اجابوا وقالوا قدام الملك ان دانيال الذي من بني سبي يهوذا لم يجعل لك ايها الملك اعتبارا ولا للنهي الذي امضيته بل ثلاث مرات في اليوم يطلب طلبته.</language><language id="Indonesian" verse="13">(6-14) Lalu kata mereka kepada raja: "Daniel, salah seorang buangan dari Yehuda, tidak mengindahkan tuanku, ya raja, dan tidak mengindahkan larangan yang tuanku keluarkan, tetapi tiga kali sehari ia mengucapkan doanya."</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> And the king, when he heard [these] words, was greatly displeased with himself, and set [his] heart on Daniel to deliver him; and he labored till the going down of the sun to deliver him. </language><language id="Arabic" verse="14">فلما سمع الملك هذا الكلام اغتاظ على نفسه جدا وجعل قلبه على دانيال لينجيه واجتهد الى غروب الشمس لينقذه.</language><language id="Indonesian" verse="14">(6-15) Setelah raja mendengar hal itu, maka sangat sedihlah ia, dan ia mencari jalan untuk melepaskan Daniel, bahkan sampai matahari masuk, ia masih berusaha untuk menolongnya.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Then these men approached the king, and said to the king, "Know, O king, that [it is] the law of the Medes and Persians that no decree or statute which the king establishes may be changed." </language><language id="Arabic" verse="15">فاجتمع اولئك الرجال الى الملك وقالوا للملك اعلم ايها الملك ان شريعة مادي وفارس هي ان كل نهي اوامر يضعه الملك لا يتغيّر.</language><language id="Indonesian" verse="15">(6-16) Lalu bergegas-gegaslah orang-orang itu menghadap raja serta berkata kepadanya: "Ketahuilah, ya raja, bahwa menurut undang-undang orang Media dan Persia tidak ada larangan atau penetapan yang dikeluarkan raja yang dapat diubah!"</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> So the king gave the command, and they brought Daniel and cast [him] into the den of lions. [But] the king spoke, saying to Daniel, "Your God, whom you serve continually, He will deliver you." </language><language id="Arabic" verse="16">حينئذ امر الملك فاحضروا دانيال وطرحوه في جب الأسود. اجاب الملك وقال لدانيال ان الهك الذي تعبده دائما هو ينجيك.</language><language id="Indonesian" verse="16">(6-17) Sesudah itu raja memberi perintah, lalu diambillah Daniel dan dilemparkan ke dalam gua singa. Berbicaralah raja kepada Daniel: "Allahmu yang kausembah dengan tekun, Dialah kiranya yang melepaskan engkau!"</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Then a stone was brought and laid on the mouth of the den, and the king sealed it with his own signet ring and with the signets of his lords, that the purpose concerning Daniel might not be changed. </language><language id="Arabic" verse="17">وأتي بحجر ووضع على فم الجب وختمه الملك بخاتمه وخاتم عظمائه لئلا يتغيّر القصد في دانيال</language><language id="Indonesian" verse="17">(6-18) Maka dibawalah sebuah batu dan diletakkan pada mulut gua itu, lalu raja mencap itu dengan cincin meterainya dan dengan cincin meterai para pembesarnya, supaya dalam hal Daniel tidak dibuat perubahan apa-apa.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Now the king went to his palace and spent the night fasting; and no musicians were brought before him. Also his sleep went from him. </language><language id="Arabic" verse="18">حينئذ مضى الملك الى قصره وبات صائما ولم يؤت قدامه بسراريه وطار عنه نومه.</language><language id="Indonesian" verse="18">(6-19) Lalu pergilah raja ke istananya dan berpuasalah ia semalam-malaman itu; ia tidak menyuruh datang penghibur-penghibur, dan ia tidak dapat tidur.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Then the king arose very early in the morning and went in haste to the den of lions. </language><language id="Arabic" verse="19">ثم قام الملك باكرا عند الفجر وذهب مسرعا الى جب الأسود.</language><language id="Indonesian" verse="19">(6-20) Pagi-pagi sekali ketika fajar menyingsing, bangunlah raja dan pergi dengan buru-buru ke gua singa;</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> And when he came to the den, he cried out with a lamenting voice to Daniel. The king spoke, saying to Daniel, "Daniel, servant of the living God, has your God, whom you serve continually, been able to deliver you from the lions?" </language><language id="Arabic" verse="20">فلما اقترب الى الجب نادى دانيال بصوت اسيف. اجاب الملك وقال لدانيال يا دانيال عبد الله الحي هل الهك الذي تعبده دائما قدر على ان ينجيك من الأسود.</language><language id="Indonesian" verse="20">(6-21) dan ketika ia sampai dekat gua itu, berserulah ia kepada Daniel dengan suara yang sayu. Berkatalah ia kepada Daniel: "Daniel, hamba Allah yang hidup, Allahmu yang kausembah dengan tekun, telah sanggupkah Ia melepaskan engkau dari singa-singa itu?"</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> Then Daniel said to the king, "O king, live forever! </language><language id="Arabic" verse="21">فتكلم دانيال مع الملك يا ايها الملك عش الى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="21">(6-22) Lalu kata Daniel kepada raja: "Ya raja, kekallah hidupmu!</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> "My God sent His angel and shut the lions' mouths, so that they have not hurt me, because I was found innocent before Him; and also, O king, I have done no wrong before you." </language><language id="Arabic" verse="22">الهي ارسل ملاكه وسدّ افواه الأسود فلم تضرّني لاني وجدت بريئا قدامه وقدامك ايضا ايها الملك لم افعل ذنبا.</language><language id="Indonesian" verse="22">(6-23) Allahku telah mengutus malaikat-Nya untuk mengatupkan mulut singa-singa itu, sehingga mereka tidak mengapa-apakan aku, karena ternyata aku tak bersalah di hadapan-Nya; tetapi juga terhadap tuanku, ya raja, aku tidak melakukan kejahatan."</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Then the king was exceedingly glad for him, and commanded that they should take Daniel up out of the den. So Daniel was taken up out of the den, and no injury whatever was found on him, because he believed in his God. </language><language id="Arabic" verse="23">حينئذ فرح الملك به وامر بان يصعد دانيال من الجب فأصعد دانيال من الجب ولم يوجد فيه ضرر لانه آمن بالهه.</language><language id="Indonesian" verse="23">(6-24) Lalu sangat sukacitalah raja dan ia memberi perintah, supaya Daniel ditarik dari dalam gua itu. Maka ditariklah Daniel dari dalam gua itu, dan tidak terdapat luka apa-apa padanya, karena ia percaya kepada Allahnya.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> And the king gave the command, and they brought those men who had accused Daniel, and they cast [them] into the den of lions -- them, their children, and their wives; and the lions overpowered them, and broke all their bones in pieces before they ever came to the bottom of the den. </language><language id="Arabic" verse="24">فامر الملك فاحضروا اولئك الرجال الذين اشتكوا على دانيال وطرحوهم في جب الأسود هم واولادهم ونساءهم. ولم يصلوا الى اسفل الجب حتى بطشت بهم الأسود وسحقت كل عظامهم</language><language id="Indonesian" verse="24">(6-25) Raja memberi perintah, lalu diambillah orang-orang yang telah menuduh Daniel dan mereka dilemparkan ke dalam gua singa, baik mereka maupun anak-anak dan isteri-isteri mereka. Belum lagi mereka sampai ke dasar gua itu, singa-singa itu telah menerkam mereka, bahkan meremukkan tulang-tulang mereka.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> Then King Darius wrote: To all peoples, nations, and languages that dwell in all the earth: Peace be multiplied to you. </language><language id="Arabic" verse="25">ثم كتب الملك داريوس الى كل الشعوب والامم والألسنة الساكنين في الارض كلها. ليكثر سلامكم.</language><language id="Indonesian" verse="25">(6-26) Kemudian raja Darius mengirim surat kepada orang-orang dari segala bangsa, suku bangsa dan bahasa, yang mendiami seluruh bumi, bunyinya: "Bertambah-tambahlah kiranya kesejahteraanmu!</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> I make a decree that in every dominion of my kingdom [men must] tremble and fear before the God of Daniel. For He [is] the living God, And steadfast forever; His kingdom [is the one] which shall not be destroyed, And His dominion [shall endure] to the end. </language><language id="Arabic" verse="26">من قبلي صدر امر بانه في كل سلطان مملكتي يرتعدون ويخافون قدام اله دانيال لانه هو الاله الحي القيوم الى الابد وملكوته لن يزول وسلطانه الى المنتهى</language><language id="Indonesian" verse="26">(6-27) Bersama ini kuberikan perintah, bahwa di seluruh kerajaan yang kukuasai orang harus takut dan gentar kepada Allahnya Daniel, sebab Dialah Allah yang hidup, yang kekal untuk selama-lamanya; pemerintahan-Nya tidak akan binasa dan kekuasaan-Nya tidak akan berakhir.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> He delivers and rescues, And He works signs and wonders In heaven and on earth, Who has delivered Daniel from the power of the lions. </language><language id="Arabic" verse="27">هو ينجي وينقذ ويعمل الآيات والعجائب في السموات وفي الارض. هو الذي نجى دانيال من يد الأسود</language><language id="Indonesian" verse="27">(6-28) Dia melepaskan dan menolong, dan mengadakan tanda dan mujizat di langit dan di bumi, Dia yang telah melepaskan Daniel dari cengkaman singa-singa."</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> So this Daniel prospered in the reign of Darius and in the reign of Cyrus the Persian. </language><language id="Arabic" verse="28">فنجح دانيال هذا في ملك داريوس وفي ملك كورش الفارسي</language><language id="Indonesian" verse="28">(6-29) Dan Daniel ini mempunyai kedudukan tinggi pada zaman pemerintahan Darius dan pada zaman pemerintahan Koresh, orang Persia itu.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="7">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> In the first year of Belshazzar king of Babylon, Daniel had a dream and visions of his head [while] on his bed. Then he wrote down the dream, telling the main facts. </language><language id="Arabic" verse="1">في السنة الاولى لبيلشاصر ملك بابل رأى دانيال حلما ورؤى راسه على فراشه. حينئذ كتب الحلم واخبر براس الكلام.</language><language id="Indonesian" verse="1">Pada tahun pertama pemerintahan Belsyazar, raja Babel, bermimpilah Daniel dan mendapat penglihatan-penglihatan di tempat tidurnya. Lalu dituliskannya mimpi itu, dan inilah garis besarnya:</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Daniel spoke, saying, "I saw in my vision by night, and behold, the four winds of heaven were stirring up the Great Sea. </language><language id="Arabic" verse="2">اجاب دانيال وقال. كنت ارى في رؤياي ليلا واذا باربع رياح السماء هجمت على البحر الكبير.</language><language id="Indonesian" verse="2">Berkatalah Daniel, demikian: "Pada malam hari aku mendapat penglihatan, tampak keempat angin dari langit mengguncangkan laut besar,</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> "And four great beasts came up from the sea, each different from the other. </language><language id="Arabic" verse="3">وصعد من البحر اربعة حيوانات عظيمة هذا مخالف ذاك.</language><language id="Indonesian" verse="3">dan empat binatang besar naik dari dalam laut, yang satu berbeda dengan yang lain.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> "The first [was] like a lion, and had eagle's wings. I watched till its wings were plucked off; and it was lifted up from the earth and made to stand on two feet like a man, and a man's heart was given to it. </language><language id="Arabic" verse="4">الاول كالاسد وله جناحا نسر. وكنت انظر حتى انتتف جناحاه وانتصب على الارض وأوقف على رجلين كانسان وأعطي قلب انسان.</language><language id="Indonesian" verse="4">Yang pertama rupanya seperti seekor singa, dan mempunyai sayap burung rajawali; aku terus melihatnya sampai sayapnya tercabut dan ia terangkat dari tanah dan ditegakkan pada dua kaki seperti manusia, dan kepadanya diberikan hati manusia.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> "And suddenly another beast, a second, like a bear. It was raised up on one side, and [had] three ribs in its mouth between its teeth. And they said thus to it: 'Arise, devour much flesh!' </language><language id="Arabic" verse="5">واذا بحيوان آخر ثان شبيه بالدب فارتفع على جنب واحد وفي فمه ثلاثة اضلع بين اسنانه فقالوا له هكذا. قم كل لحما كثيرا.</language><language id="Indonesian" verse="5">Dan tampak ada seekor binatang yang lain, yang kedua, rupanya seperti beruang; ia berdiri pada sisinya yang sebelah, dan tiga tulang rusuk masih ada di dalam mulutnya di antara giginya. Dan demikianlah dikatakan kepadanya: Ayo, makanlah daging banyak-banyak.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> "After this I looked, and there was another, like a leopard, which had on its back four wings of a bird. The beast also had four heads, and dominion was given to it. </language><language id="Arabic" verse="6">وبعد هذا كنت ارى واذا بآخر مثل النمر وله على ظهره اربعة اجنحة طائر. وكان للحيوان اربعة رؤوس وأعطي سلطانا.</language><language id="Indonesian" verse="6">Kemudian aku melihat, tampak seekor binatang yang lain, rupanya seperti macan tutul; ada empat sayap burung pada punggungnya, lagipula binatang itu berkepala empat, dan kepadanya diberikan kekuasaan.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> "After this I saw in the night visions, and behold, a fourth beast, dreadful and terrible, exceedingly strong. It had huge iron teeth; it was devouring, breaking in pieces, and trampling the residue with its feet. It [was] different from all the beasts that [were] before it, and it had ten horns. </language><language id="Arabic" verse="7">بعد هذا كنت ارى في رؤى الليل واذا بحيوان رابع هائل وقوي وشديد جدا وله اسنان من حديد كبيرة. اكل وسحق وداس الباقي برجليه. وكان مخالفا لكل الحيوانات الذين قبله وله عشرة قرون.</language><language id="Indonesian" verse="7">Kemudian aku melihat dalam penglihatan malam itu, tampak seekor binatang yang keempat, yang menakutkan dan mendahsyatkan, dan ia sangat kuat. Ia bergigi besar dari besi; ia melahap dan meremukkan, dan sisanya diinjak-injaknya dengan kakinya; ia berbeda dengan segala binatang yang terdahulu; lagipula ia bertanduk sepuluh.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> "I was considering the horns, and there was another horn, a little one, coming up among them, before whom three of the first horns were plucked out by the roots. And there, in this horn, [were] eyes like the eyes of a man, and a mouth speaking pompous words. </language><language id="Arabic" verse="8">كنت متأملا بالقرون واذا بقرن آخر صغير طلع بينها وقلعت ثلاثة من القرون الاولى من قدامه واذا بعيون كعيون الانسان في هذا القرن وفم متكلم بعظائم.</language><language id="Indonesian" verse="8">Sementara aku memperhatikan tanduk-tanduk itu, tampak tumbuh di antaranya suatu tanduk lain yang kecil, sehingga tiga dari tanduk-tanduk yang dahulu itu tercabut; dan pada tanduk itu tampak ada mata seperti mata manusia dan mulut yang menyombong.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> " I watched till thrones were put in place, And the Ancient of Days was seated; His garment [was] white as snow, And the hair of His head [was] like pure wool. His throne [was] a fiery flame, Its wheels a burning fire; </language><language id="Arabic" verse="9">كنت ارى انه وضعت عروش وجلس القديم الايام. لباسه ابيض كالثلج وشعر راسه كالصوف النقي وعرشه لهيب نار وبكراته نار متقدة.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sementara aku terus melihat, takhta-takhta diletakkan, lalu duduklah Yang Lanjut Usianya; pakaian-Nya putih seperti salju dan rambut-Nya bersih seperti bulu domba; kursi-Nya dari nyala api dengan roda-rodanya dari api yang berkobar-kobar;</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> A fiery stream issued And came forth from before Him. A thousand thousands ministered to Him; Ten thousand times ten thousand stood before Him. The court was seated, And the books were opened. </language><language id="Arabic" verse="10">نهر نار جرى وخرج من قدامه. ألوف ألوف تخدمه وربوات ربوات وقوف قدامه. فجلس الدين وفتحت الاسفار.</language><language id="Indonesian" verse="10">suatu sungai api timbul dan mengalir dari hadapan-Nya; seribu kali beribu-ribu melayani Dia, dan selaksa kali berlaksa-laksa berdiri di hadapan-Nya. Lalu duduklah Majelis Pengadilan dan dibukalah Kitab-kitab.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> "I watched then because of the sound of the pompous words which the horn was speaking; I watched till the beast was slain, and its body destroyed and given to the burning flame. </language><language id="Arabic" verse="11">كنت انظر حينئذ من اجل صوت الكلمات العظيمة التي تكلم بها القرن. كنت ارى الى ان قتل الحيوان وهلك جسمه ودفع لوقيد النار.</language><language id="Indonesian" verse="11">Aku terus melihatnya, karena perkataan sombong yang diucapkan tanduk itu; aku terus melihatnya, sampai binatang itu dibunuh, tubuhnya dibinasakan dan diserahkan ke dalam api yang membakar.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "As for the rest of the beasts, they had their dominion taken away, yet their lives were prolonged for a season and a time. </language><language id="Arabic" verse="12">اما باقي الحيوانات فنزع عنهم سلطانهم ولكن اعطوا طول حياة الى زمان ووقت</language><language id="Indonesian" verse="12">Juga kekuasaan binatang-binatang yang lain dicabut, dan jangka hidup mereka ditentukan sampai pada waktu dan saatnya.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> " I was watching in the night visions, And behold, [One] like the Son of Man, Coming with the clouds of heaven! He came to the Ancient of Days, And they brought Him near before Him. </language><language id="Arabic" verse="13">كنت ارى في رؤى الليل واذا مع سحب السماء مثل ابن انسان اتى وجاء الى القديم الايام فقربوه قدامه.</language><language id="Indonesian" verse="13">Aku terus melihat dalam penglihatan malam itu, tampak datang dengan awan-awan dari langit seorang seperti anak manusia; datanglah ia kepada Yang Lanjut Usianya itu, dan ia dibawa ke hadapan-Nya.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Then to Him was given dominion and glory and a kingdom, That all peoples, nations, and languages should serve Him. His dominion [is] an everlasting dominion, Which shall not pass away, And His kingdom [the one] Which shall not be destroyed. </language><language id="Arabic" verse="14">فأعطي سلطانا ومجدا وملكوتا لتتعبّد له كل الشعوب والامم والألسنة. سلطانه سلطان ابدي ما لن يزول وملكوته ما لا ينقرض</language><language id="Indonesian" verse="14">Lalu diberikan kepadanya kekuasaan dan kemuliaan dan kekuasaan sebagai raja, maka orang-orang dari segala bangsa, suku bangsa dan bahasa mengabdi kepadanya. Kekuasaannya ialah kekuasaan yang kekal, yang tidak akan lenyap, dan kerajaannya ialah kerajaan yang tidak akan musnah.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> " I, Daniel, was grieved in my spirit within [my] body, and the visions of my head troubled me. </language><language id="Arabic" verse="15">اما انا دانيال فحزنت روحي في وسط جسمي وافزعتني رؤى راسي.</language><language id="Indonesian" verse="15">Maka aku, Daniel, terharu karena hal itu, dan penglihatan-penglihatan yang kulihat itu menggelisahkan aku.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> "I came near to one of those who stood by, and asked him the truth of all this. So he told me and made known to me the interpretation of these things: </language><language id="Arabic" verse="16">فاقتربت الى واحد من الوقوف وطلبت منه الحقيقة في كل هذا. فاخبرني وعرّفني تفسير الامور.</language><language id="Indonesian" verse="16">Lalu kudekati salah seorang dari mereka yang berdiri di sana dan kuminta penjelasan tentang semuanya itu. Maka berkatalah ia kepadaku dan diberitahukannyalah kepadaku maknanya:</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> 'Those great beasts, which are four, [are] four kings [which] arise out of the earth. </language><language id="Arabic" verse="17">هؤلاء الحيوانات العظيمة التي هي اربعة هي اربعة ملوك يقومون على الارض.</language><language id="Indonesian" verse="17">Binatang-binatang besar yang empat ekor itu ialah empat raja yang akan muncul dari dalam bumi;</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> 'But the saints of the Most High shall receive the kingdom, and possess the kingdom forever, even forever and ever.' </language><language id="Arabic" verse="18">اما قديسوا العلي فيأخذون المملكة ويمتلكون المملكة الى الابد والى ابد الآبدين.</language><language id="Indonesian" verse="18">sesudah itu orang-orang kudus milik Yang Mahatinggi akan menerima pemerintahan, dan mereka akan memegang pemerintahan itu sampai selama-lamanya, bahkan kekal selama-lamanya.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> "Then I wished to know the truth about the fourth beast, which was different from all the others, exceedingly dreadful, [with] its teeth of iron and its nails of bronze, [which] devoured, broke in pieces, and trampled the residue with its feet; </language><language id="Arabic" verse="19">حينئذ رمت الحقيقة من جهة الحيوان الرابع الذي كان مخالفا لكلها وهائلا جدا واسنانه من حديد واظفاره من نحاس وقد اكل وسحق وداس الباقي برجليه.</language><language id="Indonesian" verse="19">Lalu aku ingin mendapat penjelasan tentang binatang yang keempat itu, yang berbeda dengan segala binatang yang lain, yang sangat menakutkan, dengan gigi besinya dan kuku tembaganya, yang melahap dan meremukkan dan menginjak-injak sisanya dengan kakinya;</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> "and the ten horns that [were] on its head, and the other [horn] which came up, before which three fell, namely, that horn which had eyes and a mouth which spoke pompous words, whose appearance [was] greater than his fellows. </language><language id="Arabic" verse="20">وعن القرون العشرة التي براسه وعن الآخر الذي طلع فسقطت قدامه ثلاثة وهذا القرن له عيون وفم متكلم بعظائم ومنظره اشد من رفقائه.</language><language id="Indonesian" verse="20">dan tentang kesepuluh tanduk yang ada pada kepalanya, dan tentang tanduk yang lain, yakni tanduk yang mempunyai mata dan yang mempunyai mulut yang menyombong, yang tumbuh sehingga patahlah tiga tanduk, dan yang lebih besar rupanya dari tanduk-tanduk yang lain.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> "I was watching; and the same horn was making war against the saints, and prevailing against them, </language><language id="Arabic" verse="21">وكنت انظر واذا هذا القرن يحارب القديسين فغلبهم</language><language id="Indonesian" verse="21">Dan aku melihat tanduk itu berperang melawan orang-orang kudus dan mengalahkan mereka,</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> "until the Ancient of Days came, and a judgment was made [in favor] of the saints of the Most High, and the time came for the saints to possess the kingdom. </language><language id="Arabic" verse="22">حتى جاء القديم الايام وأعطي الدين لقديسي العلي وبلغ الوقت فامتلك القديسون المملكة</language><language id="Indonesian" verse="22">sampai Yang Lanjut Usianya itu datang dan keadilan diberikan kepada orang-orang kudus milik Yang Mahatinggi dan waktunya datang orang-orang kudus itu memegang pemerintahan.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> " Thus he said: 'The fourth beast shall be A fourth kingdom on earth, Which shall be different from all [other] kingdoms, And shall devour the whole earth, Trample it and break it in pieces. </language><language id="Arabic" verse="23">فقال هكذا. اما الحيوان الرابع فتكون مملكة رابعة على الارض مخالفة لسائر الممالك فتاكل الارض كلها وتدوسها وتسحقها.</language><language id="Indonesian" verse="23">Maka demikianlah katanya: Binatang yang keempat itu ialah kerajaan yang keempat yang akan ada di bumi, yang akan berbeda dengan segala kerajaan dan akan menelan seluruh bumi, menginjak-injaknya dan meremukkannya.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> The ten horns [are] ten kings [Who] shall arise from this kingdom. And another shall rise after them; He shall be different from the first [ones,] And shall subdue three kings. </language><language id="Arabic" verse="24">والقرون العشرة من هذه المملكة هي عشرة ملوك يقومون ويقوم بعدهم آخر وهو مخالف الاولين ويذل ثلاثة ملوك.</language><language id="Indonesian" verse="24">Kesepuluh tanduk itu ialah kesepuluh raja yang muncul dari kerajaan itu. Sesudah mereka, akan muncul seorang raja; dia berbeda dengan raja-raja yang dahulu dan akan merendahkan tiga raja.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> He shall speak [pompous] words against the Most High, Shall persecute the saints of the Most High, And shall intend to change times and law. Then [the saints] shall be given into his hand For a time and times and half a time. </language><language id="Arabic" verse="25">ويتكلم بكلام ضد العلي ويبلي قديسي العلي ويظن انه يغيّر الاوقات والسّنّة ويسلمون ليده الى زمان وازمنة ونصف زمان.</language><language id="Indonesian" verse="25">Ia akan mengucapkan perkataan yang menentang Yang Mahatinggi, dan akan menganiaya orang-orang kudus milik Yang Mahatinggi; ia berusaha untuk mengubah waktu dan hukum, dan mereka akan diserahkan ke dalam tangannya selama satu masa dan dua masa dan setengah masa.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> ' But the court shall be seated, And they shall take away his dominion, To consume and destroy [it] forever. </language><language id="Arabic" verse="26">فيجلس الدين وينزعون عنه سلطانه ليفنوا ويبيدوا الى المنتهى.</language><language id="Indonesian" verse="26">Lalu Majelis Pengadilan akan duduk, dan kekuasaan akan dicabut dari padanya untuk dimusnahkan dan dihancurkan sampai lenyap.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> Then the kingdom and dominion, And the greatness of the kingdoms under the whole heaven, Shall be given to the people, the saints of the Most High. His kingdom [is] an everlasting kingdom, And all dominions shall serve and obey Him.' </language><language id="Arabic" verse="27">والمملكة والسلطان وعظمة المملكة تحت كل السماء تعطى لشعب قديسي العلي. ملكوته ملكوت ابدي وجميع السلاطين اياه يعبدون ويطيعون.</language><language id="Indonesian" verse="27">Maka pemerintahan, kekuasaan dan kebesaran dari kerajaan-kerajaan di bawah semesta langit akan diberikan kepada orang-orang kudus, umat Yang Mahatinggi: pemerintahan mereka adalah pemerintahan yang kekal, dan segala kekuasaan akan mengabdi dan patuh kepada mereka.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> "This [is] the end of the account. As for me, Daniel, my thoughts greatly troubled me, and my countenance changed; but I kept the matter in my heart." </language><language id="Arabic" verse="28">الى هنا نهاية الامر. اما انا دانيال فافكاري افزعتني كثيرا وتغيّرت عليّ هيئتي وحفظت الأمر في قلبي</language><language id="Indonesian" verse="28">Sekianlah berita itu. Adapun aku, Daniel, pikiran-pikiranku sangat menggelisahkan aku, sehingga aku menjadi pucat; dan aku menyimpan hal itu dalam ingatanku."</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="8">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> In the third year of the reign of King Belshazzar a vision appeared [to] me -- to me, Daniel -- after the one that appeared to me the first time. </language><language id="Arabic" verse="1">في السنة الثالثة من ملك بيلشاصر الملك ظهرت لي انا دانيال رؤيا بعد التي ظهرت لي في الابتداء</language><language id="Indonesian" verse="1">Pada tahun yang ketiga pemerintahan raja Belsyazar, nampaklah kepadaku, Daniel, suatu penglihatan sesudah yang tampak kepadaku dahulu itu.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> I saw in the vision, and it so happened while I was looking, that I [was] in Shushan, the citadel, which [is] in the province of Elam; and I saw in the vision that I was by the River Ulai. </language><language id="Arabic" verse="2">فرأيت في الرؤيا وكان في رؤياي وانا في شوشن القصر الذي في ولاية عيلام. ورأيت في الرؤيا وانا عند نهر أولاي</language><language id="Indonesian" verse="2">Aku melihat dalam penglihatan itu, dan sementara aku melihat, aku berada di puri Susan, yang ada di wilayah Elam, dan aku melihat dalam penglihatan itu, bahwa aku sedang di tepi sungai Ulai.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Then I lifted my eyes and saw, and there, standing beside the river, was a ram which had two horns, and the two horns [were] high; but one [was] higher than the other, and the higher [one] came up last. </language><language id="Arabic" verse="3">فرفعت عينيّ ورأيت واذا بكبش واقف عند النهر وله قرنان والقرنان عاليان والواحد اعلى من الآخر والاعلى طالع اخيرا.</language><language id="Indonesian" verse="3">Aku mengangkat mukaku dan melihat, tampak seekor domba jantan berdiri di depan sungai itu; tanduknya dua dan kedua tanduk itu tinggi, tetapi yang satu lebih tinggi dari yang lain, dan yang tinggi itu tumbuh terakhir.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> I saw the ram pushing westward, northward, and southward, so that no animal could withstand him; nor [was there any] that could deliver from his hand, but he did according to his will and became great. </language><language id="Arabic" verse="4">رأيت الكبش ينطح غربا وشمالا وجنوبا فلم يقف حيوان قدامه ولا منقذ من يده وفعل كمرضاته وعظم.</language><language id="Indonesian" verse="4">Aku melihat domba jantan itu menanduk ke barat, ke utara dan ke selatan, dan tidak ada seekor binatangpun yang tahan menghadapi dia, dan tidak ada yang dapat membebaskan dari kuasanya; ia berbuat sekehendak hatinya dan membesarkan diri.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> And as I was considering, suddenly a male goat came from the west, across the surface of the whole earth, without touching the ground; and the goat [had] a notable horn between his eyes. </language><language id="Arabic" verse="5">وبينما كنت متأملا اذا بتيس من المعز جاء من المغرب على وجه كل الارض ولم يمسّ الارض وللتيس قرن معتبر بين عينيه.</language><language id="Indonesian" verse="5">Tetapi sementara aku memperhatikannya, tampak seekor kambing jantan datang dari sebelah barat, yang melintasi seluruh bumi tanpa menginjak tanah; dan kambing jantan itu mempunyai satu tanduk yang aneh di antara kedua matanya.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Then he came to the ram that had two horns, which I had seen standing beside the river, and ran at him with furious power. </language><language id="Arabic" verse="6">وجاء الى الكبش صاحب القرنين الذي رايته واقفا عند النهر وركض اليه بشدة قوته.</language><language id="Indonesian" verse="6">Ia datang pada domba jantan yang dua tanduknya dan yang kulihat berdiri di depan sungai itu, lalu menyerangnya dengan keganasan yang hebat.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> And I saw him confronting the ram; he was moved with rage against him, attacked the ram, and broke his two horns. There was no power in the ram to withstand him, but he cast him down to the ground and trampled him; and there was no one that could deliver the ram from his hand. </language><language id="Arabic" verse="7">ورأيته قد وصل الى جانب الكبش فاستشاط عليه وضرب الكبش وكسر قرنيه فلم تكن للكبش قوة على الوقوف امامه وطرحه على الارض وداسه ولم يكن للكبش منقذ من يده.</language><language id="Indonesian" verse="7">Aku melihatnya mendekati domba jantan itu; ia menggeram, lalu ditanduknya domba jantan itu, dipatahkannya kedua tanduknya, dan domba jantan itu tidak berdaya untuk tahan menghadapi dia; dihempaskannya dia ke bumi, diinjak-injaknya, dan tidak ada yang melepaskan domba jantan itu dari kuasanya.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Therefore the male goat grew very great; but when he became strong, the large horn was broken, and in place of it four notable ones came up toward the four winds of heaven. </language><language id="Arabic" verse="8">فتعظم تيس المعز جدا ولما اعتزّ انكسر القرن العظيم وطلع عوضا عنه اربعة قرون معتبرة نحو رياح السماء الاربع.</language><language id="Indonesian" verse="8">Kambing jantan itu sangat membesarkan dirinya, tetapi ketika ia sampai pada puncak kuasanya, patahlah tanduk yang besar itu, lalu pada tempatnya tumbuh empat tanduk yang aneh, sejajar dengan keempat mata angin yang dari langit.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> And out of one of them came a little horn which grew exceedingly great toward the south, toward the east, and toward the Glorious [Land.] </language><language id="Arabic" verse="9">ومن واحد منها خرج قرن صغير وعظم جدا نحو الجنوب ونحو الشرق ونحو فخر الاراضي.</language><language id="Indonesian" verse="9">Maka dari salah satu tanduk itu muncul suatu tanduk kecil, yang menjadi sangat besar ke arah selatan, ke arah timur dan ke arah Tanah Permai.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> And it grew up to the host of heaven; and it cast down [some] of the host and [some] of the stars to the ground, and trampled them. </language><language id="Arabic" verse="10">وتعظم حتى الى جند السموات وطرح بعضا من الجند والنجوم الى الارض وداسهم.</language><language id="Indonesian" verse="10">Ia menjadi besar, bahkan sampai kepada bala tentara langit, dan dari bala tentara itu, dari bintang-bintang, dijatuhkannya beberapa ke bumi, dan diinjak-injaknya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> He even exalted [himself] as high as the Prince of the host; and by him the daily [sacrifices] were taken away, and the place of His sanctuary was cast down. </language><language id="Arabic" verse="11">وحتى الى رئيس الجند تعظم وبه ابطلت المحرقة الدائمة وهدم مسكن مقدسه.</language><language id="Indonesian" verse="11">Bahkan terhadap Panglima bala tentara itupun ia membesarkan dirinya, dan dari pada-Nya diambilnya korban persembahan sehari-hari, dan tempat-Nya yang kudus dirobohkannya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Because of transgression, an army was given over [to the horn] to oppose the daily [sacrifices;] and he cast truth down to the ground. He did [all this] and prospered. </language><language id="Arabic" verse="12">وجعل جند على المحرقة الدائمة بالمعصية فطرح الحق على الارض وفعل ونجح.</language><language id="Indonesian" verse="12">Suatu kebaktian diadakan secara fasik menggantikan korban sehari-hari, kebenaran dihempaskannya ke bumi, dan apapun yang dibuatnya, semuanya berhasil.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Then I heard a holy one speaking; and [another] holy one said to that certain [one] who was speaking, "How long [will] the vision [be, concerning] the daily [sacrifices] and the transgression of desolation, the giving of both the sanctuary and the host to be trampled under foot?" </language><language id="Arabic" verse="13">فسمعت قدوسا واحدا يتكلم فقال قدوس واحدا لفلان المتكلم الى متى الرؤيا من جهة المحرقة الدائمة ومعصية الخراب لبذل القدس والجند مدوسين.</language><language id="Indonesian" verse="13">Kemudian kudengar seorang kudus berbicara, dan seorang kudus lain berkata kepada yang berbicara itu: "Sampai berapa lama berlaku penglihatan ini, yakni korban sehari-hari dan kefasikan yang membinasakan, tempat kudus yang diserahkan dan bala tentara yang diinjak-injak?"</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> And he said to me, "For two thousand three hundred days; then the sanctuary shall be cleansed." </language><language id="Arabic" verse="14">فقال لي الى الفين وثلاث مئة صباح ومساء فيتبرأ القدس</language><language id="Indonesian" verse="14">Maka ia menjawab: "Sampai lewat dua ribu tiga ratus petang dan pagi, lalu tempat kudus itu akan dipulihkan dalam keadaan yang wajar."</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Then it happened, when I, Daniel, had seen the vision and was seeking the meaning, that suddenly there stood before me one having the appearance of a man. </language><language id="Arabic" verse="15">وكان لما رأيت انا دانيال الرؤيا وطلبت المعنى اذا بشبه انسان واقف قبالتي.</language><language id="Indonesian" verse="15">Sedang aku, Daniel, melihat penglihatan itu dan berusaha memahaminya, maka tampaklah seorang berdiri di depanku, yang rupanya seperti seorang laki-laki;</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> And I heard a man's voice between [the banks of] the Ulai, who called, and said, "Gabriel, make this [man] understand the vision." </language><language id="Arabic" verse="16">وسمعت صوت انسان بين أولاي فنادى وقال يا جبرائيل فهّم هذا الرجل الرؤيا.</language><language id="Indonesian" verse="16">dan aku mendengar dari tengah sungai Ulai itu suara manusia yang berseru: "Gabriel, buatlah orang ini memahami penglihatan itu!"</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> So he came near where I stood, and when he came I was afraid and fell on my face; but he said to me, "Understand, son of man, that the vision [refers] to the time of the end." </language><language id="Arabic" verse="17">فجاء الى حيث وقفت ولما جاء خفت وخررت على وجهي. فقال لي افهم يا ابن آدم ان الرؤيا لوقت المنتهى.</language><language id="Indonesian" verse="17">Lalu datanglah ia ke tempat aku berdiri, dan ketika ia datang, terkejutlah aku dan jatuh tertelungkup, lalu ia berkata kepadaku: "Pahamilah, anak manusia, bahwa penglihatan itu mengenai akhir masa!"</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Now, as he was speaking with me, I was in a deep sleep with my face to the ground; but he touched me, and stood me upright. </language><language id="Arabic" verse="18">واذ كان يتكلم معي كنت مسبخا على وجهي الى الارض فلمسني واوقفني على مقامي.</language><language id="Indonesian" verse="18">Sementara ia berbicara dengan aku, jatuh pingsanlah aku tertelungkup ke tanah; tetapi ia menyentuh aku dan membuat aku berdiri kembali.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> And he said, "Look, I am making known to you what shall happen in the latter time of the indignation; for at the appointed time the end [shall be.] </language><language id="Arabic" verse="19">وقال هانذا اعرّفك ما يكون في آخر السخط. لان لميعاد الانتهاء.</language><language id="Indonesian" verse="19">Lalu berkatalah ia: "Kuberitahukan kepadamu apa yang akan terjadi pada akhir murka ini, sebab hal itu mengenai akhir zaman.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> "The ram which you saw, having the two horns -- [they are] the kings of Media and Persia. </language><language id="Arabic" verse="20">اما الكبش الذي رأيته ذا القرنين فهو ملوك مادي وفارس.</language><language id="Indonesian" verse="20">Domba jantan yang kaulihat itu, dengan kedua tanduknya, ialah raja-raja orang Media dan Persia.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> "And the male goat [is] the kingdom of Greece. The large horn that [is] between its eyes [is] the first king. </language><language id="Arabic" verse="21">والتيس العافي ملك اليونان والقرن العظيم الذي بين عينيه هو الملك الاول.</language><language id="Indonesian" verse="21">Dan kambing jantan yang berbulu kesat itu ialah raja negeri Yunani, dan tanduk besar yang di antara kedua matanya itu ialah raja yang pertama.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> "As for the broken [horn] and the four that stood up in its place, four kingdoms shall arise out of that nation, but not with its power. </language><language id="Arabic" verse="22">واذا انكسر وقام اربعة عوضا عنه فستقوم اربع ممالك من الامة ولكن ليس في قوته.</language><language id="Indonesian" verse="22">Dan bahwa tanduk itu patah dan pada tempatnya itu muncul empat buah, berarti: empat kerajaan akan muncul dari bangsa itu, tetapi tidak sekuat yang terdahulu.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> " And in the latter time of their kingdom, When the transgressors have reached their fullness, A king shall arise, Having fierce features, Who understands sinister schemes. </language><language id="Arabic" verse="23">وفي آخر مملكتهم عند تمام المعاصي يقوم ملك جافي الوجه وفاهم الحيل.</language><language id="Indonesian" verse="23">Dan pada akhir kerajaan mereka, apabila orang-orang fasik telah penuh kejahatannya, maka akan muncul seorang raja dengan muka yang garang dan yang pandai menipu.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> His power shall be mighty, but not by his own power; He shall destroy fearfully, And shall prosper and thrive; He shall destroy the mighty, and [also] the holy people. </language><language id="Arabic" verse="24">وتعظم قوته ولكن ليس بقوته. يهلك عجبا وينجح ويفعل ويبيد العظماء وشعب القديسين.</language><language id="Indonesian" verse="24">Kekuatannya akan menjadi hebat, tetapi tidak sekuat yang terdahulu, dan ia akan mendatangkan kebinasaan yang mengerikan, dan apa yang dilakukannya akan berhasil; orang-orang berkuasa akan dibinasakannya, juga umat orang kudus.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> "Through his cunning He shall cause deceit to prosper under his rule; And he shall exalt [himself] in his heart. He shall destroy many in [their] prosperity. He shall even rise against the Prince of princes; But he shall be broken without [human] means. </language><language id="Arabic" verse="25">وبحذاقته ينجح ايضا المكر في يده ويتعظم بقلبه وفي الاطمئنان يهلك كثيرين ويقوم على رئيس الرؤساء وبلا يد ينكسر.</language><language id="Indonesian" verse="25">Dan oleh karena akalnya, penipuan yang dilakukannya akan berhasil; ia akan membesarkan dirinya dalam hatinya, dan dengan tak disangka-sangka banyak orang akan dibinasakannya; juga ia akan bangkit melawan Raja segala raja. Tetapi tanpa perbuatan tangan manusia, ia akan dihancurkan.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> "And the vision of the evenings and mornings Which was told is true; Therefore seal up the vision, For [it refers] to many days [in the future."] </language><language id="Arabic" verse="26">فرؤيا المساء والصباح التي قيلت هي حق. اما انت فاكتم الرؤيا لانها الى ايام كثيرة.</language><language id="Indonesian" verse="26">Adapun penglihatan tentang petang dan pagi itu, apa yang dikatakan tentang itu adalah benar. Tetapi engkau, sembunyikanlah penglihatan itu, sebab hal itu mengenai masa depan yang masih jauh."</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> And I, Daniel, fainted and was sick for days; afterward I arose and went about the king's business. I was astonished by the vision, but no one understood it. </language><language id="Arabic" verse="27">وانا دانيال ضعفت ونحلت اياما ثم قمت وباشرت اعمال الملك وكنت متحيّرا من الرؤيا ولا فاهم</language><language id="Indonesian" verse="27">Maka aku, Daniel, lelah dan jatuh sakit beberapa hari lamanya; kemudian bangunlah aku dan melakukan pula urusan raja. Dan aku tercengang-cengang tentang penglihatan itu, tetapi tidak memahaminya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="9">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> In the first year of Darius the son of Ahasuerus, of the lineage of the Medes, who was made king over the realm of the Chaldeans -- </language><language id="Arabic" verse="1">في السنة الاولى لداريوس بن احشويروش من نسل الماديين الذي ملك على مملكة الكلدانيين</language><language id="Indonesian" verse="1">Pada tahun pertama pemerintahan Darius, anak Ahasyweros, dari keturunan orang Media, yang telah menjadi raja atas kerajaan orang Kasdim,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> in the first year of his reign I, Daniel, understood by the books the number of the years [specified] by the word of the LORD through Jeremiah the prophet, that He would accomplish seventy years in the desolations of Jerusalem. </language><language id="Arabic" verse="2">في السنة الاولى من ملكه انا دانيال فهمت من الكتب عدد السنين التي كانت عنها كلمة الرب الى ارميا النبي لكمالة سبعين سنة على خراب اورشليم.</language><language id="Indonesian" verse="2">pada tahun pertama kerajaannya itu aku, Daniel, memperhatikan dalam kumpulan Kitab jumlah tahun yang menurut firman TUHAN kepada nabi Yeremia akan berlaku atas timbunan puing Yerusalem, yakni tujuh puluh tahun.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Then I set my face toward the Lord God to make request by prayer and supplications, with fasting, sackcloth, and ashes. </language><language id="Arabic" verse="3">فوجهت وجهي الى الله السيد طالبا بالصلاة والتضرعات بالصوم والمسح والرماد.</language><language id="Indonesian" verse="3">Lalu aku mengarahkan mukaku kepada Tuhan Allah untuk berdoa dan bermohon, sambil berpuasa dan mengenakan kain kabung serta abu.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> And I prayed to the LORD my God, and made confession, and said, "O Lord, great and awesome God, who keeps His covenant and mercy with those who love Him, and with those who keep His commandments, </language><language id="Arabic" verse="4">وصلّيت الى الرب الهي واعترفت وقلت ايها الرب الاله العظيم المهوب حافظ العهد والرحمة لمحبيه وحافظي وصاياه.</language><language id="Indonesian" verse="4">Maka aku memohon kepada TUHAN, Allahku, dan mengaku dosaku, demikian: "Ah Tuhan, Allah yang maha besar dan dahsyat, yang memegang Perjanjian dan kasih setia terhadap mereka yang mengasihi Engkau serta berpegang pada perintah-Mu!</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> "we have sinned and committed iniquity, we have done wickedly and rebelled, even by departing from Your precepts and Your judgments. </language><language id="Arabic" verse="5">اخطأنا واثمنا وعملنا الشر وتمردنا وحدنا عن وصاياك وعن احكامك.</language><language id="Indonesian" verse="5">Kami telah berbuat dosa dan salah, kami telah berlaku fasik dan telah memberontak, kami telah menyimpang dari perintah dan peraturan-Mu,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> "Neither have we heeded Your servants the prophets, who spoke in Your name to our kings and our princes, to our fathers and all the people of the land. </language><language id="Arabic" verse="6">وما سمعنا من عبيدك الانبياء الذين باسمك كلموا ملوكنا ورؤساءنا وآباءنا وكل شعب الارض.</language><language id="Indonesian" verse="6">dan kami tidak taat kepada hamba-hamba-Mu, para nabi, yang telah berbicara atas nama-Mu kepada raja-raja kami, kepada pemimpin-pemimpin kami, kepada bapa-bapa kami dan kepada segenap rakyat negeri.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> "O Lord, righteousness [belongs] to You, but to us shame of face, as [it is] this day -- to the men of Judah, to the inhabitants of Jerusalem and all Israel, those near and those far off in all the countries to which You have driven them, because of the unfaithfulness which they have committed against You. </language><language id="Arabic" verse="7">لك يا سيد البر. اما لنا فخزي الوجوه كما هو اليوم لرجال يهوذا ولسكان اورشليم ولكل اسرائيل القريبين والبعيدين في كل الاراضي التي طردتهم اليها من اجل خيانتهم التي خانوك اياها.</language><language id="Indonesian" verse="7">Ya Tuhan, Engkaulah yang benar, tetapi patutlah kami malu seperti pada hari ini, kami orang-orang Yehuda, penduduk kota Yerusalem dan segenap orang Israel, mereka yang dekat dan mereka yang jauh, di segala negeri kemana Engkau telah membuang mereka oleh karena mereka berlaku murtad terhadap Engkau.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> "O Lord, to us [belongs] shame of face, to our kings, our princes, and our fathers, because we have sinned against You. </language><language id="Arabic" verse="8">يا سيد لنا خزي الوجوه لملوكنا لرؤسائنا ولآبائنا لاننا اخطأنا اليك.</language><language id="Indonesian" verse="8">Ya TUHAN, kami, raja-raja kami, pemimpin-pemimpin kami dan bapa-bapa kami patutlah malu, sebab kami telah berbuat dosa terhadap Engkau.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> "To the Lord our God [belong] mercy and forgiveness, though we have rebelled against Him. </language><language id="Arabic" verse="9">للرب الهنا المراحم والمغفرة لاننا تمردنا عليه.</language><language id="Indonesian" verse="9">Pada Tuhan, Allah kami, ada kesayangan dan keampunan, walaupun kami telah memberontak terhadap Dia,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "We have not obeyed the voice of the LORD our God, to walk in His laws, which He set before us by His servants the prophets. </language><language id="Arabic" verse="10">وما سمعنا صوت الرب الهنا لنسلك في شرائعه التي جعلها امامنا عن يد عبيده الانبياء.</language><language id="Indonesian" verse="10">dan tidak mendengarkan suara TUHAN, Allah kami, yang menyuruh kami hidup menurut hukum yang telah diberikan-Nya kepada kami dengan perantaraan para nabi, hamba-hamba-Nya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> "Yes, all Israel has transgressed Your law, and has departed so as not to obey Your voice; therefore the curse and the oath written in the Law of Moses the servant of God have been poured out on us, because we have sinned against Him. </language><language id="Arabic" verse="11">وكل اسرائيل قد تعدى على شريعتك وحادوا لئلا يسمعوا صوتك فسكبت علينا اللعنة والحلف المكتوب في شريعة موسى عبد الله لأننا اخطأنا اليه.</language><language id="Indonesian" verse="11">Segenap orang Israel telah melanggar hukum-Mu dan menyimpang karena tidak mendengarkan suara-Mu. Sebab itu telah dicurahkan ke atas kami kutuk dan sumpah, yang tertulis dalam kitab Taurat Musa, hamba Allah itu, sebab kami telah berbuat dosa terhadap Dia.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "And He has confirmed His words, which He spoke against us and against our judges who judged us, by bringing upon us a great disaster; for under the whole heaven such has never been done as what has been done to Jerusalem. </language><language id="Arabic" verse="12">وقد اقام كلماته التي تكلم بها علينا وعلى قضاتنا الذين قضوا لنا ليجلب علينا شرا عظيما ما لم يجر تحت السموات كلها كما أجري على اورشليم.</language><language id="Indonesian" verse="12">Dan telah ditetapkan-Nya firman-Nya, yang diucapkan-Nya terhadap kami dan terhadap orang-orang yang telah memerintah kami, yakni bahwa akan didatangkan-Nya kepada kami malapetaka yang besar, yang belum pernah terjadi di bawah semesta langit, seperti di Yerusalem.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> "As [it is] written in the Law of Moses, all this disaster has come upon us; yet we have not made our prayer before the LORD our God, that we might turn from our iniquities and understand Your truth. </language><language id="Arabic" verse="13">كما كتب في شريعة موسى قد جاء علينا كل هذا الشر ولم نتضرع الى وجه الرب الهنا لنرجع من آثامنا ونفطن بحقك.</language><language id="Indonesian" verse="13">Seperti yang tertulis dalam kitab Taurat Musa, segala malapetaka ini telah menimpa kami, dan kami tidak memohon belas kasihan TUHAN, Allah kami, dengan berbalik dari segala kesalahan kami dan memperhatikan kebenaran yang dari pada-Mu.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> "Therefore the LORD has kept the disaster in mind, and brought it upon us; for the LORD our God [is] righteous in all the works which He does, though we have not obeyed His voice. </language><language id="Arabic" verse="14">فسهر الرب على الشر وجلبه علينا لان الرب الهنا بار في كل اعماله التي عملها اذ لم نسمع صوته.</language><language id="Indonesian" verse="14">Sebab itu TUHAN bersiap dengan malapetaka itu dan mendatangkannya kepada kami; karena TUHAN, Allah kami, adalah adil dalam segala perbuatan yang dilakukan-Nya, tetapi kami tidak mendengarkan suara-Nya.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> "And now, O Lord our God, who brought Your people out of the land of Egypt with a mighty hand, and made Yourself a name, as [it is] this day -- we have sinned, we have done wickedly! </language><language id="Arabic" verse="15">والآن ايها السيد الهنا الذي اخرجت شعبك من ارض مصر بيد قوية وجعلت لنفسك اسما كما هو هذا اليوم قد اخطأنا عملنا شرا.</language><language id="Indonesian" verse="15">Oleh sebab itu, ya Tuhan, Allah kami, yang telah membawa umat-Mu keluar dari tanah Mesir dengan tangan yang kuat dan memasyhurkan nama-Mu, seperti pada hari ini, kami telah berbuat dosa, kami telah berlaku fasik.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> " O Lord, according to all Your righteousness, I pray, let Your anger and Your fury be turned away from Your city Jerusalem, Your holy mountain; because for our sins, and for the iniquities of our fathers, Jerusalem and Your people [are] a reproach to all [those] around us. </language><language id="Arabic" verse="16">يا سيد حسب كل رحمتك اصرف سخطك وغضبك عن مدينتك اورشليم جبل قدسك اذ لخطايانا ولآثام آبائنا صارت اورشليم وشعبك عارا عند جميع الذين حولنا.</language><language id="Indonesian" verse="16">Ya Tuhan, sesuai dengan belas kasihan-Mu, biarlah kiranya murka dan amarah-Mu berlalu dari Yerusalem, kota-Mu, gunung-Mu yang kudus; sebab oleh karena dosa kami dan oleh karena kesalahan nenek moyang kami maka Yerusalem dan umat-Mu telah menjadi cela bagi semua orang yang di sekeliling kami.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> "Now therefore, our God, hear the prayer of Your servant, and his supplications, and for the Lord's sake cause Your face to shine on Your sanctuary, which is desolate. </language><language id="Arabic" verse="17">فاسمع الآن يا الهنا صلاة عبدك وتضرعاته واضئ بوجهك على مقدسك الخرب من اجل السيد.</language><language id="Indonesian" verse="17">Oleh sebab itu, dengarkanlah, ya Allah kami, doa hamba-Mu ini dan permohonannya, dan sinarilah tempat kudus-Mu yang telah musnah ini dengan wajah-Mu, demi Tuhan sendiri.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> "O my God, incline Your ear and hear; open Your eyes and see our desolations, and the city which is called by Your name; for we do not present our supplications before You because of our righteous deeds, but because of Your great mercies. </language><language id="Arabic" verse="18">أمل اذنك يا الهي واسمع افتح عينيك وانظر خربنا والمدينة التي دعي اسمك عليها لانه لا لاجل برنا نطرح تضرعاتنا امام وجهك بل لاجل مراحمك العظيمة.</language><language id="Indonesian" verse="18">Ya Allahku, arahkanlah telinga-Mu dan dengarlah, bukalah mata-Mu dan lihatlah kebinasaan kami dan kota yang disebut dengan nama-Mu, sebab kami menyampaikan doa permohonan kami ke hadapan-Mu bukan berdasarkan jasa-jasa kami, tetapi berdasarkan kasih sayang-Mu yang berlimpah-limpah.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> "O Lord, hear! O Lord, forgive! O Lord, listen and act! Do not delay for Your own sake, my God, for Your city and Your people are called by Your name." </language><language id="Arabic" verse="19">يا سيد اسمع يا سيد اغفر يا سيد اصغ واصنع. لا تؤخر من اجل نفسك يا الهي لان اسمك دعي على مدينتك وعلى شعبك</language><language id="Indonesian" verse="19">Ya Tuhan, dengarlah! Ya, Tuhan, ampunilah! Ya Tuhan, perhatikanlah dan bertindaklah dengan tidak bertangguh, oleh karena Engkau sendiri, Allahku, sebab kota-Mu dan umat-Mu disebut dengan nama-Mu!"</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Now while I [was] speaking, praying, and confessing my sin and the sin of my people Israel, and presenting my supplication before the LORD my God for the holy mountain of my God, </language><language id="Arabic" verse="20">وبينما انا اتكلم واصلّي واعترف بخطيتي وخطية شعبي اسرائيل واطرح تضرعي امام الرب الهي عن جبل قدس الهي</language><language id="Indonesian" verse="20">Sementara aku berbicara dan berdoa dan mengaku dosaku dan dosa bangsaku, bangsa Israel, dan menyampaikan ke hadapan TUHAN, Allahku, permohonanku bagi gunung kudus Allahku,</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> yes, while I [was] speaking in prayer, the man Gabriel, whom I had seen in the vision at the beginning, being caused to fly swiftly, reached me about the time of the evening offering. </language><language id="Arabic" verse="21">وانا متكلم بعد بالصلاة اذا بالرجل جبرائيل الذي رأيته في الرؤيا في الابتداء مطارا واغفا لمسني عند وقت تقدمة المساء.</language><language id="Indonesian" verse="21">sementara aku berbicara dalam doa, terbanglah dengan cepat ke arahku Gabriel, dia yang telah kulihat dalam penglihatan yang dahulu itu pada waktu persembahan korban petang hari.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> And he informed [me,] and talked with me, and said, "O Daniel, I have now come forth to give you skill to understand. </language><language id="Arabic" verse="22">وفهمني وتكلم معي وقال يا دانيال اني خرجت الآن لاعلمك الفهم.</language><language id="Indonesian" verse="22">Lalu ia mengajari aku dan berbicara dengan aku: "Daniel, sekarang aku datang untuk memberi akal budi kepadamu untuk mengerti.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> "At the beginning of your supplications the command went out, and I have come to tell [you,] for you [are] greatly beloved; therefore consider the matter, and understand the vision: </language><language id="Arabic" verse="23">في ابتداء تضرعاتك خرج الامر وانا جئت لاخبرك لانك انت محبوب. فتأمل الكلام وافهم الرؤيا.</language><language id="Indonesian" verse="23">Ketika engkau mulai menyampaikan permohonan keluarlah suatu firman, maka aku datang untuk memberitahukannya kepadamu, sebab engkau sangat dikasihi. Jadi camkanlah firman itu dan perhatikanlah penglihatan itu!</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> " Seventy weeks are determined For your people and for your holy city, To finish the transgression, To make an end of sins, To make reconciliation for iniquity, To bring in everlasting righteousness, To seal up vision and prophecy, And to anoint the Most Holy. </language><language id="Arabic" verse="24">سبعون اسبوعا قضيت على شعبك وعلى مدينتك المقدسة لتكميل المعصية وتتميم الخطايا ولكفارة الاثم وليؤتى بالبر الابدي ولختم الرؤيا والنبوة ولمسح قدوس القدوسين.</language><language id="Indonesian" verse="24">Tujuh puluh kali tujuh masa telah ditetapkan atas bangsamu dan atas kotamu yang kudus, untuk melenyapkan kefasikan, untuk mengakhiri dosa, untuk menghapuskan kesalahan, untuk mendatangkan keadilan yang kekal, untuk menggenapkan penglihatan dan nabi, dan untuk mengurapi yang maha kudus.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> "Know therefore and understand, [That] from the going forth of the command To restore and build Jerusalem Until Messiah the Prince, [There shall be] seven weeks and sixty-two weeks; The street shall be built again, and the wall, Even in troublesome times. </language><language id="Arabic" verse="25">فاعلم وافهم انه من خروج الامر لتجديد اورشليم وبنائها الى المسيح الرئيس سبعة اسابيع واثنان وستون اسبوعا يعود ويبنى سوق وخليج في ضيق الأزمنة.</language><language id="Indonesian" verse="25">Maka ketahuilah dan pahamilah: dari saat firman itu keluar, yakni bahwa Yerusalem akan dipulihkan dan dibangun kembali, sampai pada kedatangan seorang yang diurapi, seorang raja, ada tujuh kali tujuh masa; dan enam puluh dua kali tujuh masa lamanya kota itu akan dibangun kembali dengan tanah lapang dan paritnya, tetapi di tengah-tengah kesulitan.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> "And after the sixty-two weeks Messiah shall be cut off, but not for Himself; And the people of the prince who is to come Shall destroy the city and the sanctuary. The end of it [shall be] with a flood, And till the end of the war desolations are determined. </language><language id="Arabic" verse="26">وبعد اثنين وستين اسبوعا يقطع المسيح وليس له وشعب رئيس آت يخرب المدينة والقدس وانتهاؤه بغمارة والى النهاية حرب وخرب قضي بها.</language><language id="Indonesian" verse="26">Sesudah keenam puluh dua kali tujuh masa itu akan disingkirkan seorang yang telah diurapi, padahal tidak ada salahnya apa-apa. Maka datanglah rakyat seorang raja memusnahkan kota dan tempat kudus itu, tetapi raja itu akan menemui ajalnya dalam air bah; dan sampai pada akhir zaman akan ada peperangan dan pemusnahan, seperti yang telah ditetapkan.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> Then he shall confirm a covenant with many for one week; But in the middle of the week He shall bring an end to sacrifice and offering. And on the wing of abominations shall be one who makes desolate, Even until the consummation, which is determined, Is poured out on the desolate." </language><language id="Arabic" verse="27">ويثبت عهدا مع كثيرين في اسبوع واحد وفي وسط الاسبوع يبطل الذبيحة والتقدمة وعلى جناح الارجاس مخرب حتى يتم ويصبّ المقضي على المخرب</language><language id="Indonesian" verse="27">Raja itu akan membuat perjanjian itu menjadi berat bagi banyak orang selama satu kali tujuh masa. Pada pertengahan tujuh masa itu ia akan menghentikan korban sembelihan dan korban santapan; dan di atas sayap kekejian akan datang yang membinasakan, sampai pemusnahan yang telah ditetapkan menimpa yang membinasakan itu."</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="10">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> In the third year of Cyrus king of Persia a message was revealed to Daniel, whose name was called Belteshazzar. The message [was] true, but the appointed time [was] long; and he understood the message, and had understanding of the vision. </language><language id="Arabic" verse="1">في السنة الثالثة لكورش ملك فارس كشف امر لدانيال الذي سمي باسم بلطشاصر. والامر حق والجهاد عظيم وفهم الأمر وله معرفة الرؤيا.</language><language id="Indonesian" verse="1">Pada tahun ketiga pemerintahan Koresh, raja orang Persia, suatu firman dinyatakan kepada Daniel yang diberi nama Beltsazar; firman itu benar dan mengenai kesusahan yang besar. Maka dicamkannyalah firman itu dan diperhatikannyalah penglihatan itu.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> In those days I, Daniel, was mourning three full weeks. </language><language id="Arabic" verse="2">في تلك الايام انا دانيال كنت نائحا ثلاثة اسابيع ايام.</language><language id="Indonesian" verse="2">Pada waktu itu aku, Daniel, berkabung tiga minggu penuh:</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> I ate no pleasant food, no meat or wine came into my mouth, nor did I anoint myself at all, till three whole weeks were fulfilled. </language><language id="Arabic" verse="3">لم آكل طعاما شهيّا ولم يدخل في فمي لحم ولا خمر ولم ادهن حتى تمت ثلاثة اسابيع ايام.</language><language id="Indonesian" verse="3">makanan yang sedap tidak kumakan, daging dan anggur tidak masuk ke dalam mulutku dan aku tidak berurap sampai berlalu tiga minggu penuh.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Now on the twenty-fourth day of the first month, as I was by the side of the great river, that [is,] the Tigris, </language><language id="Arabic" verse="4">وفي اليوم الرابع والعشرين من الشهر الاول اذ كنت على جانب النهر العظيم هو دجلة</language><language id="Indonesian" verse="4">Pada hari kedua puluh empat bulan pertama, ketika aku ada di tepi sungai besar, yakni sungai Tigris,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> I lifted my eyes and looked, and behold, a certain man clothed in linen, whose waist [was] girded with gold of Uphaz! </language><language id="Arabic" verse="5">رفعت عينيّ ونظرت فاذا برجل لابس كتانا وحقواه متنطقان بذهب اوفاز</language><language id="Indonesian" verse="5">kuangkat mukaku, lalu kulihat, tampak seorang yang berpakaian kain lenan dan berikat pinggang emas dari ufas.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> His body [was] like beryl, his face like the appearance of lightning, his eyes like torches of fire, his arms and feet like burnished bronze in color, and the sound of his words like the voice of a multitude. </language><language id="Arabic" verse="6">وجسمه كالزبرجد ووجهه كمنظر البرق وعيناه كمصباحي نار وذراعاه ورجلاه كعين النحاس المصقول وصوت كلامه كصوت جمهور.</language><language id="Indonesian" verse="6">Tubuhnya seperti permata Tarsis dan wajahnya seperti cahaya kilat; matanya seperti suluh yang menyala-nyala, lengan dan kakinya seperti kilau tembaga yang digilap, dan suara ucapannya seperti gaduh orang banyak.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> And I, Daniel, alone saw the vision, for the men who were with me did not see the vision; but a great terror fell upon them, so that they fled to hide themselves. </language><language id="Arabic" verse="7">فرأيت انا دانيال الرؤيا وحدي والرجال الذين كانوا معي لم يروا الرؤيا لكن وقع عليهم ارتعاد عظيم فهربوا ليختبئوا.</language><language id="Indonesian" verse="7">Hanya aku, Daniel, melihat penglihatan itu, tetapi orang-orang yang bersama-sama dengan aku, tidak melihatnya; tetapi mereka ditimpa oleh ketakutan yang besar, sehingga mereka lari bersembunyi;</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Therefore I was left alone when I saw this great vision, and no strength remained in me; for my vigor was turned to frailty in me, and I retained no strength. </language><language id="Arabic" verse="8">فبقيت انا وحدي ورأيت هذه الرؤيا العظيمة ولم تبق فيّ قوة ونضارتي تحولت فيّ الى فساد ولم اضبط قوة.</language><language id="Indonesian" verse="8">demikianlah aku tinggal seorang diri. Ketika aku melihat penglihatan yang besar itu, hilanglah kekuatanku; aku menjadi pucat sama sekali, dan tidak ada lagi kekuatan padaku.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Yet I heard the sound of his words; and while I heard the sound of his words I was in a deep sleep on my face, with my face to the ground. </language><language id="Arabic" verse="9">وسمعت صوت كلامه ولما سمعت صوت كلامه كنت مسبّخا على وجهي ووجهي الى الارض.</language><language id="Indonesian" verse="9">Lalu kudengar suara ucapannya, dan ketika aku mendengar suara ucapannya itu, jatuh pingsanlah aku tertelungkup dengan mukaku ke tanah.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Suddenly, a hand touched me, which made me tremble on my knees and [on] the palms of my hands. </language><language id="Arabic" verse="10">واذ بيد لمستني واقامتني مرتجفا على ركبتيّ وعلى كفيّ يديّ.</language><language id="Indonesian" verse="10">Tetapi ada suatu tangan menyentuh aku dan membuat aku bangun sambil bertumpu pada lutut dan tanganku.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> And he said to me, "O Daniel, man greatly beloved, understand the words that I speak to you, and stand upright, for I have now been sent to you." While he was speaking this word to me, I stood trembling. </language><language id="Arabic" verse="11">وقال لي يا دانيال ايها الرجل المحبوب افهم الكلام الذي اكلمك به وقم على مقامك لاني الآن أرسلت اليك. ولما تكلم معي بهذا الكلام قمت مرتعدا.</language><language id="Indonesian" verse="11">Katanya kepadaku: "Daniel, engkau orang yang dikasihi, camkanlah firman yang kukatakan kepadamu, dan berdirilah pada kakimu, sebab sekarang aku diutus kepadamu." Ketika hal ini dikatakannya kepadaku, berdirilah aku dengan gemetar.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Then he said to me, "Do not fear, Daniel, for from the first day that you set your heart to understand, and to humble yourself before your God, your words were heard; and I have come because of your words. </language><language id="Arabic" verse="12">فقال لي لا تخف يا دانيال لانه من اليوم الاول الذي فيه جعلت قلبك للفهم ولاذلال نفسك قدام الهك سمع كلامك وانا اتيت لاجل كلامك.</language><language id="Indonesian" verse="12">Lalu katanya kepadaku: "Janganlah takut, Daniel, sebab telah didengarkan perkataanmu sejak hari pertama engkau berniat untuk mendapat pengertian dan untuk merendahkan dirimu di hadapan Allahmu, dan aku datang oleh karena perkataanmu itu.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> "But the prince of the kingdom of Persia withstood me twenty-one days; and behold, Michael, one of the chief princes, came to help me, for I had been left alone there with the kings of Persia. </language><language id="Arabic" verse="13">ورئيس مملكة فارس وقف مقابلي واحدا وعشرين يوما وهوذا ميخائيل واحد من الرؤساء الاولين جاء لاعانتي وانا أبقيت هناك عند ملوك فارس.</language><language id="Indonesian" verse="13">Pemimpin kerajaan orang Persia berdiri dua puluh satu hari lamanya menentang aku; tetapi kemudian Mikhael, salah seorang dari pemimpin-pemimpin terkemuka, datang menolong aku, dan aku meninggalkan dia di sana berhadapan dengan raja-raja orang Persia.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> "Now I have come to make you understand what will happen to your people in the latter days, for the vision [refers] to [many] days yet [to come."] </language><language id="Arabic" verse="14">وجئت لافهمك ما يصيب شعبك في الايام الاخيرة لان الرؤيا الى ايام بعد</language><language id="Indonesian" verse="14">Lalu aku datang untuk membuat engkau mengerti apa yang akan terjadi pada bangsamu pada hari-hari yang terakhir; sebab penglihatan ini juga mengenai hari-hari itu."</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> When he had spoken such words to me, I turned my face toward the ground and became speechless. </language><language id="Arabic" verse="15">فلما تكلم معي بمثل هذا الكلام جعلت وجهي الى الارض وصمت.</language><language id="Indonesian" verse="15">Ketika dikatakannya hal ini kepadaku, kutundukkan mukaku ke tanah dan aku terkelu.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> And suddenly, [one] having the likeness of the sons of men touched my lips; then I opened my mouth and spoke, saying to him who stood before me, "My lord, because of the vision my sorrows have overwhelmed me, and I have retained no strength. </language><language id="Arabic" verse="16">وهوذا كشبه بني آدم لمس شفتيّ ففتحت فمي وتكلمت وقلت للواقف امامي يا سيدي بالرؤيا انقلبت عليّ اوجاعي فما ضبطت قوّة.</language><language id="Indonesian" verse="16">Tetapi sesuatu yang menyerupai manusia menyentuh bibirku; lalu kubuka mulutku dan mulai berbicara, kataku kepada yang berdiri di depanku itu: "Tuanku, oleh sebab penglihatan itu aku ditimpa kesakitan, dan tidak ada lagi kekuatan padaku.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> "For how can this servant of my lord talk with you, my lord? As for me, no strength remains in me now, nor is any breath left in me." </language><language id="Arabic" verse="17">فكيف يستطيع عبد سيدي هذا ان يتكلم مع سيدي هذا وانا فحالا لم تثبت فيّ قوّة ولم تبق فيّ نسمة.</language><language id="Indonesian" verse="17">Masakan aku, hamba tuanku ini dapat berbicara dengan tuanku! Bukankah tidak ada lagi kekuatan padaku dan tidak ada lagi nafas padaku?"</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Then again, [the one] having the likeness of a man touched me and strengthened me. </language><language id="Arabic" verse="18">فعاد ولمسني كمنظر انسان وقوّاني.</language><language id="Indonesian" verse="18">Lalu dia yang rupanya seperti manusia itu menyentuh aku pula dan memberikan aku kekuatan,</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> And he said, "O man greatly beloved, fear not! Peace [be] to you; be strong, yes, be strong!" So when he spoke to me I was strengthened, and said, "Let my lord speak, for you have strengthened me." </language><language id="Arabic" verse="19">وقال لا تخف ايها الرجل المحبوب سلام لك. تشدد. تقوّ. ولما كلمني تقويت وقلت ليتكلم سيدي لانك قوّيتني.</language><language id="Indonesian" verse="19">dan berkata: "Hai engkau yang dikasihi, janganlah takut, sejahteralah engkau, jadilah kuat, ya, jadilah kuat!" Sementara ia berbicara dengan aku, aku merasa kuat lagi dan berkata: "Berbicaralah kiranya tuanku, sebab engkau telah memberikan aku kekuatan."</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Then he said, "Do you know why I have come to you? And now I must return to fight with the prince of Persia; and when I have gone forth, indeed the prince of Greece will come. </language><language id="Arabic" verse="20">فقال هل عرفت لماذا جئت اليك. فالآن ارجع واحارب رئيس فارس. فاذا خرجت هوذا رئيس اليونان ياتي.</language><language id="Indonesian" verse="20">Lalu katanya: "Tahukah engkau, mengapa aku datang kepadamu? Sebentar lagi aku kembali untuk berperang dengan pemimpin orang Persia, dan sesudah aku selesai dengan dia, maka pemimpin orang Yunani akan datang.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> "But I will tell you what is noted in the Scripture of Truth. (No one upholds me against these, except Michael your prince. </language><language id="Arabic" verse="21">ولكني اخبرك بالمرسوم في كتاب الحق. ولا احد يتمسك معي على هؤلاء الا ميخائيل رئيسكم</language><language id="Indonesian" verse="21">Namun demikian, aku akan memberitahukan kepadamu apa yang tercantum dalam Kitab Kebenaran. Tidak ada satupun yang berdiri di pihakku dengan tetap hati melawan mereka, kecuali Mikhael, pemimpinmu itu,</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="11">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> "Also in the first year of Darius the Mede, I, [even] I, stood up to confirm and strengthen him.) </language><language id="Arabic" verse="1">وانا في السنة الاولى لداريوس المادي وقفت لاشدّده واقويه.</language><language id="Indonesian" verse="1">seperti dahulu aku juga mendampinginya untuk menguatkan dan menyokongnya, yakni pada tahun pertama pemerintahan Darius, orang Media itu."</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> "And now I will tell you the truth: Behold, three more kings will arise in Persia, and the fourth shall be far richer than [them] all; by his strength, through his riches, he shall stir up all against the realm of Greece. </language><language id="Arabic" verse="2">والآن اخبرك بالحق. هوذا ثلاثة ملوك ايضا يقومون في فارس والرابع يستغني بغنى اوفر من جميعهم وحسب قوّته بغناه يهيّج الجميع على مملكة اليونان.</language><language id="Indonesian" verse="2">"Oleh sebab itu, aku akan memberitahukan kepadamu hal yang benar. Sesungguhnya, tiga raja lagi akan muncul di negeri Persia, dan yang keempat akan mendapat kekayaan yang lebih besar dari mereka semua, dan apabila ia telah menjadi kuat karena kekayaannya, ia akan berusaha sekuat-kuatnya untuk melawan kerajaan Yunani.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> "Then a mighty king shall arise, who shall rule with great dominion, and do according to his will. </language><language id="Arabic" verse="3">ويقوم ملك جبار ويتسلط تسلطا عظيما ويفعل حسب ارادته.</language><language id="Indonesian" verse="3">Kemudian akan muncul seorang raja yang gagah perkasa, yang akan memerintah dengan kekuasaan yang besar dan akan berbuat sekehendaknya.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> "And when he has arisen, his kingdom shall be broken up and divided toward the four winds of heaven, but not among his posterity nor according to his dominion with which he ruled; for his kingdom shall be uprooted, even for others besides these. </language><language id="Arabic" verse="4">وكقيامه تنكسر مملكته وتنقسم الى رياح السماء الاربع ولا لعقبه ولا حسب سلطانه الذي تسلط به لان مملكته تنقرض وتكون لآخرين غير اولئك.</language><language id="Indonesian" verse="4">Tetapi baru saja ia muncul, maka kerajaannya akan pecah dan terbagi-bagi menurut keempat mata angin dari langit, jatuh bukan kepada keturunannya, dan tanpa kekuasaan seperti yang dipunyainya; sebab kerajaannya akan runtuh dan menjadi milik orang-orang yang lain dari pada orang-orang ini.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> " Also the king of the South shall become strong, as well as [one] of his princes; and he shall gain power over him and have dominion. His dominion [shall be] a great dominion. </language><language id="Arabic" verse="5">ويتقوى ملك الجنوب. ومن رؤسائه من يقوى عليه ويتسلط. تسلط عظيم تسلطه.</language><language id="Indonesian" verse="5">Maka raja negeri Selatan akan menjadi kuat; tetapi salah seorang dari panglima-panglimanya akan menjadi lebih kuat dari padanya dan orang ini memerintah, lalu kekuasaannya akan menjadi kekuasaan yang besar.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> "And at the end of [some] years they shall join forces, for the daughter of the king of the South shall go to the king of the North to make an agreement; but she shall not retain the power of her authority, and neither he nor his authority shall stand; but she shall be given up, with those who brought her, and with him who begot her, and with him who strengthened her in [those] times. </language><language id="Arabic" verse="6">وبعد سنين يتعاهدان وبنت ملك الجنوب تأتي الى ملك الشمال لاجراء الاتفاق ولكن لا تضبط الذراع قوة ولا يقوم هو ولا ذراعه. وتسلّم هي والذين اتوا بها والذي ولدها ومن قوّاها في تلك الاوقات.</language><language id="Indonesian" verse="6">Beberapa tahun kemudian keduanya akan bersekutu: puteri raja negeri Selatan akan datang kepada raja negeri Utara untuk mengadakan persetujuan. Tetapi puteri itu tidak berhasil, juga keturunannya tidak dapat bertahan: puteri itu akan diserahkan, demikian pula orang-orang yang mengantarnya, anak yang dilahirkannya dan orang yang mengawininya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> "But from a branch of her roots [one] shall arise in his place, who shall come with an army, enter the fortress of the king of the North, and deal with them and prevail. </language><language id="Arabic" verse="7">ويقوم من فرع اصولها قائم مكانه ويأتي الى الجيش ويدخل حصن ملك الشمال ويعمل بهم ويقوى.</language><language id="Indonesian" verse="7">Dan pada waktu itu akan tumbuh suatu tunas yang seakar dengan puteri itu menggantikan orang itu, dan orang ini akan bergerak maju melawan tentara raja negeri Utara dan memasuki kota bentengnya, dan ia akan bertindak terhadap mereka dan ia akan berkuasa.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> "And he shall also carry their gods captive to Egypt, with their princes [and] their precious articles of silver and gold; and he shall continue [more] years than the king of the North. </language><language id="Arabic" verse="8">ويسبي الى مصر آلهتهم ايضا مع مسبوكاتهم وآنيتهم الثمينة من فضة وذهب ويقتصر سنين عن ملك الشمال.</language><language id="Indonesian" verse="8">Bahkan dewa-dewa mereka dan patung-patung tuangan mereka dan barang-barang mereka yang berharga dari perak dan emas akan diangkutnya sebagai jarahan ke Mesir, lalu beberapa tahun lamanya ia akan berhenti berperang melawan raja negeri Utara.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> "Also [the king of the North] shall come to the kingdom of the king of the South, but shall return to his own land. </language><language id="Arabic" verse="9">فيدخل ملك الجنوب الى مملكته ويرجع الى ارضه</language><language id="Indonesian" verse="9">Kemudian raja ini akan memasuki kerajaan raja negeri Selatan, tetapi kemudian pulang ke negerinya sendiri.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "However his sons shall stir up strife, and assemble a multitude of great forces; and [one] shall certainly come and overwhelm and pass through; then he shall return to his fortress and stir up strife. </language><language id="Arabic" verse="10">وبنوه يتهيجون فيجمعون جمهور جيوش عظيمة ويأتي آت ويغمر ويطمو ويرجع ويحارب حتى الى حصنه.</language><language id="Indonesian" verse="10">Kemudian anak-anaknya akan bersiap untuk berperang, dan akan mengerahkan sejumlah tentara yang besar, lalu salah seorang dari mereka itu akan bergerak maju melawan dia, menggenangi dan meliputi semuanya seperti air bah; dan pada serbuan yang kedua kalinya ia akan sampai ke benteng musuhnya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> " And the king of the South shall be moved with rage, and go out and fight with him, with the king of the North, who shall muster a great multitude; but the multitude shall be given into the hand of his [enemy.] </language><language id="Arabic" verse="11">ويغتاظ ملك الجنوب ويخرج ويحاربه اي ملك الشمال ويقيم جمهورا عظيما فيسلّم الجمهور في يده.</language><language id="Indonesian" verse="11">Maka menggeramlah raja negeri Selatan itu, lalu maju berperang melawan raja negeri Utara, yang telah mengerahkan sejumlah tentara besar, dan tentara besar itu akan jatuh ke tangan musuhnya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "When he has taken away the multitude, his heart will be lifted up; and he will cast down tens of thousands, but he will not prevail. </language><language id="Arabic" verse="12">فاذا رفع الجمهور يرتفع قلبه ويطرح ربوات ولا يعتزّ.</language><language id="Indonesian" verse="12">Setelah tentara besar itu dihancurkannya, maka hatinya akan bermegah; walaupun ia telah menewaskan berlaksa-laksa orang, ia tidak akan mempunyai kekuatan.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> "For the king of the North will return and muster a multitude greater than the former, and shall certainly come at the end of some years with a great army and much equipment. </language><language id="Arabic" verse="13">فيرجع ملك الشمال ويقيم جمهورا اكثر من الاول ويأتي بعد حين بعد سنين بجيش عظيم وثروة جزيلة.</language><language id="Indonesian" verse="13">Lalu untuk kedua kalinya raja negeri Utara itu akan mengerahkan sejumlah tentara besar, lebih besar dari yang pertama, dan beberapa tahun kemudian, ia akan bergerak maju melawan dia dengan tentara yang besar dan dengan banyak perlengkapan perang.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> " Now in those times many shall rise up against the king of the South. Also, violent men of your people shall exalt themselves in fulfillment of the vision, but they shall fall. </language><language id="Arabic" verse="14">وفي تلك الاوقات يقوم كثيرون على ملك الجنوب وبنو العتاة من شعبك يقومون لاثبات الرؤيا ويعثرون.</language><language id="Indonesian" verse="14">Pada waktu itu banyak orang akan bangkit melawan raja negeri Selatan; juga orang-orang yang lalim dari bangsamu akan membesarkan diri, sehingga penglihatan itu menjadi kenyataan, tetapi mereka akan tergelincir.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> "So the king of the North shall come and build a siege mound, and take a fortified city; and the forces of the South shall not withstand [him.] Even his choice troops [shall have] no strength to resist. </language><language id="Arabic" verse="15">فيأتي ملك الشمال ويقيم مترسة وياخذ المدينة الحصينة فلا تقوم امامه ذراعا الجنوب ولا قومه المنتخب ولا تكون له قوة للمقاومة.</language><language id="Indonesian" verse="15">Maka raja negeri Utara itu akan datang, mendirikan kubu pengepungan dan merebut kota yang berbenteng; dan tentara negeri Selatan tidak akan dapat bertahan, juga pasukan-pasukan pilihannya sekalipun, ya, tidak ada kekuatan apapun yang dapat bertahan,</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> "But he who comes against him shall do according to his own will, and no one shall stand against him. He shall stand in the Glorious Land with destruction in his power. </language><language id="Arabic" verse="16">والآتي عليه يفعل كارادته وليس من يقف امامه ويقوم في الارض البهيّة وهي بالتمام بيده.</language><language id="Indonesian" verse="16">sehingga raja yang menyerangnya akan berbuat sekehendak hati, dan tidak ada seorangpun yang dapat bertahan menghadapinya; ia akan menduduki Tanah Permai dan seluruhnya akan ada dalam kekuasaannya.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> "He shall also set his face to enter with the strength of his whole kingdom, and upright ones with him; thus shall he do. And he shall give him the daughter of women to destroy it; but she shall not stand [with him,] or be for him. </language><language id="Arabic" verse="17">ويجعل وجهه ليدخل بسلطان كل مملكته ويجعل معه صلحا ويعطيه بنت النساء ليفسدها فلا تثبت ولا تكون له.</language><language id="Indonesian" verse="17">Kemudian ia akan berusaha untuk menguasai seluruh kerajaan orang yang lain itu: ia akan mengadakan persetujuan dengan dia, dan seorang puterinya diberikannya kepadanya untuk menghancurkan kerajaan itu, tetapi maksudnya itu tidak akan berhasil dan tidak akan menguntungkannya.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> "After this he shall turn his face to the coastlands, and shall take many. But a ruler shall bring the reproach against them to an end; and with the reproach removed, he shall turn back on him. </language><language id="Arabic" verse="18">ويحوّل وجهه الى الجزائر وياخذ كثيرا منها ويزيل رئيس تعييره فضلا عن رد تعييره عليه.</language><language id="Indonesian" verse="18">Lalu ia akan memalingkan mukanya ke tanah-tanah pesisir dan banyak yang direbutnya; tetapi seorang panglima akan menghentikan penghinaannya itu, bahkan akan mengembalikan penghinaan itu kepadanya.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> "Then he shall turn his face toward the fortress of his own land; but he shall stumble and fall, and not be found. </language><language id="Arabic" verse="19">ويحوّل وجهه الى حصون ارضه ويعثر ويسقط ولا يوجد</language><language id="Indonesian" verse="19">Sesudah itu ia akan memalingkan mukanya ke kota-kota benteng di negerinya sendiri; tetapi ia akan tergelincir dan jatuh dan tidak akan ditemukan lagi.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> " There shall arise in his place one who imposes taxes [on] the glorious kingdom; but within a few days he shall be destroyed, but not in anger or in battle. </language><language id="Arabic" verse="20">فيقوم مكانه من يعبر جابي الجزية في فخر المملكة وفي ايام قليلة ينكسر لا بغضب ولا بحرب.</language><language id="Indonesian" verse="20">Menggantikan dia akan muncul seorang yang menyuruh seorang pemungut pajak menjalani bagian yang terindah dari kerajaan itu, tetapi beberapa hari kemudian ia akan dibinasakan, bukan oleh kemarahan atau oleh peperangan.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> "And in his place shall arise a vile person, to whom they will not give the honor of royalty; but he shall come in peaceably, and seize the kingdom by intrigue. </language><language id="Arabic" verse="21">فيقوم مكانه محتقر لم يجعلوا عليه فخر المملكة ويأتي بغتة ويمسك المملكة بالتملقات.</language><language id="Indonesian" verse="21">Menggantikan dia akan muncul seorang yang hina, yang tidak memperoleh martabat raja; tetapi dengan tak disangka-sangka ia akan datang merebut kedudukan raja dengan perbuatan-perbuatan licin.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> "With the force of a flood they shall be swept away from before him and be broken, and also the prince of the covenant. </language><language id="Arabic" verse="22">واذرع الجارف تجرف من قدامه وتنكسر وكذلك رئيس العهد.</language><language id="Indonesian" verse="22">Seluruh tentara yang datang melanda akan dihanyutkan di hadapannya dan dihancurkan, bahkan juga seorang raja Perjanjian.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> "And after the league [is made] with him he shall act deceitfully, for he shall come up and become strong with a small [number of] people. </language><language id="Arabic" verse="23">ومن المعاهدة معه يعمل بالمكر ويصعد ويعظم بقوم قليل.</language><language id="Indonesian" verse="23">Dan dari saat diadakan persekutuan dengan dia, ia akan berlaku curang, dan ia akan maju serta menjadi berkuasa, meskipun sedikit orang-orangnya.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> "He shall enter peaceably, even into the richest places of the province; and he shall do [what] his fathers have not done, nor his forefathers: he shall disperse among them the plunder, spoil, and riches; and he shall devise his plans against the strongholds, but [only] for a time. </language><language id="Arabic" verse="24">يدخل بغتة على اسمن البلاد ويفعله ما لم يفعل آباؤه ولا آباء آبائه. يبذر بينهم نهبا وغنيمة وغنى ويفكر افكاره على الحصون وذلك الى حين.</language><language id="Indonesian" verse="24">Dengan tak disangka-sangka ia akan memasuki daerah-daerah yang paling subur dari negeri itu, dan melakukan apa yang belum pernah dilakukan oleh para bapa dan nenek moyangnya, yakni menghamburkan rampasan dan jarahan dan harta di antara orang-orangnya; juga terhadap tempat-tempat yang berbenteng ia membuat siasat, tetapi hanya untuk sementara waktu.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> "He shall stir up his power and his courage against the king of the South with a great army. And the king of the South shall be stirred up to battle with a very great and mighty army; but he shall not stand, for they shall devise plans against him. </language><language id="Arabic" verse="25">وينهض قوّته وقلبه على ملك الجنوب بجيش عظيم وملك الجنوب يتهيّج الى الحرب بجيش عظيم وقوي جدا ولكنه لا يثبت لانهم يدبرون عليه تدابير.</language><language id="Indonesian" verse="25">Kekuatan dan keberaniannya akan ditujukannya melawan raja negeri Selatan dengan memakai tentara yang besar; dan walaupun raja negeri Selatan itu akan bersiap untuk berperang dengan tentara yang amat besar dan kuat, ia tidak akan dapat bertahan, sebab akan diadakan siasat terhadap dia,</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> "Yes, those who eat of the portion of his delicacies shall destroy him; his army shall be swept away, and many shall fall down slain. </language><language id="Arabic" verse="26">والآكلون اطايبه يكسرونه وجيشه يطمو ويسقط كثيرون قتلى.</language><language id="Indonesian" verse="26">dan orang-orang yang makan dari santapannya akan meruntuhkannya: tentaranya akan hanyut dan banyak orangnya yang tewas dibunuh.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> "Both these kings' hearts [shall be] bent on evil, and they shall speak lies at the same table; but it shall not prosper, for the end [will] still [be] at the appointed time. </language><language id="Arabic" verse="27">وهذان الملكان قلبهما لفعل الشر ويتكلمان بالكذب على مائدة واحدة ولا ينجح لان الانتهاء بعد الى ميعاد.</language><language id="Indonesian" verse="27">Dan kedua raja itu bermaksud jahat, dan sedang mereka duduk bersama-sama pada satu meja, mereka akan saling membohongi; tetapi hal itu tidak akan berhasil, sebab akhir zaman itu belum mencapai waktu yang ditetapkan.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> "While returning to his land with great riches, his heart shall be [moved] against the holy covenant; so he shall do [damage] and return to his own land. </language><language id="Arabic" verse="28">فيرجع الى ارضه بغنى جزيل وقلبه على العهد المقدس فيعمل ويرجع الى ارضه</language><language id="Indonesian" verse="28">Kemudian ia akan pulang ke negerinya dengan banyak harta, dan hatinya bermaksud menentang Perjanjian Kudus; dan itu dilakukannya, lalu pulang ke negerinya.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> "At the appointed time he shall return and go toward the south; but it shall not be like the former or the latter. </language><language id="Arabic" verse="29">وفي الميعاد يعود ويدخل الجنوب ولكن لا يكون الآخر كالاول.</language><language id="Indonesian" verse="29">Pada waktu yang ditetapkan ia akan memasuki pula negeri Selatan, tetapi kali yang kedua ini tidak akan sama dengan yang pertama,</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> "For ships from Cyprus shall come against him; therefore he shall be grieved, and return in rage against the holy covenant, and do [damage.] So he shall return and show regard for those who forsake the holy covenant. </language><language id="Arabic" verse="30">فتأتي عليه سفن من كتّيم فييئس ويرجع ويغتاظ على العهد المقدس ويعمل ويرجع ويصغى الى الذين تركوا العهد المقدس.</language><language id="Indonesian" verse="30">karena akan datang kapal-kapal orang Kitim melawan dia, sehingga hilanglah keberaniannya. Lalu pulanglah ia dengan hati mendendam terhadap Perjanjian Kudus dan ia akan bertindak: setelah pulang kembali, ia akan menujukan perhatiannya kepada mereka yang meninggalkan Perjanjian Kudus.</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> "And forces shall be mustered by him, and they shall defile the sanctuary fortress; then they shall take away the daily [sacrifices,] and place [there] the abomination of desolation. </language><language id="Arabic" verse="31">وتقوم منه اذرع وتنجس المقدس الحصين وتنزع المحرقة الدائمة وتجعل الرجس المخرب.</language><language id="Indonesian" verse="31">Tentaranya akan muncul, mereka akan menajiskan tempat kudus, benteng itu, menghapuskan korban sehari-hari dan menegakkan kekejian yang membinasakan.</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> "Those who do wickedly against the covenant he shall corrupt with flattery; but the people who know their God shall be strong, and carry out [great exploits.] </language><language id="Arabic" verse="32">والمتعدون على العهد يغويهم بالتملقات اما الشعب الذين يعرفون الههم فيقوون ويعملون.</language><language id="Indonesian" verse="32">Dan orang-orang yang berlaku fasik terhadap Perjanjian akan dibujuknya sampai murtad dengan kata-kata licin; tetapi umat yang mengenal Allahnya akan tetap kuat dan akan bertindak.</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> "And those of the people who understand shall instruct many; yet [for many] days they shall fall by sword and flame, by captivity and plundering. </language><language id="Arabic" verse="33">والفاهمون من الشعب يعلّمون كثيرين. ويعثرون بالسيف وباللهيب وبالسبي وبالنهب اياما.</language><language id="Indonesian" verse="33">Dan orang-orang bijaksana di antara umat itu akan membuat banyak orang mengerti, tetapi untuk beberapa waktu lamanya mereka akan jatuh oleh karena pedang dan api, oleh karena ditawan dan dirampas.</language></verse>
			<verse num="34"><language id="English" verse="34"> "Now when they fall, they shall be aided with a little help; but many shall join with them by intrigue. </language><language id="Arabic" verse="34">فاذا عثروا يعانون عونا قليلا ويتصل بهم كثيرون بالتملقات.</language><language id="Indonesian" verse="34">Sementara jatuh, mereka akan mendapat pertolongan sedikit, dan banyak orang akan menggabungkan diri kepada mereka secara berpura-pura.</language></verse>
			<verse num="35"><language id="English" verse="35"> "And [some] of those of understanding shall fall, to refine them, purify [them,] and make [them] white, [until] the time of the end; because [it is] still for the appointed time. </language><language id="Arabic" verse="35">وبعض الفاهمين يعثرون امتحانا لهم للتطهير وللتبييض الى وقت النهاية. لانه بعد الى الميعاد.</language><language id="Indonesian" verse="35">Sebagian dari orang-orang bijaksana itu akan jatuh, supaya dengan demikian diadakan pengujian, penyaringan dan pemurnian di antara mereka, sampai pada akhir zaman; sebab akhir zaman itu belum mencapai waktu yang telah ditetapkan.</language></verse>
			<verse num="36"><language id="English" verse="36"> " Then the king shall do according to his own will: he shall exalt and magnify himself above every god, shall speak blasphemies against the God of gods, and shall prosper till the wrath has been accomplished; for what has been determined shall be done. </language><language id="Arabic" verse="36">ويفعل الملك كارادته ويرتفع ويتعظم على كل اله ويتكلم بامور عجيبة على اله الآلهة وينجح الى اتمام الغضب لان المقضي به يجرى.</language><language id="Indonesian" verse="36">Raja itu akan berbuat sekehendak hati; ia akan meninggikan dan membesarkan dirinya terhadap setiap allah. Juga terhadap Allah yang mengatasi segala allah ia akan mengucapkan kata-kata yang tak senonoh sama sekali, dan ia akan beruntung sampai akhir murka itu; sebab apa yang telah ditetapkan akan terjadi.</language></verse>
			<verse num="37"><language id="English" verse="37"> "He shall regard neither the God of his fathers nor the desire of women, nor regard any god; for he shall exalt himself above [them] all. </language><language id="Arabic" verse="37">ولا يبالي بآلهة آبائه ولا بشهوة النساء وبكل اله لا يبالي لانه يتعظم على الكل.</language><language id="Indonesian" verse="37">Juga para allah nenek moyangnya tidak akan diindahkannya; baik pujaan orang-orang perempuan maupun allah manapun juga tidak akan diindahkannya, sebab terhadap semuanya itu ia akan membesarkan diri.</language></verse>
			<verse num="38"><language id="English" verse="38"> "But in their place he shall honor a god of fortresses; and a god which his fathers did not know he shall honor with gold and silver, with precious stones and pleasant things. </language><language id="Arabic" verse="38">ويكرم اله الحصون في مكانه والها لم تعرفه آباؤه يكرمه بالذهب والفضة وبالحجارة الكريمة والنفائس.</language><language id="Indonesian" verse="38">Tetapi sebagai ganti semuanya itu ia akan menghormati dewa benteng-benteng: dewa yang tidak dikenal oleh nenek moyangnya akan dihormatinya dengan membawa emas dan perak dan permata dan barang-barang yang berharga.</language></verse>
			<verse num="39"><language id="English" verse="39"> "Thus he shall act against the strongest fortresses with a foreign god, which he shall acknowledge, [and] advance [its] glory; and he shall cause them to rule over many, and divide the land for gain. </language><language id="Arabic" verse="39">ويفعل في الحصون الحصينة باله غريب. من يعرفه يزيده مجدا ويسلطهم على كثيرين ويقسم الارض اجرة</language><language id="Indonesian" verse="39">Dan ia akan bertindak terhadap benteng-benteng yang diperkuat dengan pertolongan dewa asing itu. Siapa yang mengakui dewa ini akan dilimpahi kehormatan; ia akan membuat mereka menjadi berkuasa atas banyak orang dan kepada mereka akan dibagikannya tanah sebagai upah.</language></verse>
			<verse num="40"><language id="English" verse="40"> " At the time of the end the king of the South shall attack him; and the king of the North shall come against him like a whirlwind, with chariots, horsemen, and with many ships; and he shall enter the countries, overwhelm [them,] and pass through. </language><language id="Arabic" verse="40">ففي وقت النهاية يحاربه ملك الجنوب فيثور عليه ملك الشمال بمركبات وبفرسان وبسفن كثيرة ويدخل الاراضي ويجرف ويطمو.</language><language id="Indonesian" verse="40">Tetapi pada akhir zaman raja negeri Selatan akan berperang dengan dia, dan raja negeri Utara itu akan menyerbunya dengan kereta dan orang-orang berkuda dan dengan banyak kapal; dan ia akan memasuki negeri-negeri, dan menggenangi dan meliputi semuanya seperti air bah.</language></verse>
			<verse num="41"><language id="English" verse="41"> "He shall also enter the Glorious Land, and many [countries] shall be overthrown; but these shall escape from his hand: Edom, Moab, and the prominent people of Ammon. </language><language id="Arabic" verse="41">ويدخل الى الارض البهيّة فيعثر كثيرون وهؤلاء يفلتون من يده ادوم وموآب ورؤساء بني عمون.</language><language id="Indonesian" verse="41">Juga Tanah Permai akan dimasukinya, dan banyak orang akan jatuh; tetapi dari tangannya akan terluput tanah Edom, tanah Moab dan bagian yang penting dari bani Amon.</language></verse>
			<verse num="42"><language id="English" verse="42"> "He shall stretch out his hand against the countries, and the land of Egypt shall not escape. </language><language id="Arabic" verse="42">ويمد يده على الاراضي وارض مصر لا تنجو.</language><language id="Indonesian" verse="42">Ia akan menjangkau negeri-negeri, dan negeri Mesir tidak akan terluput.</language></verse>
			<verse num="43"><language id="English" verse="43"> "He shall have power over the treasures of gold and silver, and over all the precious things of Egypt; also the Libyans and Ethiopians [shall follow] at his heels. </language><language id="Arabic" verse="43">ويتسلط على كنوز الذهب والفضة وعلى كل نفائس مصر. واللوبيون والكوشيون عند خطواته.</language><language id="Indonesian" verse="43">Ia akan menguasai harta benda emas dan perak dan segala barang berharga negeri Mesir, dan orang Libia serta orang Etiopia akan mengikuti dia.</language></verse>
			<verse num="44"><language id="English" verse="44"> "But news from the east and the north shall trouble him; therefore he shall go out with great fury to destroy and annihilate many. </language><language id="Arabic" verse="44">وتفزعه اخبار من الشرق ومن الشمال فيخرج بغضب عظيم ليخرب وليحرم كثيرين.</language><language id="Indonesian" verse="44">Tetapi kabar-kabar dari sebelah timur dan dari sebelah utara akan mengejutkan hatinya, sehingga ia akan keluar dengan kegeraman yang besar untuk memusnahkan dan membinasakan banyak orang.</language></verse>
			<verse num="45"><language id="English" verse="45"> "And he shall plant the tents of his palace between the seas and the glorious holy mountain; yet he shall come to his end, and no one will help him. </language><language id="Arabic" verse="45">وينصب فسطاطه بين البحور وجبل بهاء القدس ويبلغ نهايته ولا معين له</language><language id="Indonesian" verse="45">Ia akan mendirikan kemah kebesarannya di antara laut dan gunung Permai yang kudus itu, tetapi kemudian ia akan menemui ajalnya dan tidak ada seorangpun yang menolongnya."</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="12">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> "At that time Michael shall stand up, The great prince who stands [watch] over the sons of your people; And there shall be a time of trouble, Such as never was since there was a nation, [Even] to that time. And at that time your people shall be delivered, Every one who is found written in the book. </language><language id="Arabic" verse="1">وفي ذلك الوقت يقوم ميخائيل الرئيس العظيم القائم لبني شعبك ويكون زمان ضيق لم يكن منذ كانت امة الى ذلك الوقت وفي ذلك الوقت ينجى شعبك كل من يوجد مكتوبا في السفر</language><language id="Indonesian" verse="1">"Pada waktu itu juga akan muncul Mikhael, pemimpin besar itu, yang akan mendampingi anak-anak bangsamu; dan akan ada suatu waktu kesesakan yang besar, seperti yang belum pernah terjadi sejak ada bangsa-bangsa sampai pada waktu itu. Tetapi pada waktu itu bangsamu akan terluput, yakni barangsiapa yang didapati namanya tertulis dalam Kitab itu.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> And many of those who sleep in the dust of the earth shall awake, Some to everlasting life, Some to shame [and] everlasting contempt. </language><language id="Arabic" verse="2">وكثيرون من الراقدين في تراب الارض يستيقظون هؤلاء الى الحياة الابدية وهؤلاء الى العار للازدراء الابدي.</language><language id="Indonesian" verse="2">Dan banyak dari antara orang-orang yang telah tidur di dalam debu tanah, akan bangun, sebagian untuk mendapat hidup yang kekal, sebagian untuk mengalami kehinaan dan kengerian yang kekal.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Those who are wise shall shine Like the brightness of the firmament, And those who turn many to righteousness Like the stars forever and ever. </language><language id="Arabic" verse="3">والفاهمون يضيئون كضياء الجلد والذين ردوا كثيرين الى البر كالكواكب الى ابد الدهور</language><language id="Indonesian" verse="3">Dan orang-orang bijaksana akan bercahaya seperti cahaya cakrawala, dan yang telah menuntun banyak orang kepada kebenaran seperti bintang-bintang, tetap untuk selama-lamanya.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> "But you, Daniel, shut up the words, and seal the book until the time of the end; many shall run to and fro, and knowledge shall increase." </language><language id="Arabic" verse="4">اما انت يا دانيال فاخف الكلام واختم السفر الى وقت النهاية. كثيرون يتصفحونه والمعرفة تزداد</language><language id="Indonesian" verse="4">Tetapi engkau, Daniel, sembunyikanlah segala firman itu, dan meteraikanlah Kitab itu sampai pada akhir zaman; banyak orang akan menyelidikinya, dan pengetahuan akan bertambah."</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Then I, Daniel, looked; and there stood two others, one on this riverbank and the other on that riverbank. </language><language id="Arabic" verse="5">فنظرت انا دانيال واذا باثنين آخرين قد وقفا واحد من هنا على شاطئ النهر وآخر من هناك على شاطئ النهر.</language><language id="Indonesian" verse="5">Kemudian aku, Daniel, melihat, maka tampaklah berdiri dua orang lain, seorang di tepi sungai sebelah sini dan yang lain di tepi sungai yang sebelah sana.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> And [one] said to the man clothed in linen, who [was] above the waters of the river, "How long shall the fulfillment of these wonders [be?"] </language><language id="Arabic" verse="6">وقال للرجل اللابس الكتان الذي من فوق مياه النهر الى متى انتهاء العجائب.</language><language id="Indonesian" verse="6">Dan yang seorang bertanya kepada yang berpakaian kain lenan, yang ada di sebelah atas air sungai itu: "Bilakah hal-hal yang ajaib ini akan berakhir?"</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Then I heard the man clothed in linen, who [was] above the waters of the river, when he held up his right hand and his left hand to heaven, and swore by Him who lives forever, that [it shall be] for a time, times, and half [a time;] and when the power of the holy people has been completely shattered, all these [things] shall be finished. </language><language id="Arabic" verse="7">فسمعت الرجل اللابس الكتان الذي من فوق مياه النهر اذ رفع يمناه ويسراه نحو السموات وحلف بالحي الى الابد انه الى زمان وزمانين ونصف. فاذا تم تفريق ايدي الشعب المقدس تتم كل هذه.</language><language id="Indonesian" verse="7">Lalu kudengar orang yang berpakaian kain lenan, yang ada di sebelah atas air sungai itu bersumpah demi Dia yang hidup kekal, sambil mengangkat tangan kanan dan tangan kirinya ke langit: "Satu masa dan dua masa dan setengah masa; dan setelah berakhir kuasa perusak bangsa yang kudus itu, maka segala hal ini akan digenapi!"</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Although I heard, I did not understand. Then I said, "My lord, what [shall be] the end of these [things?"] </language><language id="Arabic" verse="8">وانا سمعت وما فهمت. فقلت يا سيدي ما هي آخر هذه.</language><language id="Indonesian" verse="8">Adapun aku, memang kudengar hal itu, tetapi tidak memahaminya, lalu kutanya: "Tuanku, apakah akhir segala hal ini?"</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> And he said, "Go [your way,] Daniel, for the words [are] closed up and sealed till the time of the end. </language><language id="Arabic" verse="9">فقال اذهب يا دانيال لان الكلمات مخفية ومختومة الى وقت النهاية.</language><language id="Indonesian" verse="9">Tetapi ia menjawab: "Pergilah, Daniel, sebab firman ini akan tinggal tersembunyi dan termeterai sampai akhir zaman.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "Many shall be purified, made white, and refined, but the wicked shall do wickedly; and none of the wicked shall understand, but the wise shall understand. </language><language id="Arabic" verse="10">كثيرون يتطهرون ويبيّضون ويمحّصون. اما الاشرار فيفعلون شرا ولا يفهم احد الاشرار لكن الفاهمون يفهمون.</language><language id="Indonesian" verse="10">Banyak orang akan disucikan dan dimurnikan dan diuji, tetapi orang-orang fasik akan berlaku fasik; tidak seorangpun dari orang fasik itu akan memahaminya, tetapi orang-orang bijaksana akan memahaminya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> "And from the time [that] the daily [sacrifice] is taken away, and the abomination of desolation is set up, [there shall be] one thousand two hundred and ninety days. </language><language id="Arabic" verse="11">ومن وقت ازالة المحرقة الدائمة واقامة رجس المخرب الف ومئتان وتسعون يوما.</language><language id="Indonesian" verse="11">Sejak dihentikan korban sehari-hari dan ditegakkan dewa-dewa kekejian yang membinasakan itu ada seribu dua ratus dan sembilan puluh hari.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "Blessed [is] he who waits, and comes to the one thousand three hundred and thirty-five days. </language><language id="Arabic" verse="12">طوبى لمن ينتظر ويبلغ الى الالف والثلاث مئة والخمسة والثلاثين يوما.</language><language id="Indonesian" verse="12">Berbahagialah orang yang tetap menanti-nanti dan mencapai seribu tiga ratus tiga puluh lima hari.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> "But you, go [your way] till the end; for you shall rest, and will arise to your inheritance at the end of the days." </language><language id="Arabic" verse="13">اما انت فاذهب الى النهاية فتستريح وتقوم لقرعتك في نهاية الايام</language><language id="Indonesian" verse="13">Tetapi engkau, pergilah sampai tiba akhir zaman, dan engkau akan beristirahat, dan akan bangkit untuk mendapat bagianmu pada kesudahan zaman."</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>