<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> God, who at various times and in various ways spoke in time past to the fathers by the prophets, </language><language id="Arabic" verse="1">الله بعد ما كلم الآباء بالانبياء قديما بانواع وطرق كثيرة</language><language id="Indonesian" verse="1">Setelah pada zaman dahulu Allah berulang kali dan dalam pelbagai cara berbicara kepada nenek moyang kita dengan perantaraan nabi-nabi,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> has in these last days spoken to us by [His] Son, whom He has appointed heir of all things, through whom also He made the worlds; </language><language id="Arabic" verse="2">كلمنا في هذه الايام الاخيرة في ابنه الذي جعله وارثا لكل شيء الذي به ايضا عمل العالمين</language><language id="Indonesian" verse="2">maka pada zaman akhir ini Ia telah berbicara kepada kita dengan perantaraan Anak-Nya, yang telah Ia tetapkan sebagai yang berhak menerima segala yang ada. Oleh Dia Allah telah menjadikan alam semesta.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> who being the brightness of [His] glory and the express image of His person, and upholding all things by the word of His power, when He had by Himself purged our sins, sat down at the right hand of the Majesty on high, </language><language id="Arabic" verse="3">الذي وهو بهاء مجده ورسم جوهره وحامل كل الاشياء بكلمة قدرته بعدما صنع بنفسه تطهيرا لخطايانا جلس في يمين العظمة في الاعالي</language><language id="Indonesian" verse="3">Ia adalah cahaya kemuliaan Allah dan gambar wujud Allah dan menopang segala yang ada dengan firman-Nya yang penuh kekuasaan. Dan setelah Ia selesai mengadakan penyucian dosa, Ia duduk di sebelah kanan Yang Mahabesar, di tempat yang tinggi,</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> having become so much better than the angels, as He has by inheritance obtained a more excellent name than they. </language><language id="Arabic" verse="4">صائرا اعظم من الملائكة بمقدار ما ورث اسما افضل منهم</language><language id="Indonesian" verse="4">jauh lebih tinggi dari pada malaikat-malaikat, sama seperti nama yang dikaruniakan kepada-Nya jauh lebih indah dari pada nama mereka.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For to which of the angels did He ever say: "You are My Son, Today I have begotten You"? And again: "I will be to Him a Father, And He shall be to Me a Son"? </language><language id="Arabic" verse="5">لانه لمن من الملائكة قال قط انت ابني انا اليوم ولدتك. وايضا انا اكون له ابا وهو يكون لي ابنا.</language><language id="Indonesian" verse="5">Karena kepada siapakah di antara malaikat-malaikat itu pernah Ia katakan: "Anak-Ku Engkau! Engkau telah Kuperanakkan pada hari ini?" dan "Aku akan menjadi Bapa-Nya, dan Ia akan menjadi Anak-Ku?"</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> But when He again brings the firstborn into the world, He says: "Let all the angels of God worship Him." </language><language id="Arabic" verse="6">وايضا متى ادخل البكر الى العالم يقول ولتسجد له كل ملائكة الله.</language><language id="Indonesian" verse="6">Dan ketika Ia membawa pula Anak-Nya yang sulung ke dunia, Ia berkata: "Semua malaikat Allah harus menyembah Dia."</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> And of the angels He says: "Who makes His angels spirits And His ministers a flame of fire." </language><language id="Arabic" verse="7">وعن الملائكة يقول الصانع ملائكته رياحا وخدامه لهيب نار.</language><language id="Indonesian" verse="7">Dan tentang malaikat-malaikat Ia berkata: "Yang membuat malaikat-malaikat-N menjadi badai dan pelayan-pelayan-Nya menjadi nyala api."</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But to the Son [He says:] "Your throne, O God, [is] forever and ever; A scepter of righteousness [is] the scepter of Your Kingdom. </language><language id="Arabic" verse="8">واما عن الابن كرسيك يا الله الى دهر الدهور. قضيب استقامة قضيب ملكك.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi tentang Anak Ia berkata: "Takhta-Mu, ya Allah, tetap untuk seterusnya dan selamanya, dan tongkat kerajaan-Mu adalah tongkat kebenaran.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> You have loved righteousness and hated lawlessness; Therefore God, Your God, has anointed You With the oil of gladness more than Your companions." </language><language id="Arabic" verse="9">احببت البر وابغضت الاثم من اجل ذلك مسحك الله الهك بزيت الابتهاج اكثر من شركائك.</language><language id="Indonesian" verse="9">Engkau mencintai keadilan dan membenci kefasikan; sebab itu Allah, Allah-Mu telah mengurapi Engkau dengan minyak sebagai tanda kesukaan, melebihi teman-teman sekutu-Mu."</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> And: "You, LORD, in the beginning laid the foundation of the earth, And the heavens are the work of Your hands. </language><language id="Arabic" verse="10">وانت يا رب في البدء اسست الارض والسموات هي عمل يديك.</language><language id="Indonesian" verse="10">Dan: "Pada mulanya, ya Tuhan, Engkau telah meletakkan dasar bumi, dan langit adalah buatan tangan-Mu.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> They will perish, but You remain; And they will all grow old like a garment; </language><language id="Arabic" verse="11">هي تبيد ولكن انت تبقى وكلها كثوب تبلى</language><language id="Indonesian" verse="11">Semuanya itu akan binasa, tetapi Engkau tetap ada, dan semuanya itu akan menjadi usang seperti pakaian;</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Like a cloak You will fold them up, And they will be changed. But You are the same, And Your years will not fail." </language><language id="Arabic" verse="12">وكرداء تطويها فتتغيّر ولكن انت انت وسنوك لن تفنى.</language><language id="Indonesian" verse="12">seperti jubah akan Engkau gulungkan mereka, dan seperti persalinan mereka akan diubah, tetapi Engkau tetap sama, dan tahun-tahun-Mu tidak berkesudahan."</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> But to which of the angels has He ever said: "Sit at My right hand, Till I make Your enemies Your footstool"? </language><language id="Arabic" verse="13">ثم لمن من الملائكة قال قط اجلس عن يميني حتى اضع اعداءك موطئا لقدميك.</language><language id="Indonesian" verse="13">Dan kepada siapakah di antara malaikat itu pernah Ia berkata: "Duduklah di sebelah kanan-Ku, sampai Kubuat musuh-musuh-Mu menjadi tumpuan kaki-Mu?"</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Are they not all ministering spirits sent forth to minister for those who will inherit salvation? </language><language id="Arabic" verse="14">أليس جميعهم ارواحا خادمة مرسلة للخدمة لاجل العتيدين ان يرثوا الخلاص</language><language id="Indonesian" verse="14">Bukankah mereka semua adalah roh-roh yang melayani, yang diutus untuk melayani mereka yang harus memperoleh keselamatan?</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Therefore we must give the more earnest heed to the things we have heard, lest we drift away. </language><language id="Arabic" verse="1">لذلك يجب ان نتنبه اكثر الى ما سمعنا لئلا نفوته.</language><language id="Indonesian" verse="1">Karena itu harus lebih teliti kita memperhatikan apa yang telah kita dengar, supaya kita jangan hanyut dibawa arus.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> For if the word spoken through angels proved steadfast, and every transgression and disobedience received a just reward, </language><language id="Arabic" verse="2">لانه ان كانت الكلمة التي تكلم بها ملائكة قد صارت ثابتة وكل تعد ومعصية نال مجازاة عادلة</language><language id="Indonesian" verse="2">Sebab kalau firman yang dikatakan dengan perantaraan malaikat-malaikat tetap berlaku, dan setiap pelanggaran dan ketidaktaatan mendapat balasan yang setimpal,</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> how shall we escape if we neglect so great a salvation, which at the first began to be spoken by the Lord, and was confirmed to us by those who heard [Him,] </language><language id="Arabic" verse="3">فكيف ننجو نحن ان اهملنا خلاصا هذا مقداره قد ابتدأ الرب بالتكلم به ثم تثبت لنا من الذين سمعوا</language><language id="Indonesian" verse="3">bagaimanakah kita akan luput, jikalau kita menyia-nyiakan keselamatan yang sebesar itu, yang mula-mula diberitakan oleh Tuhan dan oleh mereka yang telah mendengarnya, kepada kita dengan cara yang dapat dipercayai, sedangkan</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> God also bearing witness both with signs and wonders, with various miracles, and gifts of the Holy Spirit, according to His own will? </language><language id="Arabic" verse="4">شاهدا الله معهم بآيات وعجائب وقوات متنوعة ومواهب الروح القدس حسب ارادته</language><language id="Indonesian" verse="4">Allah meneguhkan kesaksian mereka oleh tanda-tanda dan mujizat-mujizat dan oleh berbagai-bagai penyataan kekuasaan dan karena Roh Kudus, yang dibagi-bagikan-Nya menurut kehendak-Nya.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For He has not put the world to come, of which we speak, in subjection to angels. </language><language id="Arabic" verse="5">فانه لملائكة لم يخضع العالم العتيد الذي نتكلم عنه.</language><language id="Indonesian" verse="5">Sebab bukan kepada malaikat-malaikat telah Ia taklukkan dunia yang akan datang, yang kita bicarakan ini.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> But one testified in a certain place, saying: "What is man that You are mindful of him, Or the son of man that You take care of him? </language><language id="Arabic" verse="6">لكن شهد واحد في موضع قائلا ما هو الانسان حتى تذكره او ابن الانسان حتى تفتقده.</language><language id="Indonesian" verse="6">Ada orang yang pernah memberi kesaksian di dalam suatu nas, katanya: "Apakah manusia, sehingga Engkau mengingatnya, atau anak manusia, sehingga Engkau mengindahkannya?</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> You have made him a little lower than the angels; You have crowned him with glory and honor, And set him over the works of Your hands. </language><language id="Arabic" verse="7">وضعته قليلا عن الملائكة. بمجد وكرامة كللته واقمته على اعمال يديك.</language><language id="Indonesian" verse="7">Namun Engkau telah membuatnya untuk waktu yang singkat sedikit lebih rendah dari pada malaikat-malaikat, dan telah memahkotainya dengan kemuliaan dan hormat,</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> You have put all things in subjection under his feet." For in that He put all in subjection under him, He left nothing [that is] not put under him. But now we do not yet see all things put under him. </language><language id="Arabic" verse="8">اخضعت كل شيء تحت قدميه. لانه اذ أخضع الكل له لم يترك شيئا غير خاضع له. على اننا الآن لسنا نرى الكل بعد مخضعا له.</language><language id="Indonesian" verse="8">segala sesuatu telah Engkau taklukkan di bawah kaki-Nya." Sebab dalam menaklukkan segala sesuatu kepada-Nya, tidak ada suatupun yang Ia kecualikan, yang tidak takluk kepada-Nya. Tetapi sekarang ini belum kita lihat, bahwa segala sesuatu telah ditaklukkan kepada-Nya.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> But we see Jesus, who was made a little lower than the angels, for the suffering of death crowned with glory and honor, that He, by the grace of God, might taste death for everyone. </language><language id="Arabic" verse="9">ولكن الذي وضع قليلا عن الملائكة يسوع نراه مكللا بالمجد والكرامة من اجل ألم الموت لكي يذوق بنعمة الله الموت لاجل كل واحد.</language><language id="Indonesian" verse="9">Tetapi Dia, yang untuk waktu yang singkat dibuat sedikit lebih rendah dari pada malaikat-malaikat, yaitu Yesus, kita lihat, yang oleh karena penderitaan maut, dimahkotai dengan kemuliaan dan hormat, supaya oleh kasih karunia Allah Ia mengalami maut bagi semua manusia.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> For it was fitting for Him, for whom [are] all things and by whom [are] all things, in bringing many sons to glory, to make the captain of their salvation perfect through sufferings. </language><language id="Arabic" verse="10">لانه لاق بذاك الذي من اجله الكل وبه الكل وهو آت بابناء كثيرين الى المجد ان يكمل رئيس خلاصهم بالآلام.</language><language id="Indonesian" verse="10">Sebab memang sesuai dengan keadaan Allah--yang bagi-Nya dan oleh-Nya segala sesuatu dijadikan--,yaitu Allah yang membawa banyak orang kepada kemuliaan, juga menyempurnakan Yesus, yang memimpin mereka kepada keselamatan, dengan penderitaan.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> For both He who sanctifies and those who are being sanctified [are] all of one, for which reason He is not ashamed to call them brethren, </language><language id="Arabic" verse="11">لان المقدس والمقدسين جميعهم من واحد فلهذا السبب لا يستحي ان يدعوهم اخوة</language><language id="Indonesian" verse="11">Sebab Ia yang menguduskan dan mereka yang dikuduskan, mereka semua berasal dari Satu; itulah sebabnya Ia tidak malu menyebut mereka saudara,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> saying: "I will declare Your name to My brethren; In the midst of the assembly I will sing praise to You." </language><language id="Arabic" verse="12">قائلا اخبر باسمك اخوتي وفي وسط الكنيسة اسبحك.</language><language id="Indonesian" verse="12">kata-Nya: "Aku akan memberitakan nama-Mu kepada saudara-saudara-Ku, dan memuji-muji Engkau di tengah-tengah jemaat,"</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> And again: "I will put My trust in Him." And again: "Here am I and the children whom God has given Me." </language><language id="Arabic" verse="13">وايضا انا اكون متوكلا عليه. وايضا ها انا والاولاد الذين اعطانيهم الله.</language><language id="Indonesian" verse="13">dan lagi: "Aku akan menaruh kepercayaan kepada-Nya," dan lagi: "Sesungguhnya, inilah Aku dan anak-anak yang telah diberikan Allah kepada-Ku."</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Inasmuch then as the children have partaken of flesh and blood, He Himself likewise shared in the same, that through death He might destroy him who had the power of death, that is, the devil, </language><language id="Arabic" verse="14">فاذ قد تشارك الاولاد في اللحم والدم اشترك هو ايضا كذلك فيهما لكي يبيد بالموت ذاك الذي له سلطان الموت اي ابليس</language><language id="Indonesian" verse="14">Karena anak-anak itu adalah anak-anak dari darah dan daging, maka Ia juga menjadi sama dengan mereka dan mendapat bagian dalam keadaan mereka, supaya oleh kematian-Nya Ia memusnahkan dia, yaitu Iblis, yang berkuasa atas maut;</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> and release those who through fear of death were all their lifetime subject to bondage. </language><language id="Arabic" verse="15">ويعتق اولئك الذين خوفا من الموت كانوا جميعا كل حياتهم تحت العبودية.</language><language id="Indonesian" verse="15">dan supaya dengan jalan demikian Ia membebaskan mereka yang seumur hidupnya berada dalam perhambaan oleh karena takutnya kepada maut.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For indeed He does not give aid to angels, but He does give aid to the seed of Abraham. </language><language id="Arabic" verse="16">لانه حقا ليس يمسك الملائكة بل يمسك نسل ابراهيم</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab sesungguhnya, bukan malaikat-malaikat yang Ia kasihani, tetapi keturunan Abraham yang Ia kasihani.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Therefore, in all things He had to be made like [His] brethren, that He might be a merciful and faithful High Priest in things [pertaining] to God, to make propitiation for the sins of the people. </language><language id="Arabic" verse="17">من ثم كان ينبغي ان يشبه اخوته في كل شيء لكي يكون رحيما ورئيس كهنة امينا في ما للّه حتى يكفّر خطايا الشعب.</language><language id="Indonesian" verse="17">Itulah sebabnya, maka dalam segala hal Ia harus disamakan dengan saudara-saudara-Nya, supaya Ia menjadi Imam Besar yang menaruh belas kasihan dan yang setia kepada Allah untuk mendamaikan dosa seluruh bangsa.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> For in that He Himself has suffered, being tempted, He is able to aid those who are tempted. </language><language id="Arabic" verse="18">لانه في ما هو قد تألم مجربا يقدر ان يعين المجربين</language><language id="Indonesian" verse="18">Sebab oleh karena Ia sendiri telah menderita karena pencobaan, maka Ia dapat menolong mereka yang dicobai.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Therefore, holy brethren, partakers of the heavenly calling, consider the Apostle and High Priest of our confession, Christ Jesus, </language><language id="Arabic" verse="1">من ثم ايها الاخوة القديسون شركاء الدعوة السماوية لاحظوا رسول اعترافنا ورئيس كهنته المسيح يسوع</language><language id="Indonesian" verse="1">Sebab itu, hai saudara-saudara yang kudus, yang mendapat bagian dalam panggilan sorgawi, pandanglah kepada Rasul dan Imam Besar yang kita akui, yaitu Yesus,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> who was faithful to Him who appointed Him, as Moses also [was faithful] in all His house. </language><language id="Arabic" verse="2">حال كونه امينا للذي اقامه كما كان موسى ايضا في كل بيته.</language><language id="Indonesian" verse="2">yang setia kepada Dia yang telah menetapkan-Nya, sebagaimana Musapun setia dalam segenap rumah-Nya.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For this One has been counted worthy of more glory than Moses, inasmuch as He who built the house has more honor than the house. </language><language id="Arabic" verse="3">فان هذا قد حسب اهلا لمجد اكثر من موسى بمقدار ما لباني البيت من كرامة اكثر من البيت.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab Ia dipandang layak mendapat kemuliaan lebih besar dari pada Musa, sama seperti ahli bangunan lebih dihormati dari pada rumah yang dibangunnya.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For every house is built by someone, but He who built all things [is] God. </language><language id="Arabic" verse="4">لان كل بيت يبنيه انسان ما ولكن باني الكل هو الله.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab setiap rumah dibangun oleh seorang ahli bangunan, tetapi ahli bangunan segala sesuatu ialah Allah.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> And Moses indeed [was] faithful in all His house as a servant, for a testimony of those things which would be spoken [afterward,] </language><language id="Arabic" verse="5">وموسى كان امينا في كل بيته كخادم شهادة للعتيد ان يتكلم به.</language><language id="Indonesian" verse="5">Dan Musa memang setia dalam segenap rumah Allah sebagai pelayan untuk memberi kesaksian tentang apa yang akan diberitakan kemudian,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> but Christ as a Son over His own house, whose house we are if we hold fast the confidence and the rejoicing of the hope firm to the end. </language><language id="Arabic" verse="6">واما المسيح فكابن على بيته. وبيته نحن ان تمسكنا بثقة الرجاء وافتخاره ثابتة الى النهاية</language><language id="Indonesian" verse="6">tetapi Kristus setia sebagai Anak yang mengepalai rumah-Nya; dan rumah-Nya ialah kita, jika kita sampai kepada akhirnya teguh berpegang pada kepercayaan dan pengharapan yang kita megahkan.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Therefore, as the Holy Spirit says: "Today, if you will hear His voice, </language><language id="Arabic" verse="7">لذلك كما يقول الروح القدس اليوم ان سمعتم صوته</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab itu, seperti yang dikatakan Roh Kudus: "Pada hari ini, jika kamu mendengar suara-Nya,</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Do not harden your hearts as in the rebellion, In the day of trial in the wilderness, </language><language id="Arabic" verse="8">فلا تقسّوا قلوبكم كما في الإسخاط يوم التجربة في القفر</language><language id="Indonesian" verse="8">janganlah keraskan hatimu seperti dalam kegeraman pada waktu pencobaan di padang gurun,</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Where your fathers tested Me, tried Me, And saw My works forty years. </language><language id="Arabic" verse="9">حيث جربني آبائكم. اختبروني وابصروا اعمالي اربعين سنة.</language><language id="Indonesian" verse="9">di mana nenek moyangmu mencobai Aku dengan jalan menguji Aku, sekalipun mereka melihat perbuatan-perbuatan-Ku, empat puluh tahun lamanya.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Therefore I was angry with that generation, And said, 'They always go astray in [their] heart, And they have not known My ways.' </language><language id="Arabic" verse="10">لذلك مقت ذلك الجيل وقلت انهم دائما يضلون في قلوبهم ولكنهم لم يعرفوا سبلي.</language><language id="Indonesian" verse="10">Itulah sebabnya Aku murka kepada angkatan itu, dan berkata: Selalu mereka sesat hati, dan mereka tidak mengenal jalan-Ku,</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> So I swore in My wrath, 'They shall not enter My rest.' " </language><language id="Arabic" verse="11">حتى اقسمت في غضبي لن يدخلوا راحتي.</language><language id="Indonesian" verse="11">sehingga Aku bersumpah dalam murka-Ku: Mereka takkan masuk ke tempat perhentian-Ku."</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Beware, brethren, lest there be in any of you an evil heart of unbelief in departing from the living God; </language><language id="Arabic" verse="12">انظروا ايها الاخوة ان لا يكون في احدكم قلب شرير بعدم ايمان في الارتداد عن الله الحي.</language><language id="Indonesian" verse="12">Waspadalah, hai saudara-saudara, supaya di antara kamu jangan terdapat seorang yang hatinya jahat dan yang tidak percaya oleh karena ia murtad dari Allah yang hidup.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> but exhort one another daily, while it is called "Today," lest any of you be hardened through the deceitfulness of sin. </language><language id="Arabic" verse="13">بل عظوا انفسكم كل يوم ما دام الوقت يدعى اليوم لكي لا يقسّى احد منكم بغرور الخطية.</language><language id="Indonesian" verse="13">Tetapi nasihatilah seorang akan yang lain setiap hari, selama masih dapat dikatakan "hari ini", supaya jangan ada di antara kamu yang menjadi tegar hatinya karena tipu daya dosa.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For we have become partakers of Christ if we hold the beginning of our confidence steadfast to the end, </language><language id="Arabic" verse="14">لاننا قد صرنا شركاء المسيح ان تمسكنا ببداءة الثقة ثابتة الى النهاية</language><language id="Indonesian" verse="14">Karena kita telah beroleh bagian di dalam Kristus, asal saja kita teguh berpegang sampai kepada akhirnya pada keyakinan iman kita yang semula.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> while it is said: "Today, if you will hear His voice, Do not harden your hearts as in the rebellion." </language><language id="Arabic" verse="15">اذ قيل اليوم ان سمعتم صوته فلا تقسّوا قلوبكم كما في الإسخاط.</language><language id="Indonesian" verse="15">Tetapi apabila pernah dikatakan: "Pada hari ini, jika kamu mendengar suara-Nya, janganlah keraskan hatimu seperti dalam kegeraman",</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For who, having heard, rebelled? Indeed, [was it] not all who came out of Egypt, [led] by Moses? </language><language id="Arabic" verse="16">فمن هم الذين اذ سمعوا اسخطوا. أليس جميع الذين خرجوا من مصر بواسطة موسى.</language><language id="Indonesian" verse="16">siapakah mereka yang membangkitkan amarah Allah, sekalipun mereka mendengar suara-Nya? Bukankah mereka semua yang keluar dari Mesir di bawah pimpinan Musa?</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Now with whom was He angry forty years? [Was it] not with those who sinned, whose corpses fell in the wilderness? </language><language id="Arabic" verse="17">ومن مقت اربعين سنة. أليس الذين اخطأوا الذين جثثهم سقطت في القفر.</language><language id="Indonesian" verse="17">Dan siapakah yang Ia murkai empat puluh tahun lamanya? Bukankah mereka yang berbuat dosa dan yang mayatnya bergelimpangan di padang gurun?</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> And to whom did He swear that they would not enter His rest, but to those who did not obey? </language><language id="Arabic" verse="18">ولمن اقسم لن يدخوا راحته الا للذين لم يطيعوا.</language><language id="Indonesian" verse="18">Dan siapakah yang telah Ia sumpahi, bahwa mereka takkan masuk ke tempat perhentian-Nya? Bukankah mereka yang tidak taat?</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> So we see that they could not enter in because of unbelief. </language><language id="Arabic" verse="19">فنرى انهم لم يقدروا ان يدخلوا لعدم الايمان</language><language id="Indonesian" verse="19">Demikianlah kita lihat, bahwa mereka tidak dapat masuk oleh karena ketidakpercayaan mereka.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Therefore, since a promise remains of entering His rest, let us fear lest any of you seem to have come short of it. </language><language id="Arabic" verse="1">فلنخف انه مع بقاء وعد بالدخول الى راحته يرى احد منكم انه قد خاب منه.</language><language id="Indonesian" verse="1">Sebab itu, baiklah kita waspada, supaya jangan ada seorang di antara kamu yang dianggap ketinggalan, sekalipun janji akan masuk ke dalam perhentian-Nya masih berlaku.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> For indeed the gospel was preached to us as well as to them; but the word which they heard did not profit them, not being mixed with faith in those who heard [it.] </language><language id="Arabic" verse="2">لاننا نحن ايضا قد بشرنا كما اولئك لكن لم تنفع كلمة الخبر اولئك اذ لم تكن ممتزجة بالايمان في الذين سمعوا.</language><language id="Indonesian" verse="2">Karena kepada kita diberitakan juga kabar kesukaan sama seperti kepada mereka, tetapi firman pemberitaan itu tidak berguna bagi mereka, karena tidak bertumbuh bersama-sama oleh iman dengan mereka yang mendengarnya.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For we who have believed do enter that rest, as He has said: "So I swore in My wrath, 'They shall not enter My rest,' " although the works were finished from the foundation of the world. </language><language id="Arabic" verse="3">لاننا نحن المؤمنين ندخل الراحة كما قال حتى اقسمت في غضبي لن يدخلوا راحتي. مع كون الاعمال قد أكملت منذ تأسيس العالم.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab kita yang beriman, akan masuk ke tempat perhentian seperti yang Ia katakan: "Sehingga Aku bersumpah dalam murka-Ku: Mereka takkan masuk ke tempat perhentian-Ku," sekalipun pekerjaan-Nya sudah selesai sejak dunia dijadikan.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For He has spoken in a certain place of the seventh [day] in this way: "And God rested on the seventh day from all His works"; </language><language id="Arabic" verse="4">لانه قال في موضع عن السابع هكذا واستراح الله في اليوم السابع من جميع اعماله.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab tentang hari ketujuh pernah dikatakan di dalam suatu nas: "Dan Allah berhenti pada hari ketujuh dari segala pekerjaan-Nya."</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> and again in this [place:] "They shall not enter My rest." </language><language id="Arabic" verse="5">وفي هذا ايضا لن يدخلوا راحتي.</language><language id="Indonesian" verse="5">Dan dalam nas itu kita baca: "Mereka takkan masuk ke tempat perhentian-Ku."</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Since therefore it remains that some [must] enter it, and those to whom it was first preached did not enter because of disobedience, </language><language id="Arabic" verse="6">فاذ بقي ان قوما يدخلونها والذين بشّروا اولا لم يدخلوا لسبب العصيان</language><language id="Indonesian" verse="6">Jadi sudah jelas, bahwa ada sejumlah orang akan masuk ke tempat perhentian itu, sedangkan mereka yang kepadanya lebih dahulu diberitakan kabar kesukaan itu, tidak masuk karena ketidaktaatan mereka.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> again He designates a certain day, saying in David, "Today," after such a long time, as it has been said: "Today, if you will hear His voice, Do not harden your hearts." </language><language id="Arabic" verse="7">يعيّن ايضا يوما قائلا في داود اليوم بعد زمان هذا مقداره كما قيل اليوم ان سمعتم صوته فلا تقسّوا قلوبكم.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab itu Ia menetapkan pula suatu hari, yaitu "hari ini", ketika Ia setelah sekian lama berfirman dengan perantaraan Daud seperti dikatakan di atas: "Pada hari ini, jika kamu mendengar suara-Nya, janganlah keraskan hatimu!"</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> For if Joshua had given them rest, then He would not afterward have spoken of another day. </language><language id="Arabic" verse="8">لانه لو كان يشوع قد اراحهم لما تكلم بعد ذلك عن يوم آخر.</language><language id="Indonesian" verse="8">Sebab, andaikata Yosua telah membawa mereka masuk ke tempat perhentian, pasti Allah tidak akan berkata-kata kemudian tentang suatu hari lain.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> There remains therefore a rest for the people of God. </language><language id="Arabic" verse="9">اذا بقيت راحة لشعب الله.</language><language id="Indonesian" verse="9">Jadi masih tersedia suatu hari perhentian, hari ketujuh, bagi umat Allah.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> For he who has entered His rest has himself also ceased from his works as God [did] from His. </language><language id="Arabic" verse="10">لان الذي دخل راحته استراح هو ايضا من اعماله كما الله من اعماله.</language><language id="Indonesian" verse="10">Sebab barangsiapa telah masuk ke tempat perhentian-Nya, ia sendiri telah berhenti dari segala pekerjaannya, sama seperti Allah berhenti dari pekerjaan-Nya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Let us therefore be diligent to enter that rest, lest anyone fall according to the same example of disobedience. </language><language id="Arabic" verse="11">فلنجتهد ان ندخل تلك الراحة لئلا يسقط احد في عبرة العصيان هذه عينها.</language><language id="Indonesian" verse="11">Karena itu baiklah kita berusaha untuk masuk ke dalam perhentian itu, supaya jangan seorangpun jatuh karena mengikuti contoh ketidaktaatan itu juga.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For the word of God [is] living and powerful, and sharper than any two-edged sword, piercing even to the division of soul and spirit, and of joints and marrow, and is a discerner of the thoughts and intents of the heart. </language><language id="Arabic" verse="12">لان كلمة الله حية وفعالة وامضى من كل سيف ذي حدين وخارقة الى مفرق النفس والروح والمفاصل والمخاخ ومميزة افكار القلب ونياته.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab firman Allah hidup dan kuat dan lebih tajam dari pada pedang bermata dua manapun; ia menusuk amat dalam sampai memisahkan jiwa dan roh, sendi-sendi dan sumsum; ia sanggup membedakan pertimbangan dan pikiran hati kita.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> And there is no creature hidden from His sight, but all things [are] naked and open to the eyes of Him to whom we [must give] account. </language><language id="Arabic" verse="13">وليس خليقة غير ظاهرة قدامه بل كل شيء عريان ومكشوف لعيني ذلك الذي معه امرنا</language><language id="Indonesian" verse="13">Dan tidak ada suatu makhlukpun yang tersembunyi di hadapan-Nya, sebab segala sesuatu telanjang dan terbuka di depan mata Dia, yang kepada-Nya kita harus memberikan pertanggungan jawab.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Seeing then that we have a great High Priest who has passed through the heavens, Jesus the Son of God, let us hold fast [our] confession. </language><language id="Arabic" verse="14">فاذ لنا رئيس كهنة عظيم قد اجتاز السموات يسوع ابن الله فلنتمسك بالاقرار.</language><language id="Indonesian" verse="14">Karena kita sekarang mempunyai Imam Besar Agung, yang telah melintasi semua langit, yaitu Yesus, Anak Allah, baiklah kita teguh berpegang pada pengakuan iman kita.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> For we do not have a High Priest who cannot sympathize with our weaknesses, but was in all [points] tempted as [we are, yet] without sin. </language><language id="Arabic" verse="15">لان ليس لنا رئيس كهنة غير قادر ان يرثي لضعفاتنا بل مجرب في كل شيء مثلنا بلا خطية</language><language id="Indonesian" verse="15">Sebab Imam Besar yang kita punya, bukanlah imam besar yang tidak dapat turut merasakan kelemahan-kelemahan kita, sebaliknya sama dengan kita, Ia telah dicobai, hanya tidak berbuat dosa.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Let us therefore come boldly to the throne of grace, that we may obtain mercy and find grace to help in time of need. </language><language id="Arabic" verse="16">فلنتقدم بثقة الى عرش النعمة لكي ننال رحمة ونجد نعمة عونا في حينه</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab itu marilah kita dengan penuh keberanian menghampiri takhta kasih karunia, supaya kita menerima rahmat dan menemukan kasih karunia untuk mendapat pertolongan kita pada waktunya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> For every high priest taken from among men is appointed for men in things [pertaining] to God, that he may offer both gifts and sacrifices for sins. </language><language id="Arabic" verse="1">لان كل رئيس كهنة مأخوذ من الناس يقام لاجل الناس في ما للّه لكي يقدم قرابين وذبائح عن الخطايا</language><language id="Indonesian" verse="1">Sebab setiap imam besar, yang dipilih dari antara manusia, ditetapkan bagi manusia dalam hubungan mereka dengan Allah, supaya ia mempersembahkan persembahan dan korban karena dosa.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> He can have compassion on those who are ignorant and going astray, since he himself is also subject to weakness. </language><language id="Arabic" verse="2">قادرا ان يترفق بالجهال والضالين اذ هو ايضا محاط بالضعف.</language><language id="Indonesian" verse="2">Ia harus dapat mengerti orang-orang yang jahil dan orang-orang yang sesat, karena ia sendiri penuh dengan kelemahan,</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Because of this he is required as for the people, so also for himself, to offer [sacrifices] for sins. </language><language id="Arabic" verse="3">ولهذا الضعف يلتزم انه كما يقدم عن الخطايا لاجل الشعب هكذا ايضا لاجل نفسه.</language><language id="Indonesian" verse="3">yang mengharuskannya untuk mempersembahkan korban karena dosa, bukan saja bagi umat, tetapi juga bagi dirinya sendiri.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> And no man takes this honor to himself, but he who is called by God, just as Aaron [was.] </language><language id="Arabic" verse="4">ولا يأخذ احد هذه الوظيفة بنفسه بل المدعو من الله كما هرون ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="4">Dan tidak seorangpun yang mengambil kehormatan itu bagi dirinya sendiri, tetapi dipanggil untuk itu oleh Allah, seperti yang telah terjadi dengan Harun.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> So also Christ did not glorify Himself to become High Priest, [but it] was He who said to Him: "You are My Son, Today I have begotten You." </language><language id="Arabic" verse="5">كذلك المسيح ايضا لم يمجد نفسه ليصير رئيس كهنة بل الذي قال له انت ابني انا اليوم ولدتك.</language><language id="Indonesian" verse="5">Demikian pula Kristus tidak memuliakan diri-Nya sendiri dengan menjadi Imam Besar, tetapi dimuliakan oleh Dia yang berfirman kepada-Nya: "Anak-Ku Engkau! Engkau telah Kuperanakkan pada hari ini",</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> As [He] also [says] in another [place:] "You [are] a priest forever According to the order of Melchizedek"; </language><language id="Arabic" verse="6">كما يقول ايضا في موضع آخر انت كاهن الى الابد على رتبة ملكي صادق.</language><language id="Indonesian" verse="6">sebagaimana firman-Nya dalam suatu nas lain: "Engkau adalah Imam untuk selama-lamanya, menurut peraturan Melkisedek."</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> who, in the days of His flesh, when He had offered up prayers and supplications, with vehement cries and tears to Him who was able to save Him from death, and was heard because of His godly fear, </language><language id="Arabic" verse="7">الذي في ايام جسده اذ قدم بصراخ شديد ودموع طلبات وتضرعات للقادر ان يخلصه من الموت وسمع له من اجل تقواه</language><language id="Indonesian" verse="7">Dalam hidup-Nya sebagai manusia, Ia telah mempersembahkan doa dan permohonan dengan ratap tangis dan keluhan kepada Dia, yang sanggup menyelamatkan-Nya dari maut, dan karena kesalehan-Nya Ia telah didengarkan.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> though He was a Son, [yet] He learned obedience by the things which He suffered. </language><language id="Arabic" verse="8">مع كونه ابنا تعلّم الطاعة مما تألم به</language><language id="Indonesian" verse="8">Dan sekalipun Ia adalah Anak, Ia telah belajar menjadi taat dari apa yang telah diderita-Nya,</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> And having been perfected, He became the author of eternal salvation to all who obey Him, </language><language id="Arabic" verse="9">واذ كمّل صار لجميع الذين يطيعونه سبب خلاص ابدي</language><language id="Indonesian" verse="9">dan sesudah Ia mencapai kesempurnaan-Nya, Ia menjadi pokok keselamatan yang abadi bagi semua orang yang taat kepada-Nya,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> called by God as High Priest "according to the order of Melchizedek," </language><language id="Arabic" verse="10">مدعوّا من الله رئيس كهنة على رتبة ملكي صادق</language><language id="Indonesian" verse="10">dan Ia dipanggil menjadi Imam Besar oleh Allah, menurut peraturan Melkisedek.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> of whom we have much to say, and hard to explain, since you have become dull of hearing. </language><language id="Arabic" verse="11">الذي من جهته الكلام كثير عندنا وعسر التفسير لننطق به اذ قد صرتم متباطئي المسامع.</language><language id="Indonesian" verse="11">Tentang hal itu banyak yang harus kami katakan, tetapi yang sukar untuk dijelaskan, karena kamu telah lamban dalam hal mendengarkan.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For though by this time you ought to be teachers, you need [someone] to teach you again the first principles of the oracles of God; and you have come to need milk and not solid food. </language><language id="Arabic" verse="12">لانكم اذ كان ينبغي ان تكونوا معلّمين لسبب طول الزمان تحتاجون ان يعلمكم احد ما هي اركان بداءة اقوال الله وصرتم محتاجين الى اللبن لا الى طعام قوي.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab sekalipun kamu, ditinjau dari sudut waktu, sudah seharusnya menjadi pengajar, kamu masih perlu lagi diajarkan asas-asas pokok dari penyataan Allah, dan kamu masih memerlukan susu, bukan makanan keras.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> For everyone who partakes [only] of milk [is] unskilled in the word of righteousness, for he is a babe. </language><language id="Arabic" verse="13">لان كل من يتناول اللبن هو عديم الخبرة في كلام البر لانه طفل.</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebab barangsiapa masih memerlukan susu ia tidak memahami ajaran tentang kebenaran, sebab ia adalah anak kecil.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> But solid food belongs to those who are of full age, [that is,] those who by reason of use have their senses exercised to discern both good and evil. </language><language id="Arabic" verse="14">واما الطعام القوي فللبالغين الذين بسبب التمرن قد صارت لهم الحواس مدربة على التمييز بين الخير والشر</language><language id="Indonesian" verse="14">Tetapi makanan keras adalah untuk orang-orang dewasa, yang karena mempunyai pancaindera yang terlatih untuk membedakan yang baik dari pada yang jahat.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="6">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Therefore, leaving the discussion of the elementary [principles] of Christ, let us go on to perfection, not laying again the foundation of repentance from dead works and of faith toward God, </language><language id="Arabic" verse="1">لذلك ونحن تاركون كلام بداءة المسيح لنتقدم الى الكمال غير واضعين ايضا اساس التوبة من الاعمال الميتة والايمان بالله</language><language id="Indonesian" verse="1">Sebab itu marilah kita tinggalkan asas-asas pertama dari ajaran tentang Kristus dan beralih kepada perkembangannya yang penuh. Janganlah kita meletakkan lagi dasar pertobatan dari perbuatan-perbuatan yang sia-sia, dan dasar kepercayaan kepada Allah,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> of the doctrine of baptisms, of laying on of hands, of resurrection of the dead, and of eternal judgment. </language><language id="Arabic" verse="2">تعليم المعموديات ووضع الايادي قيامة الاموات والدينونة الابدية.</language><language id="Indonesian" verse="2">yaitu ajaran tentang pelbagai pembaptisan, penumpangan tangan, kebangkitan orang-orang mati dan hukuman kekal.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> And this we will do if God permits. </language><language id="Arabic" verse="3">وهذا سنفعله ان اذن الله.</language><language id="Indonesian" verse="3">Dan itulah yang akan kita perbuat, jika Allah mengizinkannya.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For [it is] impossible for those who were once enlightened, and have tasted the heavenly gift, and have become partakers of the Holy Spirit, </language><language id="Arabic" verse="4">لان الذين استنيروا مرة وذاقوا الموهبة السماوية وصاروا شركاء الروح القدس</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab mereka yang pernah diterangi hatinya, yang pernah mengecap karunia sorgawi, dan yang pernah mendapat bagian dalam Roh Kudus,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> and have tasted the good word of God and the powers of the age to come, </language><language id="Arabic" verse="5">وذاقوا كلمة الله الصالحة وقوات الدهر الآتي</language><language id="Indonesian" verse="5">dan yang mengecap firman yang baik dari Allah dan karunia-karunia dunia yang akan datang,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> if they fall away, to renew them again to repentance, since they crucify again for themselves the Son of God, and put [Him] to an open shame. </language><language id="Arabic" verse="6">وسقطوا لا يمكن تجديدهم ايضا للتوبة اذ هم يصلبون لانفسهم ابن الله ثانية ويشهّرونه.</language><language id="Indonesian" verse="6">namun yang murtad lagi, tidak mungkin dibaharui sekali lagi sedemikian, hingga mereka bertobat, sebab mereka menyalibkan lagi Anak Allah bagi diri mereka dan menghina-Nya di muka umum.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> For the earth which drinks in the rain that often comes upon it, and bears herbs useful for those by whom it is cultivated, receives blessing from God; </language><language id="Arabic" verse="7">لان ارضا قد شربت المطر الآتي عليها مرارا كثيرة وانتجت عشبا صالحا للذين فلحت من اجلهم تنال بركة من الله.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab tanah yang menghisap air hujan yang sering turun ke atasnya, dan yang menghasilkan tumbuh-tumbuhan yang berguna bagi mereka yang mengerjakannya, menerima berkat dari Allah;</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> but if it bears thorns and briars, [it is] rejected and near to being cursed, whose end [is] to be burned. </language><language id="Arabic" verse="8">ولكن ان اخرجت شوكا وحسكا فهي مرفوضة وقريبة من اللعنة التي نهايتها للحريق</language><language id="Indonesian" verse="8">tetapi jikalau tanah itu menghasilkan semak duri dan rumput duri, tidaklah ia berguna dan sudah dekat pada kutuk, yang berakhir dengan pembakaran.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> But, beloved, we are confident of better things concerning you, yes, things that accompany salvation, though we speak in this manner. </language><language id="Arabic" verse="9">ولكننا قد تيقنا من جهتكم ايها الاحباء امورا افضل ومختصة بالخلاص وان كنا نتكلم هكذا.</language><language id="Indonesian" verse="9">Tetapi, hai saudara-saudaraku yang kekasih, sekalipun kami berkata demikian tentang kamu, kami yakin, bahwa kamu memiliki sesuatu yang lebih baik, yang mengandung keselamatan.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> For God [is] not unjust to forget your work and labor of love which you have shown toward His name, [in that] you have ministered to the saints, and do minister. </language><language id="Arabic" verse="10">لان الله ليس بظالم حتى ينسى عملكم وتعب المحبة التي اظهرتموها نحو اسمه اذ قد خدمتم القديسين وتخدمونهم.</language><language id="Indonesian" verse="10">Sebab Allah bukan tidak adil, sehingga Ia lupa akan pekerjaanmu dan kasihmu yang kamu tunjukkan terhadap nama-Nya oleh pelayanan kamu kepada orang-orang kudus, yang masih kamu lakukan sampai sekarang.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> And we desire that each one of you show the same diligence to the full assurance of hope until the end, </language><language id="Arabic" verse="11">ولكننا نشتهي ان كل واحد منكم يظهر هذا الاجتهاد عينه ليقين الرجاء الى النهاية</language><language id="Indonesian" verse="11">Tetapi kami ingin, supaya kamu masing-masing menunjukkan kesungguhan yang sama untuk menjadikan pengharapanmu suatu milik yang pasti, sampai pada akhirnya,</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> that you do not become sluggish, but imitate those who through faith and patience inherit the promises. </language><language id="Arabic" verse="12">لكي لا تكونوا متباطئين بل متمثلين بالذين بالايمان والاناة يرثون المواعيد</language><language id="Indonesian" verse="12">agar kamu jangan menjadi lamban, tetapi menjadi penurut-penurut mereka yang oleh iman dan kesabaran mendapat bagian dalam apa yang dijanjikan Allah.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> For when God made a promise to Abraham, because He could swear by no one greater, He swore by Himself, </language><language id="Arabic" verse="13">فانه لما وعد الله ابراهيم اذ لم يكن له اعظم يقسم به اقسم بنفسه</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebab ketika Allah memberikan janji-Nya kepada Abraham, Ia bersumpah demi diri-Nya sendiri, karena tidak ada orang yang lebih tinggi dari pada-Nya,</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> saying, "Surely blessing I will bless you, and multiplying I will multiply you." </language><language id="Arabic" verse="14">قائلا اني لاباركنك بركة واكثرنك تكثيرا.</language><language id="Indonesian" verse="14">kata-Nya: "Sesungguhnya Aku akan memberkati engkau berlimpah-limpah dan akan membuat engkau sangat banyak."</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> And so, after he had patiently endured, he obtained the promise. </language><language id="Arabic" verse="15">وهكذا اذ تأنى نال الموعد.</language><language id="Indonesian" verse="15">Abraham menanti dengan sabar dan dengan demikian ia memperoleh apa yang dijanjikan kepadanya.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For men indeed swear by the greater, and an oath for confirmation [is] for them an end of all dispute. </language><language id="Arabic" verse="16">فان الناس يقسمون بالاعظم ونهاية كل مشاجرة عندهم لاجل التثبيت هي القسم.</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab manusia bersumpah demi orang yang lebih tinggi, dan sumpah itu menjadi suatu pengokohan baginya, yang mengakhiri segala bantahan.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Thus God, determining to show more abundantly to the heirs of promise the immutability of His counsel, confirmed [it] by an oath, </language><language id="Arabic" verse="17">فلذلك اذ اراد الله ان يظهر اكثر كثيرا لورثة الموعد عدم تغيّر قضائه توسط بقسم</language><language id="Indonesian" verse="17">Karena itu, untuk lebih meyakinkan mereka yang berhak menerima janji itu akan kepastian putusan-Nya, Allah telah mengikat diri-Nya dengan sumpah,</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> that by two immutable things, in which it [is] impossible for God to lie, we might have strong consolation, who have fled for refuge to lay hold of the hope set before [us.] </language><language id="Arabic" verse="18">حتى بامرين عديمي التغير لا يمكن ان الله يكذب فيهما تكون لنا تعزية قوية نحن الذين التجأنا لنمسك بالرجاء الموضوع امامنا</language><language id="Indonesian" verse="18">supaya oleh dua kenyataan yang tidak berubah-ubah, tentang mana Allah tidak mungkin berdusta, kita yang mencari perlindungan, beroleh dorongan yang kuat untuk menjangkau pengharapan yang terletak di depan kita.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> This [hope] we have as an anchor of the soul, both sure and steadfast, and which enters the Presence [behind] the veil, </language><language id="Arabic" verse="19">الذي هو لنا كمرساة للنفس مؤتمنة وثابتة تدخل الى ما داخل الحجاب</language><language id="Indonesian" verse="19">Pengharapan itu adalah sauh yang kuat dan aman bagi jiwa kita, yang telah dilabuhkan sampai ke belakang tabir,</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> where the forerunner has entered for us, [even] Jesus, having become High Priest forever according to the order of Melchizedek. </language><language id="Arabic" verse="20">حيث دخل يسوع كسابق لاجلنا صائرا على رتبة ملكي صادق رئيس كهنة الى الابد</language><language id="Indonesian" verse="20">di mana Yesus telah masuk sebagai Perintis bagi kita, ketika Ia, menurut peraturan Melkisedek, menjadi Imam Besar sampai selama-lamanya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="7">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> For this Melchizedek, king of Salem, priest of the Most High God, who met Abraham returning from the slaughter of the kings and blessed him, </language><language id="Arabic" verse="1">لان ملكي صادق هذا ملك ساليم كاهن الله العلي الذي استقبل ابراهيم راجعا من كسرة الملوك وباركه</language><language id="Indonesian" verse="1">Sebab Melkisedek adalah raja Salem dan imam Allah Yang Mahatinggi; ia pergi menyongsong Abraham ketika Abraham kembali dari mengalahkan raja-raja, dan memberkati dia.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> to whom also Abraham gave a tenth part of all, first being translated "king of righteousness," and then also king of Salem, meaning "king of peace," </language><language id="Arabic" verse="2">الذي قسم له ابراهيم عشرا من كل شيء. المترجم اولا ملك البر ثم ايضا ملك ساليم اي ملك السلام</language><language id="Indonesian" verse="2">Kepadanyapun Abraham memberikan sepersepuluh dari semuanya. Menurut arti namanya Melkisedek adalah pertama-tama raja kebenaran, dan juga raja Salem, yaitu raja damai sejahtera.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> without father, without mother, without genealogy, having neither beginning of days nor end of life, but made like the Son of God, remains a priest continually. </language><language id="Arabic" verse="3">بلا اب بلا ام بلا نسب. لا بداءة ايام له ولا نهاية حياة بل هو مشبه بابن الله هذا يبقى كاهنا الى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="3">Ia tidak berbapa, tidak beribu, tidak bersilsilah, harinya tidak berawal dan hidupnya tidak berkesudahan, dan karena ia dijadikan sama dengan Anak Allah, ia tetap menjadi imam sampai selama-lamanya.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Now consider how great this man [was,] to whom even the patriarch Abraham gave a tenth of the spoils. </language><language id="Arabic" verse="4">ثم انظروا ما اعظم هذا الذي اعطاه ابراهيم رئيس الآباء عشرا ايضا من راس الغنائم.</language><language id="Indonesian" verse="4">Camkanlah betapa besarnya orang itu, yang kepadanya Abraham, bapa leluhur kita, memberikan sepersepuluh dari segala rampasan yang paling baik.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> And indeed those who are of the sons of Levi, who receive the priesthood, have a commandment to receive tithes from the people according to the law, that is, from their brethren, though they have come from the loins of Abraham; </language><language id="Arabic" verse="5">واما الذين هم من بني لاوي الذين يأخذون الكهنوت فلهم وصية ان يعشروا الشعب بمقتضى الناموس اي اخوتهم مع انهم قد خرجوا من صلب ابراهيم.</language><language id="Indonesian" verse="5">Dan mereka dari anak-anak Lewi, yang menerima jabatan imam, mendapat tugas, menurut hukum Taurat, untuk memungut persepuluhan dari umat Israel, yaitu dari saudara-saudara mereka, sekalipun mereka ini juga adalah keturunan Abraham.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> but he whose genealogy is not derived from them received tithes from Abraham and blessed him who had the promises. </language><language id="Arabic" verse="6">ولكن الذي ليس له نسب منهم قد عشّر ابراهيم وبارك الذي له المواعيد</language><language id="Indonesian" verse="6">Tetapi Melkisedek, yang bukan keturunan mereka, memungut persepuluhan dari Abraham dan memberkati dia, walaupun ia adalah pemilik janji.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Now beyond all contradiction the lesser is blessed by the better. </language><language id="Arabic" verse="7">وبدون كل مشاجرة الاصغر يبارك من الاكبر.</language><language id="Indonesian" verse="7">Memang tidak dapat disangkal, bahwa yang lebih rendah diberkati oleh yang lebih tinggi.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Here mortal men receive tithes, but there he [receives them,] of whom it is witnessed that he lives. </language><language id="Arabic" verse="8">وهنا اناس مائتون يأخذون عشرا واما هناك فالمشهود له بانه حيّ.</language><language id="Indonesian" verse="8">Dan di sini manusia-manusia fana menerima persepuluhan, dan di sana Ia, yang tentang Dia diberi kesaksian, bahwa Ia hidup.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Even Levi, who receives tithes, paid tithes through Abraham, so to speak, </language><language id="Arabic" verse="9">حتى اقول كلمة ان لاوي ايضا الآخذ الاعشار قد عشّر بابراهيم.</language><language id="Indonesian" verse="9">Maka dapatlah dikatakan, bahwa dengan perantaraan Abraham dipungut juga persepuluhan dari Lewi, yang berhak menerima persepuluhan,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> for he was still in the loins of his father when Melchizedek met him. </language><language id="Arabic" verse="10">لانه كان بعد في صلب ابيه حين استقبله ملكي صادق</language><language id="Indonesian" verse="10">sebab ia masih berada dalam tubuh bapa leluhurnya, ketika Melkisedek menyongsong bapa leluhurnya itu.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Therefore, if perfection were through the Levitical priesthood (for under it the people received the law), what further need [was there] that another priest should rise according to the order of Melchizedek, and not be called according to the order of Aaron? </language><language id="Arabic" verse="11">فلو كان بالكهنوت اللاوي كمال. اذ الشعب اخذ الناموس عليه. ماذا كانت الحاجة بعد الى ان يقوم كاهن آخر على رتبة ملكي صادق ولا يقال على رتبة هرون.</language><language id="Indonesian" verse="11">Karena itu, andaikata oleh imamat Lewi telah tercapai kesempurnaan--sebab karena imamat itu umat Israel telah menerima Taurat--apakah sebabnya masih perlu seorang lain ditetapkan menjadi imam besar menurut peraturan Melkisedek dan yang tentang dia tidak dikatakan menurut peraturan Harun?</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For the priesthood being changed, of necessity there is also a change of the law. </language><language id="Arabic" verse="12">لانه ان تغيّر الكهنوت فبالضرورة يصير تغيّر للناموس ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab, jikalau imamat berubah, dengan sendirinya akan berubah pula hukum Taurat itu.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> For He of whom these things are spoken belongs to another tribe, from which no man has officiated at the altar. </language><language id="Arabic" verse="13">لان الذي يقال عنه هذا كان شريكا في سبط آخر لم يلازم احد منه المذبح.</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebab Ia, yang dimaksudkan di sini, termasuk suku lain; dari suku ini tidak ada seorangpun yang pernah melayani di mezbah.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For [it is] evident that our Lord arose from Judah, of which tribe Moses spoke nothing concerning priesthood. </language><language id="Arabic" verse="14">فانه واضح ان ربنا قد طلع من سبط يهوذا الذي لم يتكلم عنه موسى شيئا من جهة الكهنوت.</language><language id="Indonesian" verse="14">Sebab telah diketahui semua orang, bahwa Tuhan kita berasal dari suku Yehuda dan mengenai suku itu Musa tidak pernah mengatakan suatu apapun tentang imam-imam.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> And it is yet far more evident if, in the likeness of Melchizedek, there arises another priest </language><language id="Arabic" verse="15">وذلك اكثر وضوحا ايضا ان كان على شبه ملكي صادق يقوم كاهن آخر</language><language id="Indonesian" verse="15">Dan hal itu jauh lebih nyata lagi, jikalau ditetapkan seorang imam lain menurut cara Melkisedek,</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> who has come, not according to the law of a fleshly commandment, but according to the power of an endless life. </language><language id="Arabic" verse="16">قد صار ليس بحسب ناموس وصية جسدية بل بحسب قوة حياة لا تزول.</language><language id="Indonesian" verse="16">yang menjadi imam bukan berdasarkan peraturan-peraturan manusia, tetapi berdasarkan hidup yang tidak dapat binasa.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For He testifies: "You [are] a priest forever According to the order of Melchizedek." </language><language id="Arabic" verse="17">لانه يشهد انك كاهن الى الابد على رتبة ملكي صادق</language><language id="Indonesian" verse="17">Sebab tentang Dia diberi kesaksian: "Engkau adalah Imam untuk selama-lamanya, menurut peraturan Melkisedek."</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> For on the one hand there is an annulling of the former commandment because of its weakness and unprofitableness, </language><language id="Arabic" verse="18">فانه يصير ابطال الوصية السابقة من اجل ضعفها وعدم نفعها.</language><language id="Indonesian" verse="18">Memang suatu hukum yang dikeluarkan dahulu dibatalkan, kalau hukum itu tidak mempunyai kekuatan dan karena itu tidak berguna,</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> for the law made nothing perfect; on the other hand, [there is the] bringing in of a better hope, through which we draw near to God. </language><language id="Arabic" verse="19">اذ الناموس لم يكمل شيئا. ولكن يصير ادخال رجاء افضل به نقترب الى الله.</language><language id="Indonesian" verse="19">--sebab hukum Taurat sama sekali tidak membawa kesempurnaan--tetapi sekarang ditimbulkan pengharapan yang lebih baik, yang mendekatkan kita kepada Allah.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> And inasmuch as [He was] not [made priest] without an oath </language><language id="Arabic" verse="20">وعلى قدر ما انه ليس بدون قسم.</language><language id="Indonesian" verse="20">Dan sama seperti hal ini tidak terjadi tanpa sumpah--memang mereka telah menjadi imam tanpa sumpah,</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> (for they have become priests without an oath, but He with an oath by Him who said to Him: "The LORD has sworn And will not relent, 'You [are] a priest forever According to the order of Melchizedek' "), </language><language id="Arabic" verse="21">لان اولئك بدون قسم قد صاروا كهنة واما هذا فبقسم من القائل له اقسم الرب ولن يندم انت كاهن الى الابد على رتبة ملكي صادق.</language><language id="Indonesian" verse="21">tetapi Ia dengan sumpah, diucapkan oleh Dia yang berfirman kepada-Nya: "Tuhan telah bersumpah dan Ia tidak akan menyesal: Engkau adalah Imam untuk selama-lamanya" --</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> by so much more Jesus has become a surety of a better covenant. </language><language id="Arabic" verse="22">على قدر ذلك قد صار يسوع ضامنا لعهد افضل.</language><language id="Indonesian" verse="22">demikian pula Yesus adalah jaminan dari suatu perjanjian yang lebih kuat.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Also there were many priests, because they were prevented by death from continuing. </language><language id="Arabic" verse="23">واولئك قد صاروا كهنة كثيرين من اجل منعهم بالموت عن البقاء.</language><language id="Indonesian" verse="23">Dan dalam jumlah yang besar mereka telah menjadi imam, karena mereka dicegah oleh maut untuk tetap menjabat imam.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> But He, because He continues forever, has an unchangeable priesthood. </language><language id="Arabic" verse="24">واما هذا فمن اجل انه يبقى الى الابد له كهنوت لا يزول.</language><language id="Indonesian" verse="24">Tetapi, karena Ia tetap selama-lamanya, imamat-Nya tidak dapat beralih kepada orang lain.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> Therefore He is also able to save to the uttermost those who come to God through Him, since He always lives to make intercession for them. </language><language id="Arabic" verse="25">فمن ثم يقدر ان يخلّص ايضا الى التمام الذين يتقدمون به الى الله اذ هو حيّ في كل حين ليشفع فيهم.</language><language id="Indonesian" verse="25">Karena itu Ia sanggup juga menyelamatkan dengan sempurna semua orang yang oleh Dia datang kepada Allah. Sebab Ia hidup senantiasa untuk menjadi Pengantara mereka.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> For such a High Priest was fitting for us, [who is] holy, harmless, undefiled, separate from sinners, and has become higher than the heavens; </language><language id="Arabic" verse="26">لانه كان يليق بنا رئيس كهنة مثل هذا قدوس بلا شر ولا دنس قد انفصل عن الخطاة وصار اعلى من السموات</language><language id="Indonesian" verse="26">Sebab Imam Besar yang demikianlah yang kita perlukan: yaitu yang saleh, tanpa salah, tanpa noda, yang terpisah dari orang-orang berdosa dan lebih tinggi dari pada tingkat-tingkat sorga,</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> who does not need daily, as those high priests, to offer up sacrifices, first for His own sins and then for the people's, for this He did once for all when He offered up Himself. </language><language id="Arabic" verse="27">الذي ليس له اضطرار كل يوم مثل رؤساء الكهنة ان يقدم ذبائح اولا عن خطايا نفسه ثم عن خطايا الشعب لانه فعل هذا مرة واحدة اذ قدم نفسه.</language><language id="Indonesian" verse="27">yang tidak seperti imam-imam besar lain, yang setiap hari harus mempersembahkan korban untuk dosanya sendiri dan sesudah itu barulah untuk dosa umatnya, sebab hal itu telah dilakukan-Nya satu kali untuk selama-lamanya, ketika Ia mempersembahkan diri-Nya sendiri sebagai korban.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> For the law appoints as high priests men who have weakness, but the word of the oath, which came after the law, [appoints] the Son who has been perfected forever. </language><language id="Arabic" verse="28">فان الناموس يقيم اناسا بهم ضعف رؤساء كهنة واما كلمة القسم التي بعد الناموس فتقيم ابنا مكملا الى الابد</language><language id="Indonesian" verse="28">Sebab hukum Taurat menetapkan orang-orang yang diliputi kelemahan menjadi Imam Besar, tetapi sumpah, yang diucapkan kemudian dari pada hukum Taurat, menetapkan Anak, yang telah menjadi sempurna sampai selama-lamanya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="8">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Now [this is] the main point of the things we are saying: We have such a High Priest, who is seated at the right hand of the throne of the Majesty in the heavens, </language><language id="Arabic" verse="1">واما راس الكلام فهو ان لنا رئيس كهنة مثل هذا قد جلس في يمين عرش العظمة في السموات</language><language id="Indonesian" verse="1">Inti segala yang kita bicarakan itu ialah: kita mempunyai Imam Besar yang demikian, yang duduk di sebelah kanan takhta Yang Mahabesar di sorga,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> a Minister of the sanctuary and of the true tabernacle which the Lord erected, and not man. </language><language id="Arabic" verse="2">خادما للاقداس والمسكن الحقيقي الذي نصبه الرب لا انسان.</language><language id="Indonesian" verse="2">dan yang melayani ibadah di tempat kudus, yaitu di dalam kemah sejati, yang didirikan oleh Tuhan dan bukan oleh manusia.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For every high priest is appointed to offer both gifts and sacrifices. Therefore [it is] necessary that this One also have something to offer. </language><language id="Arabic" verse="3">لان كل رئيس كهنة يقام لكي يقدم قرابين وذبائح. فمن ثم يلزم ان يكون لهذا ايضا شيء يقدمه.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab setiap Imam Besar ditetapkan untuk mempersembahkan korban dan persembahan dan karena itu Yesus perlu mempunyai sesuatu untuk dipersembahkan.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For if He were on earth, He would not be a priest, since there are priests who offer the gifts according to the law; </language><language id="Arabic" verse="4">فانه لو كان على الارض لما كان كاهنا اذ يوجد الكهنة الذين يقدمون قرابين حسب الناموس</language><language id="Indonesian" verse="4">Sekiranya Ia di bumi ini, Ia sama sekali tidak akan menjadi imam, karena di sini telah ada orang-orang yang mempersembahkan persembahan menurut hukum Taurat.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> who serve the copy and shadow of the heavenly things, as Moses was divinely instructed when he was about to make the tabernacle. For He said, "See [that] you make all things according to the pattern shown you on the mountain." </language><language id="Arabic" verse="5">الذين يخدمون شبه السماويات وظلها كما اوحي الى موسى وهو مزمع ان يصنع المسكن. لانه قال انظر ان تصنع كل شيء حسب المثال الذي اظهر لك في الجبل.</language><language id="Indonesian" verse="5">Pelayanan mereka adalah gambaran dan bayangan dari apa yang ada di sorga, sama seperti yang diberitahukan kepada Musa, ketika ia hendak mendirikan kemah: "Ingatlah," demikian firman-Nya, "bahwa engkau membuat semuanya itu menurut contoh yang telah ditunjukkan kepadamu di atas gunung itu."</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> But now He has obtained a more excellent ministry, inasmuch as He is also Mediator of a better covenant, which was established on better promises. </language><language id="Arabic" verse="6">ولكنه الآن قد حصل على خدمة افضل بمقدار ما هو وسيط ايضا لعهد اعظم قد تثبّت على مواعيد افضل</language><language id="Indonesian" verse="6">Tetapi sekarang Ia telah mendapat suatu pelayanan yang jauh lebih agung, karena Ia menjadi Pengantara dari perjanjian yang lebih mulia, yang didasarkan atas janji yang lebih tinggi.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> For if that first [covenant] had been faultless, then no place would have been sought for a second. </language><language id="Arabic" verse="7">فانه لو كان ذلك الاول بلا عيب لما طلب موضع لثان.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab, sekiranya perjanjian yang pertama itu tidak bercacat, tidak akan dicari lagi tempat untuk yang kedua.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Because finding fault with them, He says: "Behold, the days are coming, says the LORD, when I will make a new covenant with the house of Israel and with the house of Judah -- </language><language id="Arabic" verse="8">لانه يقول لهم لائما هوذا ايام تأتي يقول الرب حين اكمّل مع بيت اسرائيل ومع بيت يهوذا عهدا جديدا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Sebab Ia menegor mereka ketika Ia berkata: "Sesungguhnya, akan datang waktunya," demikianlah firman Tuhan, "Aku akan mengadakan perjanjian baru dengan kaum Israel dan dengan kaum Yehuda,</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> "not according to the covenant that I made with their fathers in the day when I took them by the hand to lead them out of the land of Egypt; because they did not continue in My covenant, and I disregarded them, says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="9">لا كالعهد الذي عملته مع آبائهم يوم امسكت بيدهم لاخرجهم من ارض مصر لانهم لم يثبتوا في عهدي وانا اهملتهم يقول الرب.</language><language id="Indonesian" verse="9">bukan seperti perjanjian yang telah Kuadakan dengan nenek moyang mereka, pada waktu Aku memegang tangan mereka untuk membawa mereka keluar dari tanah Mesir. Sebab mereka tidak setia kepada perjanjian-Ku, dan Aku menolak mereka," demikian firman Tuhan.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "For this [is] the covenant that I will make with the house of Israel after those days, says the LORD: I will put My laws in their mind and write them on their hearts; and I will be their God, and they shall be My people. </language><language id="Arabic" verse="10">لان هذا هو العهد الذي اعهده مع بيت اسرائيل بعد تلك الايام يقول الرب اجعل نواميسي في اذهانهم واكتبها على قلوبهم وانا اكون لهم الها وهم يكونون لي شعبا.</language><language id="Indonesian" verse="10">"Maka inilah perjanjian yang Kuadakan dengan kaum Israel sesudah waktu itu," demikianlah firman Tuhan. "Aku akan menaruh hukum-Ku dalam akal budi mereka dan menuliskannya dalam hati mereka, maka Aku akan menjadi Allah mereka dan mereka akan menjadi umat-Ku.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> "None of them shall teach his neighbor, and none his brother, saying, 'Know the LORD,' for all shall know Me, from the least of them to the greatest of them. </language><language id="Arabic" verse="11">ولا يعلّمون كل واحد قريبه وكل واحد اخاه قائلا اعرف الرب لان الجميع سيعرفونني من صغيرهم الى كبيرهم.</language><language id="Indonesian" verse="11">Dan mereka tidak akan mengajar lagi sesama warganya, atau sesama saudaranya dengan mengatakan: Kenallah Tuhan! Sebab mereka semua, besar kecil, akan mengenal Aku.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "For I will be merciful to their unrighteousness, and their sins and their lawless deeds I will remember no more." </language><language id="Arabic" verse="12">لاني اكون صفوحا عن آثامهم ولا اذكر خطاياهم وتعدياتهم في ما بعد.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab Aku akan menaruh belas kasihan terhadap kesalahan mereka dan tidak lagi mengingat dosa-dosa mereka."</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> In that He says, "A new [covenant,"] He has made the first obsolete. Now what is becoming obsolete and growing old is ready to vanish away. </language><language id="Arabic" verse="13">فاذ قال جديدا عتق الاول. واما ما عتّق وشاخ فهو قريب من الاضمحلال</language><language id="Indonesian" verse="13">Oleh karena Ia berkata-kata tentang perjanjian yang baru, Ia menyatakan yang pertama sebagai perjanjian yang telah menjadi tua. Dan apa yang telah menjadi tua dan usang, telah dekat kepada kemusnahannya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="9">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Then indeed, even the first [covenant] had ordinances of divine service and the earthly sanctuary. </language><language id="Arabic" verse="1">ثم العهد الاول كان له فرائض خدمة والقدس العالمي.</language><language id="Indonesian" verse="1">Memang perjanjian yang pertama juga mempunyai peraturan-peraturan untuk ibadah dan untuk tempat kudus buatan tangan manusia.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> For a tabernacle was prepared: the first [part,] in which [was] the lampstand, the table, and the showbread, which is called the sanctuary; </language><language id="Arabic" verse="2">لانه نصب المسكن الاول الذي يقال له القدس الذي كان فيه المنارة والمائدة وخبز التقدمة.</language><language id="Indonesian" verse="2">Sebab ada dipersiapkan suatu kemah, yaitu bagian yang paling depan dan di situ terdapat kaki dian dan meja dengan roti sajian. Bagian ini disebut tempat yang kudus.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> and behind the second veil, the part of the tabernacle which is called the Holiest of All, </language><language id="Arabic" verse="3">ووراء الحجاب الثاني المسكن الذي يقال له قدس الاقداس</language><language id="Indonesian" verse="3">Di belakang tirai yang kedua terdapat suatu kemah lagi yang disebut tempat yang maha kudus.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> which had the golden censer and the ark of the covenant overlaid on all sides with gold, in which [were] the golden pot that had the manna, Aaron's rod that budded, and the tablets of the covenant; </language><language id="Arabic" verse="4">فيه مبخرة من ذهب وتابوت العهد مغشّى من كل جهة بالذهب الذي فيه قسط من ذهب فيه المنّ وعصا هرون التي افرخت ولوحا العهد.</language><language id="Indonesian" verse="4">Di situ terdapat mezbah pembakaran ukupan dari emas, dan tabut perjanjian, yang seluruhnya disalut dengan emas; di dalam tabut perjanjian itu tersimpan buli-buli emas berisi manna, tongkat Harun yang pernah bertunas dan loh-loh batu yang bertuliskan perjanjian,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> and above it were the cherubim of glory overshadowing the mercy seat. Of these things we cannot now speak in detail. </language><language id="Arabic" verse="5">وفوقه كروبا المجد مظللين الغطاء. اشياء ليس لنا الآن ان نتكلم عنها بالتفصيل.</language><language id="Indonesian" verse="5">dan di atasnya kedua kerub kemuliaan yang menaungi tutup pendamaian. Tetapi hal ini tidak dapat kita bicarakan sekarang secara terperinci.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> Now when these things had been thus prepared, the priests always went into the first part of the tabernacle, performing [the services.] </language><language id="Arabic" verse="6">ثم اذ صارت هذه مهيأة هكذا يدخل الكهنة الى المسكن الاول كل حين صانعين الخدمة.</language><language id="Indonesian" verse="6">Demikianlah caranya tempat yang kudus itu diatur. Maka imam-imam senantiasa masuk ke dalam kemah yang paling depan itu untuk melakukan ibadah mereka,</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> But into the second part the high priest [went] alone once a year, not without blood, which he offered for himself and [for] the people's sins [committed] in ignorance; </language><language id="Arabic" verse="7">واما الى الثاني فرئيس الكهنة فقط مرة في السنة ليس بلا دم يقدمه عن نفسه وعن جهالات الشعب</language><language id="Indonesian" verse="7">tetapi ke dalam kemah yang kedua hanya Imam Besar saja yang masuk sekali setahun, dan harus dengan darah yang ia persembahkan karena dirinya sendiri dan karena pelanggaran-pelanggaran, yang dibuat oleh umatnya dengan tidak sadar.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> the Holy Spirit indicating this, that the way into the Holiest of All was not yet made manifest while the first tabernacle was still standing. </language><language id="Arabic" verse="8">معلنا الروح القدس بهذا ان طريق الاقداس لم يظهر بعد ما دام المسكن الاول له اقامة</language><language id="Indonesian" verse="8">Dengan ini Roh Kudus menyatakan, bahwa jalan ke tempat yang kudus itu belum terbuka, selama kemah yang pertama itu masih ada.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> It [was] symbolic for the present time in which both gifts and sacrifices are offered which cannot make him who performed the service perfect in regard to the conscience -- </language><language id="Arabic" verse="9">الذي هو رمز للوقت الحاضر الذي فيه تقدم قرابين وذبائح لا يمكن من جهة الضمير ان تكمّل الذي يخدم</language><language id="Indonesian" verse="9">Itu adalah kiasan masa sekarang. Sesuai dengan itu dipersembahkan korban dan persembahan yang tidak dapat menyempurnakan mereka yang mempersembahkannya menurut hati nurani mereka,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> [concerned] only with foods and drinks, various washings, and fleshly ordinances imposed until the time of reformation. </language><language id="Arabic" verse="10">وهي قائمة باطعمة واشربة وغسلات مختلفة وفرائض جسدية فقط موضوعة الى وقت الاصلاح.</language><language id="Indonesian" verse="10">karena semuanya itu, di samping makanan minuman dan pelbagai macam pembasuhan, hanyalah peraturan-peraturan untuk hidup insani, yang hanya berlaku sampai tibanya waktu pembaharuan.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> But Christ came [as] High Priest of the good things to come, with the greater and more perfect tabernacle not made with hands, that is, not of this creation. </language><language id="Arabic" verse="11">واما المسيح وهو قد جاء رئيس كهنة للخيرات العتيدة فبالمسكن الاعظم والاكمل غير المصنوع بيد اي الذي ليس من هذه الخليقة</language><language id="Indonesian" verse="11">Tetapi Kristus telah datang sebagai Imam Besar untuk hal-hal yang baik yang akan datang: Ia telah melintasi kemah yang lebih besar dan yang lebih sempurna, yang bukan dibuat oleh tangan manusia, --artinya yang tidak termasuk ciptaan ini, --</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Not with the blood of goats and calves, but with His own blood He entered the Most Holy Place once for all, having obtained eternal redemption. </language><language id="Arabic" verse="12">وليس بدم تيوس وعجول بل بدم نفسه دخل مرة واحدة الى الاقداس فوجد فداء ابديا.</language><language id="Indonesian" verse="12">dan Ia telah masuk satu kali untuk selama-lamanya ke dalam tempat yang kudus bukan dengan membawa darah domba jantan dan darah anak lembu, tetapi dengan membawa darah-Nya sendiri. Dan dengan itu Ia telah mendapat kelepasan yang kekal.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> For if the blood of bulls and goats and the ashes of a heifer, sprinkling the unclean, sanctifies for the purifying of the flesh, </language><language id="Arabic" verse="13">لانه ان كان دم ثيران وتيوس ورماد عجلة مرشوش على المنجسين يقدس الى طهارة الجسد</language><language id="Indonesian" verse="13">Sebab, jika darah domba jantan dan darah lembu jantan dan percikan abu lembu muda menguduskan mereka yang najis, sehingga mereka disucikan secara lahiriah,</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> how much more shall the blood of Christ, who through the eternal Spirit offered Himself without spot to God, cleanse your conscience from dead works to serve the living God? </language><language id="Arabic" verse="14">فكم بالحري يكون دم المسيح الذي بروح ازلي قدم نفسه للّه بلا عيب يطهر ضمائركم من اعمال ميتة لتخدموا الله الحي</language><language id="Indonesian" verse="14">betapa lebihnya darah Kristus, yang oleh Roh yang kekal telah mempersembahkan diri-Nya sendiri kepada Allah sebagai persembahan yang tak bercacat, akan menyucikan hati nurani kita dari perbuatan-perbuatan yang sia-sia, supaya kita dapat beribadah kepada Allah yang hidup.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> And for this reason He is the Mediator of the new covenant, by means of death, for the redemption of the transgressions under the first covenant, that those who are called may receive the promise of the eternal inheritance. </language><language id="Arabic" verse="15">ولاجل هذا هو وسيط عهد جديد لكي يكون المدعوون اذ صار موت لفداء التعديات التي في العهد الاول ينالون وعد الميراث الابدي.</language><language id="Indonesian" verse="15">Karena itu Ia adalah Pengantara dari suatu perjanjian yang baru, supaya mereka yang telah terpanggil dapat menerima bagian kekal yang dijanjikan, sebab Ia telah mati untuk menebus pelanggaran-pelanggara yang telah dilakukan selama perjanjian yang pertama.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For where there [is] a testament, there must also of necessity be the death of the testator. </language><language id="Arabic" verse="16">لانه حيث توجد وصية يلزم بيان موت الموصي.</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab di mana ada wasiat, di situ harus diberitahukan tentang kematian pembuat wasiat itu.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For a testament [is] in force after men are dead, since it has no power at all while the testator lives. </language><language id="Arabic" verse="17">لان الوصية ثابتة على الموتى اذ لا قوة لها البتة ما دام الموصي حيا.</language><language id="Indonesian" verse="17">Karena suatu wasiat barulah sah, kalau pembuat wasiat itu telah mati, sebab ia tidak berlaku, selama pembuat wasiat itu masih hidup.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Therefore not even the first [covenant] was dedicated without blood. </language><language id="Arabic" verse="18">فمن ثم الاول ايضا لم يكرس بلا دم</language><language id="Indonesian" verse="18">Itulah sebabnya, maka perjanjian yang pertama tidak disahkan tanpa darah.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> For when Moses had spoken every precept to all the people according to the law, he took the blood of calves and goats, with water, scarlet wool, and hyssop, and sprinkled both the book itself and all the people, </language><language id="Arabic" verse="19">لان موسى بعدما كلم جميع الشعب بكل وصية بحسب الناموس اخذ دم العجول والتيوس مع ماء وصوفا قرمزيا وزوفا ورشّ الكتاب نفسه وجميع الشعب</language><language id="Indonesian" verse="19">Sebab sesudah Musa memberitahukan semua perintah hukum Taurat kepada seluruh umat, ia mengambil darah anak lembu dan darah domba jantan serta air, dan bulu merah dan hisop, lalu memerciki kitab itu sendiri dan seluruh umat,</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> saying, "This [is] the blood of the covenant which God has commanded you." </language><language id="Arabic" verse="20">قائلا هذا هو دم العهد الذي اوصاكم الله به.</language><language id="Indonesian" verse="20">sambil berkata: "Inilah darah perjanjian yang ditetapkan Allah bagi kamu."</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> Then likewise he sprinkled with blood both the tabernacle and all the vessels of the ministry. </language><language id="Arabic" verse="21">والمسكن ايضا وجميع آنية الخدمة رشها كذلك بالدم.</language><language id="Indonesian" verse="21">Dan juga kemah dan semua alat untuk ibadah dipercikinya secara demikian dengan darah.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> And according to the law almost all things are purified with blood, and without shedding of blood there is no remission. </language><language id="Arabic" verse="22">وكل شيء تقريبا يتطهر حسب الناموس بالدم وبدون سفك دم لا تحصل مغفرة</language><language id="Indonesian" verse="22">Dan hampir segala sesuatu disucikan menurut hukum Taurat dengan darah, dan tanpa penumpahan darah tidak ada pengampunan.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Therefore [it was] necessary that the copies of the things in the heavens should be purified with these, but the heavenly things themselves with better sacrifices than these. </language><language id="Arabic" verse="23">فكان يلزم ان امثلة الاشياء التي في السموات تطهر بهذه واما السماويات عينها فبذبائح افضل من هذه.</language><language id="Indonesian" verse="23">Jadi segala sesuatu yang melambangkan apa yang ada di sorga haruslah ditahirkan secara demikian, tetapi benda-benda sorgawi sendiri oleh persembahan-persembahan yang lebih baik dari pada itu.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> For Christ has not entered the holy places made with hands, [which are] copies of the true, but into heaven itself, now to appear in the presence of God for us; </language><language id="Arabic" verse="24">لان المسيح لم يدخل الى اقداس مصنوعة بيد اشباه الحقيقية بل الى السماء عينها ليظهر الآن امام وجه الله لاجلنا.</language><language id="Indonesian" verse="24">Sebab Kristus bukan masuk ke dalam tempat kudus buatan tangan manusia yang hanya merupakan gambaran saja dari yang sebenarnya, tetapi ke dalam sorga sendiri untuk menghadap hadirat Allah guna kepentingan kita.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> not that He should offer Himself often, as the high priest enters the Most Holy Place every year with blood of another -- </language><language id="Arabic" verse="25">ولا ليقدم نفسه مرارا كثيرة كما يدخل رئيس الكهنة الى الاقداس كل سنة بدم آخر</language><language id="Indonesian" verse="25">Dan Ia bukan masuk untuk berulang-ulang mempersembahkan diri-Nya sendiri, sebagaimana Imam Besar setiap tahun masuk ke dalam tempat kudus dengan darah yang bukan darahnya sendiri.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> He then would have had to suffer often since the foundation of the world; but now, once at the end of the ages, He has appeared to put away sin by the sacrifice of Himself. </language><language id="Arabic" verse="26">فاذ ذاك كان يجب ان يتألم مرارا كثيرة منذ تأسيس العالم ولكنه الآن قد اظهر مرة عند انقضاء الدهور ليبطل الخطية بذبيحة نفسه.</language><language id="Indonesian" verse="26">Sebab jika demikian Ia harus berulang-ulang menderita sejak dunia ini dijadikan. Tetapi sekarang Ia hanya satu kali saja menyatakan diri-Nya, pada zaman akhir untuk menghapuskan dosa oleh korban-Nya.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> And as it is appointed for men to die once, but after this the judgment, </language><language id="Arabic" verse="27">وكما وضع للناس ان يموتوا مرة ثم بعد ذلك الدينونة</language><language id="Indonesian" verse="27">Dan sama seperti manusia ditetapkan untuk mati hanya satu kali saja, dan sesudah itu dihakimi,</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> so Christ was offered once to bear the sins of many. To those who eagerly wait for Him He will appear a second time, apart from sin, for salvation. </language><language id="Arabic" verse="28">هكذا المسيح ايضا بعدما قدّم مرة لكي يحمل خطايا كثيرين سيظهر ثانية بلا خطية للخلاص للذين ينتظرونه</language><language id="Indonesian" verse="28">demikian pula Kristus hanya satu kali saja mengorbankan diri-Nya untuk menanggung dosa banyak orang. Sesudah itu Ia akan menyatakan diri-Nya sekali lagi tanpa menanggung dosa untuk menganugerahkan keselamatan kepada mereka, yang menantikan Dia.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="10">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> For the law, having a shadow of the good things to come, [and] not the very image of the things, can never with these same sacrifices, which they offer continually year by year, make those who approach perfect. </language><language id="Arabic" verse="1">لان الناموس اذ له ظل الخيرات العتيدة لا نفس صورة الاشياء لا يقدر ابدا بنفس الذبائح كل سنة التي يقدمونها على الدوام ان يكمّل الذين يتقدمون.</language><language id="Indonesian" verse="1">Di dalam hukum Taurat hanya terdapat bayangan saja dari keselamatan yang akan datang, dan bukan hakekat dari keselamatan itu sendiri. Karena itu dengan korban yang sama, yang setiap tahun terus-menerus dipersembahkan, hukum Taurat tidak mungkin menyempurnakan mereka yang datang mengambil bagian di dalamnya.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> For then would they not have ceased to be offered? For the worshipers, once purified, would have had no more consciousness of sins. </language><language id="Arabic" verse="2">وإلا أفما زالت تقدم. من اجل ان الخادمين وهم مطهرون مرة لا يكون لهم ايضا ضمير خطايا.</language><language id="Indonesian" verse="2">Sebab jika hal itu mungkin, pasti orang tidak mempersembahkan korban lagi, sebab mereka yang melakukan ibadah itu tidak sadar lagi akan dosa setelah disucikan sekali untuk selama-lamanya.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> But in those [sacrifices there is] a reminder of sins every year. </language><language id="Arabic" verse="3">لكن فيها كل سنة ذكر خطايا.</language><language id="Indonesian" verse="3">Tetapi justru oleh korban-korban itu setiap tahun orang diperingatkan akan adanya dosa.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For [it is] not possible that the blood of bulls and goats could take away sins. </language><language id="Arabic" verse="4">لانه لا يمكن ان دم ثيران وتيوس يرفع خطايا.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab tidak mungkin darah lembu jantan atau darah domba jantan menghapuskan dosa.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Therefore, when He came into the world, He said: "Sacrifice and offering You did not desire, But a body You have prepared for Me. </language><language id="Arabic" verse="5">لذلك عند دخوله الى العالم يقول ذبيحة وقربانا لم ترد ولكن هيأت لي جسدا.</language><language id="Indonesian" verse="5">Karena itu ketika Ia masuk ke dunia, Ia berkata: "Korban dan persembahan tidak Engkau kehendaki--tetapi Engkau telah menyediakan tubuh bagiku--.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> In burnt offerings and [sacrifices] for sin You had no pleasure. </language><language id="Arabic" verse="6">بمحرقات وذبائح للخطية لم تسرّ.</language><language id="Indonesian" verse="6">Kepada korban bakaran dan korban penghapus dosa Engkau tidak berkenan.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Then I said, 'Behold, I have come -- In the volume of the book it is written of Me -- To do Your will, O God.' " </language><language id="Arabic" verse="7">ثم قلت هانذا اجيء في درج الكتاب مكتوب عني لافعل مشيئتك يا الله.</language><language id="Indonesian" verse="7">Lalu Aku berkata: Sungguh, Aku datang; dalam gulungan kitab ada tertulis tentang Aku untuk melakukan kehendak-Mu, ya Allah-Ku."</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Previously saying, "Sacrifice and offering, burnt offerings, and [offerings] for sin You did not desire, nor had pleasure [in them"] (which are offered according to the law), </language><language id="Arabic" verse="8">اذ يقول آنفا انك ذبيحة وقربانا ومحرقات وذبائح للخطية لم ترد ولا سررت بها. التي تقدّم حسب الناموس.</language><language id="Indonesian" verse="8">Di atas Ia berkata: "Korban dan persembahan, korban bakaran dan korban penghapus dosa tidak Engkau kehendaki dan Engkau tidak berkenan kepadanya" --meskipun dipersembahkan menurut hukum Taurat--.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> then He said, "Behold, I have come to do Your will, O God." He takes away the first that He may establish the second. </language><language id="Arabic" verse="9">ثم قال هانذا اجيء لافعل مشيئتك يا الله. ينزع الاول لكي يثبت الثاني.</language><language id="Indonesian" verse="9">Dan kemudian kata-Nya: "Sungguh, Aku datang untuk melakukan kehendak-Mu." Yang pertama Ia hapuskan, supaya menegakkan yang kedua.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> By that will we have been sanctified through the offering of the body of Jesus Christ once [for all.] </language><language id="Arabic" verse="10">فبهذه المشيئة نحن مقدّسون بتقديم جسد يسوع المسيح مرة واحدة</language><language id="Indonesian" verse="10">Dan karena kehendak-Nya inilah kita telah dikuduskan satu kali untuk selama-lamanya oleh persembahan tubuh Yesus Kristus.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> And every priest stands ministering daily and offering repeatedly the same sacrifices, which can never take away sins. </language><language id="Arabic" verse="11">وكل كاهن يقوم كل يوم يخدم ويقدّم مرارا كثيرة تلك الذبائح عينها التي لا تستطيع البتة ان تنزع الخطية.</language><language id="Indonesian" verse="11">Selanjutnya setiap imam melakukan tiap-tiap hari pelayanannya dan berulang-ulang mempersembahkan korban yang sama, yang sama sekali tidak dapat menghapuskan dosa.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> But this Man, after He had offered one sacrifice for sins forever, sat down at the right hand of God, </language><language id="Arabic" verse="12">واما هذا فبعدما قدّم عن الخطايا ذبيحة واحدة جلس الى الابد عن يمين الله</language><language id="Indonesian" verse="12">Tetapi Ia, setelah mempersembahkan hanya satu korban saja karena dosa, Ia duduk untuk selama-lamanya di sebelah kanan Allah,</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> from that time waiting till His enemies are made His footstool. </language><language id="Arabic" verse="13">منتظرا بعد ذلك حتى توضع اعداؤه موطئا لقدميه.</language><language id="Indonesian" verse="13">dan sekarang Ia hanya menantikan saatnya, di mana musuh-musuh-Nya akan dijadikan tumpuan kaki-Nya.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For by one offering He has perfected forever those who are being sanctified. </language><language id="Arabic" verse="14">لانه بقربان واحد قد اكمل الى الابد المقدّسين.</language><language id="Indonesian" verse="14">Sebab oleh satu korban saja Ia telah menyempurnakan untuk selama-lamanya mereka yang Ia kuduskan.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> But the Holy Spirit also witnesses to us; for after He had said before, </language><language id="Arabic" verse="15">ويشهد لنا الروح القدس ايضا. لانه بعدما قال سابقا</language><language id="Indonesian" verse="15">Dan tentang hal itu Roh Kudus juga memberi kesaksian kepada kita,</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> "This [is] the covenant that I will make with them after those days, says the LORD: I will put My laws into their hearts, and in their minds I will write them," </language><language id="Arabic" verse="16">هذا هو العهد الذي اعهده معهم بعد تلك الايام يقول الرب اجعل نواميسي في قلوبهم واكتبها في اذهانهم</language><language id="Indonesian" verse="16">sebab setelah Ia berfirman: "Inilah perjanjian yang akan Kuadakan dengan mereka sesudah waktu itu," Ia berfirman pula: "Aku akan menaruh hukum-Ku di dalam hati mereka dan menuliskannya dalam akal budi mereka,</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> [then He adds,] "Their sins and their lawless deeds I will remember no more." </language><language id="Arabic" verse="17">ولن اذكر خطاياهم وتعدياتهم في ما بعد.</language><language id="Indonesian" verse="17">dan Aku tidak lagi mengingat dosa-dosa dan kesalahan mereka."</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Now where there is remission of these, [there is] no longer an offering for sin. </language><language id="Arabic" verse="18">وانما حيث تكون مغفرة لهذه لا يكون بعد قربان عن الخطية</language><language id="Indonesian" verse="18">Jadi apabila untuk semuanya itu ada pengampunan, tidak perlu lagi dipersembahkan korban karena dosa.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> Therefore, brethren, having boldness to enter the Holiest by the blood of Jesus, </language><language id="Arabic" verse="19">فاذ لنا ايها الاخوة ثقة بالدخول الى الاقداس بدم يسوع</language><language id="Indonesian" verse="19">Jadi, saudara-saudara, oleh darah Yesus kita sekarang penuh keberanian dapat masuk ke dalam tempat kudus,</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> by a new and living way which He consecrated for us, through the veil, that is, His flesh, </language><language id="Arabic" verse="20">طريقا كرّسه لنا حديثا حيّا بالحجاب اي جسده</language><language id="Indonesian" verse="20">karena Ia telah membuka jalan yang baru dan yang hidup bagi kita melalui tabir, yaitu diri-Nya sendiri,</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> and [having] a High Priest over the house of God, </language><language id="Arabic" verse="21">وكاهن عظيم على بيت الله</language><language id="Indonesian" verse="21">dan kita mempunyai seorang Imam Besar sebagai kepala Rumah Allah.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> let us draw near with a true heart in full assurance of faith, having our hearts sprinkled from an evil conscience and our bodies washed with pure water. </language><language id="Arabic" verse="22">لنتقدم بقلب صادق في يقين الايمان مرشوشة قلوبنا من ضمير شرير ومغتسلة اجسادنا بماء نقي</language><language id="Indonesian" verse="22">Karena itu marilah kita menghadap Allah dengan hati yang tulus ikhlas dan keyakinan iman yang teguh, oleh karena hati kita telah dibersihkan dari hati nurani yang jahat dan tubuh kita telah dibasuh dengan air yang murni.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Let us hold fast the confession of [our] hope without wavering, for He who promised [is] faithful. </language><language id="Arabic" verse="23">لنتمسك باقرار الرجاء راسخا لان الذي وعد هو امين.</language><language id="Indonesian" verse="23">Marilah kita teguh berpegang pada pengakuan tentang pengharapan kita, sebab Ia, yang menjanjikannya, setia.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> And let us consider one another in order to stir up love and good works, </language><language id="Arabic" verse="24">ولنلاحظ بعضنا بعضا للتحريض على المحبة والاعمال الحسنة</language><language id="Indonesian" verse="24">Dan marilah kita saling memperhatikan supaya kita saling mendorong dalam kasih dan dalam pekerjaan baik.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> not forsaking the assembling of ourselves together, as [is] the manner of some, but exhorting [one another,] and so much the more as you see the Day approaching. </language><language id="Arabic" verse="25">غير تاركين اجتماعنا كما لقوم عادة بل واعظين بعضنا بعضا وبالاكثر على قدر ما ترون اليوم يقرب</language><language id="Indonesian" verse="25">Janganlah kita menjauhkan diri dari pertemuan-pertemuan ibadah kita, seperti dibiasakan oleh beberapa orang, tetapi marilah kita saling menasihati, dan semakin giat melakukannya menjelang hari Tuhan yang mendekat.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> For if we sin willfully after we have received the knowledge of the truth, there no longer remains a sacrifice for sins, </language><language id="Arabic" verse="26">فانه ان اخطأنا باختيارنا بعد ما اخذنا معرفة الحق لا تبقى بعد ذبيحة عن الخطايا</language><language id="Indonesian" verse="26">Sebab jika kita sengaja berbuat dosa, sesudah memperoleh pengetahuan tentang kebenaran, maka tidak ada lagi korban untuk menghapus dosa itu.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> but a certain fearful expectation of judgment, and fiery indignation which will devour the adversaries. </language><language id="Arabic" verse="27">بل قبول دينونة مخيف وغيرة نار عتيدة ان تأكل المضادين.</language><language id="Indonesian" verse="27">Tetapi yang ada ialah kematian yang mengerikan akan penghakiman dan api yang dahsyat yang akan menghanguskan semua orang durhaka.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> Anyone who has rejected Moses' law dies without mercy on the testimony of two or three witnesses. </language><language id="Arabic" verse="28">من خالف ناموس موسى فعلى شاهدين او ثلاثة شهود يموت بدون رأفة</language><language id="Indonesian" verse="28">Jika ada orang yang menolak hukum Musa, ia dihukum mati tanpa belas kasihan atas keterangan dua atau tiga orang saksi.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> Of how much worse punishment, do you suppose, will he be thought worthy who has trampled the Son of God underfoot, counted the blood of the covenant by which he was sanctified a common thing, and insulted the Spirit of grace? </language><language id="Arabic" verse="29">فكم عقابا اشر تظنون انه يحسب مستحقا من داس ابن الله وحسب دم العهد الذي قدّس به دنسا وازدرى بروح النعمة.</language><language id="Indonesian" verse="29">Betapa lebih beratnya hukuman yang harus dijatuhkan atas dia, yang menginjak-injak Anak Allah, yang menganggap najis darah perjanjian yang menguduskannya, dan yang menghina Roh kasih karunia?</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> For we know Him who said, "Vengeance is Mine, I will repay," says the Lord. And again, "The LORD will judge His people." </language><language id="Arabic" verse="30">فاننا نعرف الذي قال لي الانتقام انا اجازي يقول الرب. وايضا الرب يدين شعبه.</language><language id="Indonesian" verse="30">Sebab kita mengenal Dia yang berkata: "Pembalasan adalah hak-Ku. Akulah yang akan menuntut pembalasan." Dan lagi: "Tuhan akan menghakimi umat-Nya."</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> It is a fearful thing to fall into the hands of the living God. </language><language id="Arabic" verse="31">مخيف هو الوقوع في يدي الله الحي</language><language id="Indonesian" verse="31">Ngeri benar, kalau jatuh ke dalam tangan Allah yang hidup.</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> But recall the former days in which, after you were illuminated, you endured a great struggle with sufferings: </language><language id="Arabic" verse="32">ولكن تذكروا الايام السالفة التي فيها بعدما أنرتم صبرتم على مجاهدة آلام كثيرة</language><language id="Indonesian" verse="32">Ingatlah akan masa yang lalu. Sesudah kamu menerima terang, kamu banyak menderita oleh karena kamu bertahan dalam perjuangan yang berat,</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> partly while you were made a spectacle both by reproaches and tribulations, and partly while you became companions of those who were so treated; </language><language id="Arabic" verse="33">من جهة مشهورين بتعييرات وضيقات ومن جهة صائرين شركاء الذين تصرّف فيهم هكذا.</language><language id="Indonesian" verse="33">baik waktu kamu dijadikan tontonan oleh cercaan dan penderitaan, maupun waktu kamu mengambil bagian dalam penderitaan mereka yang diperlakukan sedemikian.</language></verse>
			<verse num="34"><language id="English" verse="34"> for you had compassion on me in my chains, and joyfully accepted the plundering of your goods, knowing that you have a better and an enduring possession for yourselves in heaven. </language><language id="Arabic" verse="34">لانكم رثيتم لقيودي ايضا وقبلتم سلب اموالكم بفرح عالمين في انفسكم ان لكم مالا افضل في السموات وباقيا.</language><language id="Indonesian" verse="34">Memang kamu telah turut mengambil bagian dalam penderitaan orang-orang hukuman dan ketika harta kamu dirampas, kamu menerima hal itu dengan sukacita, sebab kamu tahu, bahwa kamu memiliki harta yang lebih baik dan yang lebih menetap sifatnya.</language></verse>
			<verse num="35"><language id="English" verse="35"> Therefore do not cast away your confidence, which has great reward. </language><language id="Arabic" verse="35">فلا تطرحوا ثقتكم التي لها مجازاة عظيمة.</language><language id="Indonesian" verse="35">Sebab itu janganlah kamu melepaskan kepercayaanmu, karena besar upah yang menantinya.</language></verse>
			<verse num="36"><language id="English" verse="36"> For you have need of endurance, so that after you have done the will of God, you may receive the promise: </language><language id="Arabic" verse="36">لانكم تحتاجون الى الصبر حتى اذا صنعتم مشيئة الله تنالون الموعد.</language><language id="Indonesian" verse="36">Sebab kamu memerlukan ketekunan, supaya sesudah kamu melakukan kehendak Allah, kamu memperoleh apa yang dijanjikan itu.</language></verse>
			<verse num="37"><language id="English" verse="37"> "For yet a little while, [And] He who is coming will come and will not tarry. </language><language id="Arabic" verse="37">لانه بعد قليل جدا سيأتي الآتي ولا يبطئ.</language><language id="Indonesian" verse="37">"Sebab sedikit, bahkan sangat sedikit waktu lagi, dan Ia yang akan datang, sudah akan ada, tanpa menangguhkan kedatangan-Nya.</language></verse>
			<verse num="38"><language id="English" verse="38"> Now the just shall live by faith; But if [anyone] draws back, My soul has no pleasure in him." </language><language id="Arabic" verse="38">اما البار فبالايمان يحيا وان ارتد لا تسرّ به نفسي.</language><language id="Indonesian" verse="38">Tetapi orang-Ku yang benar akan hidup oleh iman, dan apabila ia mengundurkan diri, maka Aku tidak berkenan kepadanya."</language></verse>
			<verse num="39"><language id="English" verse="39"> But we are not of those who draw back to perdition, but of those who believe to the saving of the soul. </language><language id="Arabic" verse="39">واما نحن فلسنا من الارتداد للهلاك بل من الايمان لاقتناء النفس</language><language id="Indonesian" verse="39">Tetapi kita bukanlah orang-orang yang mengundurkan diri dan binasa, tetapi orang-orang yang percaya dan yang beroleh hidup.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="11">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Now faith is the substance of things hoped for, the evidence of things not seen. </language><language id="Arabic" verse="1">واما الايمان فهو الثقة بما يرجى والايقان بامور لا ترى.</language><language id="Indonesian" verse="1">Iman adalah dasar dari segala sesuatu yang kita harapkan dan bukti dari segala sesuatu yang tidak kita lihat.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> For by it the elders obtained a [good] testimony. </language><language id="Arabic" verse="2">فانه في هذه شهد للقدماء.</language><language id="Indonesian" verse="2">Sebab oleh imanlah telah diberikan kesaksian kepada nenek moyang kita.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> By faith we understand that the worlds were framed by the word of God, so that the things which are seen were not made of things which are visible. </language><language id="Arabic" verse="3">بالايمان نفهم ان العالمين أتقنت بكلمة الله حتى لم يتكون ما يرى مما هو ظاهر.</language><language id="Indonesian" verse="3">Karena iman kita mengerti, bahwa alam semesta telah dijadikan oleh firman Allah, sehingga apa yang kita lihat telah terjadi dari apa yang tidak dapat kita lihat.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> By faith Abel offered to God a more excellent sacrifice than Cain, through which he obtained witness that he was righteous, God testifying of his gifts; and through it he being dead still speaks. </language><language id="Arabic" verse="4">بالايمان قدم هابيل للّه ذبيحة افضل من قايين. فبه شهد له انه بار اذ شهد الله لقرابينه. وبه وان مات يتكلم بعد.</language><language id="Indonesian" verse="4">Karena iman Habel telah mempersembahkan kepada Allah korban yang lebih baik dari pada korban Kain. Dengan jalan itu ia memperoleh kesaksian kepadanya, bahwa ia benar, karena Allah berkenan akan persembahannya itu dan karena iman ia masih berbicara, sesudah ia mati.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> By faith Enoch was taken away so that he did not see death, "and was not found, because God had taken him"; for before he was taken he had this testimony, that he pleased God. </language><language id="Arabic" verse="5">بالايمان نقل اخنوخ لكي لا يرى الموت ولم يوجد لان الله نقله. اذ قبل نقله شهد له بانه قد ارضى الله.</language><language id="Indonesian" verse="5">Karena iman Henokh terangkat, supaya ia tidak mengalami kematian, dan ia tidak ditemukan, karena Allah telah mengangkatnya. Sebab sebelum ia terangkat, ia memperoleh kesaksian, bahwa ia berkenan kepada Allah.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> But without faith [it is] impossible to please [Him,] for he who comes to God must believe that He is, and [that] He is a rewarder of those who diligently seek Him. </language><language id="Arabic" verse="6">ولكن بدون ايمان لا يمكن ارضاؤه لانه يجب ان الذي يأتي الى الله يؤمن بانه موجود وانه يجازي الذين يطلبونه.</language><language id="Indonesian" verse="6">Tetapi tanpa iman tidak mungkin orang berkenan kepada Allah. Sebab barangsiapa berpaling kepada Allah, ia harus percaya bahwa Allah ada, dan bahwa Allah memberi upah kepada orang yang sungguh-sungguh mencari Dia.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> By faith Noah, being divinely warned of things not yet seen, moved with godly fear, prepared an ark for the saving of his household, by which he condemned the world and became heir of the righteousness which is according to faith. </language><language id="Arabic" verse="7">بالايمان نوح لما أوحي اليه عن امور لم ترى بعد خاف فبنى فلكا لخلاص بيته فبه دان العالم وصار وارثا للبر الذي حسب الايمان.</language><language id="Indonesian" verse="7">Karena iman, maka Nuh--dengan petunjuk Allah tentang sesuatu yang belum kelihatan--dengan taat mempersiapkan bahtera untuk menyelamatkan keluarganya; dan karena iman itu ia menghukum dunia, dan ia ditentukan untuk menerima kebenaran, sesuai dengan imannya.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> By faith Abraham obeyed when he was called to go out to the place which he would receive as an inheritance. And he went out, not knowing where he was going. </language><language id="Arabic" verse="8">بالايمان ابراهيم لما دعي اطاع ان يخرج الى المكان الذي كان عتيدا ان يأخذه ميراثا فخرج وهو لا يعلم الى اين يأتي.</language><language id="Indonesian" verse="8">Karena iman Abraham taat, ketika ia dipanggil untuk berangkat ke negeri yang akan diterimanya menjadi milik pusakanya, lalu ia berangkat dengan tidak mengetahui tempat yang ia tujui.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> By faith he dwelt in the land of promise as [in] a foreign country, dwelling in tents with Isaac and Jacob, the heirs with him of the same promise; </language><language id="Arabic" verse="9">بالايمان تغرب في ارض الموعد كانها غريبة ساكنا في خيام مع اسحق ويعقوب الوارثين معه لهذا الموعد عينه.</language><language id="Indonesian" verse="9">Karena iman ia diam di tanah yang dijanjikan itu seolah-olah di suatu tanah asing dan di situ ia tinggal di kemah dengan Ishak dan Yakub, yang turut menjadi ahli waris janji yang satu itu.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> for he waited for the city which has foundations, whose builder and maker [is] God. </language><language id="Arabic" verse="10">لانه كان ينتظر المدينة التي لها الاساسات التي صانعها وبارئها الله.</language><language id="Indonesian" verse="10">Sebab ia menanti-nantikan kota yang mempunyai dasar, yang direncanakan dan dibangun oleh Allah.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> By faith Sarah herself also received strength to conceive seed, and she bore a child when she was past the age, because she judged Him faithful who had promised. </language><language id="Arabic" verse="11">بالايمان سارة نفسها ايضا اخذت قدرة على انشاء نسل وبعد وقت السن ولدت اذ حسبت الذي وعد صادقا.</language><language id="Indonesian" verse="11">Karena iman ia juga dan Sara beroleh kekuatan untuk menurunkan anak cucu, walaupun usianya sudah lewat, karena ia menganggap Dia, yang memberikan janji itu setia.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Therefore from one man, and him as good as dead, were born [as many] as the stars of the sky in multitude -- innumerable as the sand which is by the seashore. </language><language id="Arabic" verse="12">لذلك ولد ايضا من واحد وذلك من ممات مثل نجوم السماء في الكثرة وكالرمل الذي على شاطئ البحر الذي لا يعد</language><language id="Indonesian" verse="12">Itulah sebabnya, maka dari satu orang, malahan orang yang telah mati pucuk, terpancar keturunan besar, seperti bintang di langit dan seperti pasir di tepi laut, yang tidak terhitung banyaknya.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> These all died in faith, not having received the promises, but having seen them afar off were assured of them, embraced [them] and confessed that they were strangers and pilgrims on the earth. </language><language id="Arabic" verse="13">في الايمان مات هؤلاء اجمعون وهم لم ينالوا المواعيد بل من بعيد نظروها وصدقوها وحيوها واقروا بانهم غرباء ونزلاء على الارض.</language><language id="Indonesian" verse="13">Dalam iman mereka semua ini telah mati sebagai orang-orang yang tidak memperoleh apa yang dijanjikan itu, tetapi yang hanya dari jauh melihatnya dan melambai-lambai kepadanya dan yang mengakui, bahwa mereka adalah orang asing dan pendatang di bumi ini.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For those who say such things declare plainly that they seek a homeland. </language><language id="Arabic" verse="14">فان الذين يقولون مثل هذا يظهرون انهم يطلبون وطنا.</language><language id="Indonesian" verse="14">Sebab mereka yang berkata demikian menyatakan, bahwa mereka dengan rindu mencari suatu tanah air.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> And truly if they had called to mind that [country] from which they had come out, they would have had opportunity to return. </language><language id="Arabic" verse="15">فلو ذكروا ذلك الذي خرجوا منه لكان لهم فرصة للرجوع.</language><language id="Indonesian" verse="15">Dan kalau sekiranya dalam hal itu mereka ingat akan tanah asal, yang telah mereka tinggalkan, maka mereka cukup mempunyai kesempatan untuk pulang ke situ.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> But now they desire a better, that is, a heavenly [country.] Therefore God is not ashamed to be called their God, for He has prepared a city for them. </language><language id="Arabic" verse="16">ولكن الآن يبتغون وطنا افضل اي سماويا. لذلك لا يستحي بهم الله ان يدعى الههم لانه اعدّ لهم مدينة</language><language id="Indonesian" verse="16">Tetapi sekarang mereka merindukan tanah air yang lebih baik yaitu satu tanah air sorgawi. Sebab itu Allah tidak malu disebut Allah mereka, karena Ia telah mempersiapkan sebuah kota bagi mereka.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> By faith Abraham, when he was tested, offered up Isaac, and he who had received the promises offered up his only begotten [son,] </language><language id="Arabic" verse="17">بالايمان قدم ابراهيم اسحق وهو مجرب. قدم الذي قبل المواعيد وحيده</language><language id="Indonesian" verse="17">Karena iman maka Abraham, tatkala ia dicobai, mempersembahkan Ishak. Ia, yang telah menerima janji itu, rela mempersembahkan anaknya yang tunggal,</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> of whom it was said, "In Isaac your seed shall be called," </language><language id="Arabic" verse="18">الذي قيل له انه باسحق يدعى لك نسل.</language><language id="Indonesian" verse="18">walaupun kepadanya telah dikatakan: "Keturunan yang berasal dari Ishaklah yang akan disebut keturunanmu."</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> concluding that God [was] able to raise [him] up, even from the dead, from which he also received him in a figurative sense. </language><language id="Arabic" verse="19">اذ حسب ان الله قادر على الاقامة من الاموات ايضا الذين منهم اخذه ايضا في مثال.</language><language id="Indonesian" verse="19">Karena ia berpikir, bahwa Allah berkuasa membangkitkan orang-orang sekalipun dari antara orang mati. Dan dari sana ia seakan-akan telah menerimanya kembali.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> By faith Isaac blessed Jacob and Esau concerning things to come. </language><language id="Arabic" verse="20">بالايمان اسحق بارك يعقوب وعيسو من جهة امور عتيدة.</language><language id="Indonesian" verse="20">Karena iman maka Ishak, sambil memandang jauh ke depan, memberikan berkatnya kepada Yakub dan Esau.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> By faith Jacob, when he was dying, blessed each of the sons of Joseph, and worshiped, [leaning] on the top of his staff. </language><language id="Arabic" verse="21">بالايمان يعقوب عند موته بارك كل واحد من ابني يوسف وسجد على راس عصاه.</language><language id="Indonesian" verse="21">Karena iman maka Yakub, ketika hampir waktunya akan mati, memberkati kedua anak Yusuf, lalu menyembah sambil bersandar pada kepala tongkatnya.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> By faith Joseph, when he was dying, made mention of the departure of the children of Israel, and gave instructions concerning his bones. </language><language id="Arabic" verse="22">بالايمان يوسف عند موته ذكر خروج بني اسرائيل واوصى من جهة عظامه.</language><language id="Indonesian" verse="22">Karena iman maka Yusuf menjelang matinya memberitakan tentang keluarnya orang-orang Israel dan memberi pesan tentang tulang-belulangnya.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> By faith Moses, when he was born, was hidden three months by his parents, because they saw [he was] a beautiful child; and they were not afraid of the king's command. </language><language id="Arabic" verse="23">بالايمان موسى بعد ما ولد اخفاه ابواه ثلاثة اشهر لانهما رأيا الصبي جميلا ولم يخشيا امر الملك.</language><language id="Indonesian" verse="23">Karena iman maka Musa, setelah ia lahir, disembunyikan selama tiga bulan oleh orang tuanya, karena mereka melihat, bahwa anak itu elok rupanya dan mereka tidak takut akan perintah raja.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> By faith Moses, when he became of age, refused to be called the son of Pharaoh's daughter, </language><language id="Arabic" verse="24">بالايمان موسى لما كبر ابى ان يدعى ابن ابنة فرعون</language><language id="Indonesian" verse="24">Karena iman maka Musa, setelah dewasa, menolak disebut anak puteri Firaun,</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> choosing rather to suffer affliction with the people of God than to enjoy the passing pleasures of sin, </language><language id="Arabic" verse="25">مفضلا بالاحرى ان يذل مع شعب الله على ان يكون له تمتع وقتي بالخطية</language><language id="Indonesian" verse="25">karena ia lebih suka menderita sengsara dengan umat Allah dari pada untuk sementara menikmati kesenangan dari dosa.</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> esteeming the reproach of Christ greater riches than the treasures in Egypt; for he looked to the reward. </language><language id="Arabic" verse="26">حاسبا عار المسيح غنى اعظم من خزائن مصر لانه كان ينظر الى المجازاة.</language><language id="Indonesian" verse="26">Ia menganggap penghinaan karena Kristus sebagai kekayaan yang lebih besar dari pada semua harta Mesir, sebab pandangannya ia arahkan kepada upah.</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> By faith he forsook Egypt, not fearing the wrath of the king; for he endured as seeing Him who is invisible. </language><language id="Arabic" verse="27">بالايمان ترك مصر غير خائف من غضب الملك لانه تشدد كانه يرى من لا يرى.</language><language id="Indonesian" verse="27">Karena iman maka ia telah meninggalkan Mesir dengan tidak takut akan murka raja. Ia bertahan sama seperti ia melihat apa yang tidak kelihatan.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> By faith he kept the Passover and the sprinkling of blood, lest he who destroyed the firstborn should touch them. </language><language id="Arabic" verse="28">بالايمان صنع الفصح ورشّ الدم لئلا يمسهم الذي اهلك الابكار.</language><language id="Indonesian" verse="28">Karena iman maka ia mengadakan Paskah dan pemercikan darah, supaya pembinasa anak-anak sulung jangan menyentuh mereka.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> By faith they passed through the Red Sea as by dry [land, whereas] the Egyptians, attempting [to do] so, were drowned. </language><language id="Arabic" verse="29">بالايمان اجتازوا في البحر الاحمر كما في اليابسة الامر الذي لما شرع فيه المصريون غرقوا.</language><language id="Indonesian" verse="29">Karena iman maka mereka telah melintasi Laut Merah sama seperti melintasi tanah kering, sedangkan orang-orang Mesir tenggelam, ketika mereka mencobanya juga.</language></verse>
			<verse num="30"><language id="English" verse="30"> By faith the walls of Jericho fell down after they were encircled for seven days. </language><language id="Arabic" verse="30">بالايمان سقطت اسوار اريحا بعد ما طيف حولها سبعة ايام.</language><language id="Indonesian" verse="30">Karena iman maka runtuhlah tembok-tembok Yerikho, setelah kota itu dikelilingi tujuh hari lamanya.</language></verse>
			<verse num="31"><language id="English" verse="31"> By faith the harlot Rahab did not perish with those who did not believe, when she had received the spies with peace. </language><language id="Arabic" verse="31">بالايمان راحاب الزانية لم تهلك مع العصاة اذ قبلت الجاسوسين بسلام</language><language id="Indonesian" verse="31">Karena iman maka Rahab, perempuan sundal itu, tidak turut binasa bersama-sama dengan orang-orang durhaka, karena ia telah menyambut pengintai-pengintai itu dengan baik.</language></verse>
			<verse num="32"><language id="English" verse="32"> And what more shall I say? For the time would fail me to tell of Gideon and Barak and Samson and Jephthah, also [of] David and Samuel and the prophets: </language><language id="Arabic" verse="32">وماذا اقول ايضا لانه يعوزني الوقت ان اخبرت عن جدعون وباراق وشمشون ويفتاح وداود وصموئيل والانبياء</language><language id="Indonesian" verse="32">Dan apakah lagi yang harus aku sebut? Sebab aku akan kekurangan waktu, apabila aku hendak menceriterakan tentang Gideon, Barak, Simson, Yefta, Daud dan Samuel dan para nabi,</language></verse>
			<verse num="33"><language id="English" verse="33"> who through faith subdued kingdoms, worked righteousness, obtained promises, stopped the mouths of lions, </language><language id="Arabic" verse="33">الذين بالايمان قهروا ممالك صنعوا برا نالوا مواعيد سدوا افواه اسود</language><language id="Indonesian" verse="33">yang karena iman telah menaklukkan kerajaan-kerajaan, mengamalkan kebenaran, memperoleh apa yang dijanjikan, menutup mulut singa-singa,</language></verse>
			<verse num="34"><language id="English" verse="34"> quenched the violence of fire, escaped the edge of the sword, out of weakness were made strong, became valiant in battle, turned to flight the armies of the aliens. </language><language id="Arabic" verse="34">اطفأوا قوة النار نجوا من حد السيف تقووا من ضعف صاروا اشداء في الحرب هزموا جيوش غرباء.</language><language id="Indonesian" verse="34">memadamkan api yang dahsyat. Mereka telah luput dari mata pedang, telah beroleh kekuatan dalam kelemahan, telah menjadi kuat dalam peperangan dan telah memukul mundur pasukan-pasukan tentara asing.</language></verse>
			<verse num="35"><language id="English" verse="35"> Women received their dead raised to life again. And others were tortured, not accepting deliverance, that they might obtain a better resurrection. </language><language id="Arabic" verse="35">اخذت نساء امواتهن بقيامة. وآخرون عذبوا ولم يقبلوا النجاة لكي ينالوا قيامة افضل.</language><language id="Indonesian" verse="35">Ibu-ibu telah menerima kembali orang-orangnya yang telah mati, sebab dibangkitkan. Tetapi orang-orang lain membiarkan dirinya disiksa dan tidak mau menerima pembebasan, supaya mereka beroleh kebangkitan yang lebih baik.</language></verse>
			<verse num="36"><language id="English" verse="36"> Still others had trial of mockings and scourgings, yes, and of chains and imprisonment. </language><language id="Arabic" verse="36">وآخرون تجربوا في هزء وجلد ثم في قيود ايضا وحبس.</language><language id="Indonesian" verse="36">Ada pula yang diejek dan didera, bahkan yang dibelenggu dan dipenjarakan.</language></verse>
			<verse num="37"><language id="English" verse="37"> They were stoned, they were sawn in two, were tempted, were slain with the sword. They wandered about in sheepskins and goatskins, being destitute, afflicted, tormented -- </language><language id="Arabic" verse="37">رجموا نشروا جربوا ماتوا قتلا بالسيف طافوا في جلود غنم وجلود معزى معتازين مكروبين مذلين.</language><language id="Indonesian" verse="37">Mereka dilempari, digergaji, dibunuh dengan pedang; mereka mengembara dengan berpakaian kulit domba dan kulit kambing sambil menderita kekurangan, kesesakan dan siksaan.</language></verse>
			<verse num="38"><language id="English" verse="38"> of whom the world was not worthy. They wandered in deserts and mountains, [in] dens and caves of the earth. </language><language id="Arabic" verse="38">وهم لم يكن العالم مستحقا لهم. تائهين في براري وجبال ومغاير وشقوق الارض.</language><language id="Indonesian" verse="38">Dunia ini tidak layak bagi mereka. Mereka mengembara di padang gurun dan di pegunungan, dalam gua-gua dan celah-celah gunung.</language></verse>
			<verse num="39"><language id="English" verse="39"> And all these, having obtained a good testimony through faith, did not receive the promise, </language><language id="Arabic" verse="39">فهؤلاء كلهم مشهودا لهم بالايمان لم ينالوا الموعد</language><language id="Indonesian" verse="39">Dan mereka semua tidak memperoleh apa yang dijanjikan itu, sekalipun iman mereka telah memberikan kepada mereka suatu kesaksian yang baik.</language></verse>
			<verse num="40"><language id="English" verse="40"> God having provided something better for us, that they should not be made perfect apart from us. </language><language id="Arabic" verse="40">اذ سبق الله فنظر لنا شيئا افضل لكي لا يكملوا بدوننا</language><language id="Indonesian" verse="40">Sebab Allah telah menyediakan sesuatu yang lebih baik bagi kita; tanpa kita mereka tidak dapat sampai kepada kesempurnaan.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="12">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Therefore we also, since we are surrounded by so great a cloud of witnesses, let us lay aside every weight, and the sin which so easily ensnares [us,] and let us run with endurance the race that is set before us, </language><language id="Arabic" verse="1">لذلك نحن ايضا اذ لنا سحابة من الشهود مقدار هذه محيطة بنا لنطرح كل ثقل والخطية المحيطة بنا بسهولة ولنحاضر بالصبر في الجهاد الموضوع امامنا</language><language id="Indonesian" verse="1">Karena kita mempunyai banyak saksi, bagaikan awan yang mengelilingi kita, marilah kita menanggalkan semua beban dan dosa yang begitu merintangi kita, dan berlomba dengan tekun dalam perlombaan yang diwajibkan bagi kita.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> looking unto Jesus, the author and finisher of [our] faith, who for the joy that was set before Him endured the cross, despising the shame, and has sat down at the right hand of the throne of God. </language><language id="Arabic" verse="2">ناظرين الى رئيس الايمان ومكمله يسوع الذي من اجل السرور الموضوع امامه احتمل الصليب مستهينا بالخزي فجلس في يمين عرش الله.</language><language id="Indonesian" verse="2">Marilah kita melakukannya dengan mata yang tertuju kepada Yesus, yang memimpin kita dalam iman, dan yang membawa iman kita itu kepada kesempurnaan, yang dengan mengabaikan kehinaan tekun memikul salib ganti sukacita yang disediakan bagi Dia, yang sekarang duduk di sebelah kanan takhta Allah.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For consider Him who endured such hostility from sinners against Himself, lest you become weary and discouraged in your souls. </language><language id="Arabic" verse="3">فتفكروا في الذي احتمل من الخطاة مقاومة لنفسه مثل هذه لئلا تكلوا وتخوروا في نفوسكم</language><language id="Indonesian" verse="3">Ingatlah selalu akan Dia, yang tekun menanggung bantahan yang sehebat itu terhadap diri-Nya dari pihak orang-orang berdosa, supaya jangan kamu menjadi lemah dan putus asa.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> You have not yet resisted to bloodshed, striving against sin. </language><language id="Arabic" verse="4">لم تقاوموا بعد حتى الدم مجاهدين ضد الخطية</language><language id="Indonesian" verse="4">Dalam pergumulan kamu melawan dosa kamu belum sampai mencucurkan darah.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> And you have forgotten the exhortation which speaks to you as to sons: "My son, do not despise the chastening of the LORD, Nor be discouraged when you are rebuked by Him; </language><language id="Arabic" verse="5">وقد نسيتم الوعظ الذي يخاطبكم كبنين يا ابني لا تحتقر تأديب الرب ولا تخر اذا وبخك.</language><language id="Indonesian" verse="5">Dan sudah lupakah kamu akan nasihat yang berbicara kepada kamu seperti kepada anak-anak: "Hai anakku, janganlah anggap enteng didikan Tuhan, dan janganlah putus asa apabila engkau diperingatkan-Nya;</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> For whom the LORD loves He chastens, And scourges every son whom He receives." </language><language id="Arabic" verse="6">لان الذي يحبه الرب يؤدبه ويجلد كل ابن يقبله.</language><language id="Indonesian" verse="6">karena Tuhan menghajar orang yang dikasihi-Nya, dan Ia menyesah orang yang diakui-Nya sebagai anak."</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> If you endure chastening, God deals with you as with sons; for what son is there whom a father does not chasten? </language><language id="Arabic" verse="7">ان كنتم تحتملون التأديب يعاملكم الله كالبنين. فاي ابن لا يؤدبه ابوه.</language><language id="Indonesian" verse="7">Jika kamu harus menanggung ganjaran; Allah memperlakukan kamu seperti anak. Di manakah terdapat anak yang tidak dihajar oleh ayahnya?</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But if you are without chastening, of which all have become partakers, then you are illegitimate and not sons. </language><language id="Arabic" verse="8">ولكن ان كنتم بلا تأديب قد صار الجميع شركاء فيه فانتم نغول لا بنون.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi, jikalau kamu bebas dari ganjaran, yang harus diderita setiap orang, maka kamu bukanlah anak, tetapi anak-anak gampang.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Furthermore, we have had human fathers who corrected [us,] and we paid [them] respect. Shall we not much more readily be in subjection to the Father of spirits and live? </language><language id="Arabic" verse="9">ثم قد كان لنا آباء اجسادنا مؤدبين وكنا نهابهم. أفلا نخضع بالأولى جدا لأبي الارواح فنحيا.</language><language id="Indonesian" verse="9">Selanjutnya: dari ayah kita yang sebenarnya kita beroleh ganjaran, dan mereka kita hormati; kalau demikian bukankah kita harus lebih taat kepada Bapa segala roh, supaya kita boleh hidup?</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> For they indeed for a few days chastened [us] as seemed [best] to them, but He for [our] profit, that [we] may be partakers of His holiness. </language><language id="Arabic" verse="10">لان اولئك أدبونا اياما قليلة حسب استحسانهم. واما هذا فلاجل المنفعة لكي نشترك في قداسته.</language><language id="Indonesian" verse="10">Sebab mereka mendidik kita dalam waktu yang pendek sesuai dengan apa yang mereka anggap baik, tetapi Dia menghajar kita untuk kebaikan kita, supaya kita beroleh bagian dalam kekudusan-Nya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Now no chastening seems to be joyful for the present, but painful; nevertheless, afterward it yields the peaceable fruit of righteousness to those who have been trained by it. </language><language id="Arabic" verse="11">ولكن كل تأديب في الحاضر لا يرى انه للفرح بل للحزن. واما اخيرا فيعطي الذين يتدربون به ثمر بر للسلام.</language><language id="Indonesian" verse="11">Memang tiap-tiap ganjaran pada waktu ia diberikan tidak mendatangkan sukacita, tetapi dukacita. Tetapi kemudian ia menghasilkan buah kebenaran yang memberikan damai kepada mereka yang dilatih olehnya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Therefore strengthen the hands which hang down, and the feeble knees, </language><language id="Arabic" verse="12">لذلك قوّموا الايادي المسترخية والركب المخلّعة</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab itu kuatkanlah tangan yang lemah dan lutut yang goyah;</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> and make straight paths for your feet, so that what is lame may not be [dislocated,] but rather be healed. </language><language id="Arabic" verse="13">واصنعوا لارجلكم مسالك مستقيمة لكي لا يعتسف الاعرج بل بالحري يشفى.</language><language id="Indonesian" verse="13">dan luruskanlah jalan bagi kakimu, sehingga yang pincang jangan terpelecok, tetapi menjadi sembuh.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Pursue peace with all [people,] and holiness, without which no one will see the Lord: </language><language id="Arabic" verse="14">اتبعوا السلام مع الجميع والقداسة التي بدونها لن يرى احد الرب</language><language id="Indonesian" verse="14">Berusahalah hidup damai dengan semua orang dan kejarlah kekudusan, sebab tanpa kekudusan tidak seorangpun akan melihat Tuhan.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> looking carefully lest anyone fall short of the grace of God; lest any root of bitterness springing up cause trouble, and by this many become defiled; </language><language id="Arabic" verse="15">ملاحظين لئلا يخيب احد من نعمة الله. لئلا يطلع اصل مرارة ويصنع انزعاجا فيتنجس به كثيرون.</language><language id="Indonesian" verse="15">Jagalah supaya jangan ada seorangpun menjauhkan diri dari kasih karunia Allah, agar jangan tumbuh akar yang pahit yang menimbulkan kerusuhan dan yang mencemarkan banyak orang.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> lest there [be] any fornicator or profane person like Esau, who for one morsel of food sold his birthright. </language><language id="Arabic" verse="16">لئلا يكون احد زانيا او مستبيحا كعيسو الذي لاجل اكلة واحدة باع بكوريته.</language><language id="Indonesian" verse="16">Janganlah ada orang yang menjadi cabul atau yang mempunyai nafsu yang rendah seperti Esau, yang menjual hak kesulungannya untuk sepiring makanan.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For you know that afterward, when he wanted to inherit the blessing, he was rejected, for he found no place for repentance, though he sought it diligently with tears. </language><language id="Arabic" verse="17">فانكم تعلمون انه ايضا بعد ذلك لما اراد ان يرث البركة رفض اذ لم يجد للتوبة مكانا مع انه طلبها بدموع</language><language id="Indonesian" verse="17">Sebab kamu tahu, bahwa kemudian, ketika ia hendak menerima berkat itu, ia ditolak, sebab ia tidak beroleh kesempatan untuk memperbaiki kesalahannya, sekalipun ia mencarinya dengan mencucurkan air mata.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> For you have not come to the mountain that may be touched and that burned with fire, and to blackness and darkness and tempest, </language><language id="Arabic" verse="18">لانكم لم تأتوا الى جبل ملموس مضطرم بالنار والى ضباب وظلام وزوبعة</language><language id="Indonesian" verse="18">Sebab kamu tidak datang kepada gunung yang dapat disentuh dan api yang menyala-nyala, kepada kekelaman, kegelapan dan angin badai,</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> and the sound of a trumpet and the voice of words, so that those who heard [it] begged that the word should not be spoken to them anymore. </language><language id="Arabic" verse="19">وهتاف بوق وصوت كلمات استعفى الذين سمعوه من ان تزداد لهم كلمة.</language><language id="Indonesian" verse="19">kepada bunyi sangkakala dan bunyi suara yang membuat mereka yang mendengarnya memohon, supaya jangan lagi berbicara kepada mereka,</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> (For they could not endure what was commanded: "And if so much as a beast touches the mountain, it shall be stoned or shot with an arrow." </language><language id="Arabic" verse="20">لانهم لم يحتملوا ما أمر به وان مست الجبل بهيمة ترجم او ترمى بسهم.</language><language id="Indonesian" verse="20">sebab mereka tidak tahan mendengar perintah ini: "Bahkan jika binatangpun yang menyentuh gunung, ia harus dilempari dengan batu."</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> And so terrifying was the sight [that] Moses said, "I am exceedingly afraid and trembling.") </language><language id="Arabic" verse="21">وكان المنظر هكذا مخيفا حتى قال موسى انا مرتعب ومرتعد.</language><language id="Indonesian" verse="21">Dan sangat mengerikan pemandangan itu, sehingga Musa berkata: "Aku sangat ketakutan dan sangat gemetar."</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> But you have come to Mount Zion and to the city of the living God, the heavenly Jerusalem, to an innumerable company of angels, </language><language id="Arabic" verse="22">بل قد أتيتم الى جبل صهيون والى مدينة الله الحي اورشليم السماوية والى ربوات هم محفل ملائكة</language><language id="Indonesian" verse="22">Tetapi kamu sudah datang ke Bukit Sion, ke kota Allah yang hidup, Yerusalem sorgawi dan kepada beribu-ribu malaikat, suatu kumpulan yang meriah,</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> to the general assembly and church of the firstborn [who are] registered in heaven, to God the Judge of all, to the spirits of just men made perfect, </language><language id="Arabic" verse="23">وكنيسة ابكار مكتوبين في السموات والى الله ديان الجميع والى ارواح ابرار مكمّلين</language><language id="Indonesian" verse="23">dan kepada jemaat anak-anak sulung, yang namanya terdaftar di sorga, dan kepada Allah, yang menghakimi semua orang, dan kepada roh-roh orang-orang benar yang telah menjadi sempurna,</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> to Jesus the Mediator of the new covenant, and to the blood of sprinkling that speaks better things than [that of] Abel. </language><language id="Arabic" verse="24">والى وسيط العهد الجديد يسوع والى دم رشّ يتكلم افضل من هابيل</language><language id="Indonesian" verse="24">dan kepada Yesus, Pengantara perjanjian baru, dan kepada darah pemercikan, yang berbicara lebih kuat dari pada darah Habel.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> See that you do not refuse Him who speaks. For if they did not escape who refused Him who spoke on earth, much more [shall we not escape] if we turn away from Him who [speaks] from heaven, </language><language id="Arabic" verse="25">انظروا ان لا تستعفوا من المتكلم. لانه ان كان اولئك لم ينجوا اذ استعفوا من المتكلم على الارض فبالأولى جدا لا ننجو نحن المرتدين عن الذي من السماء</language><language id="Indonesian" verse="25">Jagalah supaya kamu jangan menolak Dia, yang berfirman. Sebab jikalau mereka, yang menolak Dia yang menyampaikan firman Allah di bumi, tidak luput, apa lagi kita, jika kita berpaling dari Dia yang berbicara dari sorga?</language></verse>
			<verse num="26"><language id="English" verse="26"> whose voice then shook the earth; but now He has promised, saying, "Yet once more I shake not only the earth, but also heaven." </language><language id="Arabic" verse="26">الذي صوته زعزع الارض حينئذ واما الآن فقد وعد قائلا اني مرة ايضا ازلزل لا الارض فقط بل السماء ايضا.</language><language id="Indonesian" verse="26">Waktu itu suara-Nya menggoncangkan bumi, tetapi sekarang Ia memberikan janji: "Satu kali lagi Aku akan menggoncangkan bukan hanya bumi saja, melainkan langit juga."</language></verse>
			<verse num="27"><language id="English" verse="27"> Now this, "Yet once more," indicates the removal of those things that are being shaken, as of things that are made, that the things which cannot be shaken may remain. </language><language id="Arabic" verse="27">فقوله مرة ايضا يدل على تغيّر الاشياء المتزعزعة كمصنوعة لكي تبقى التي لا تتزعزع.</language><language id="Indonesian" verse="27">Ungkapan "Satu kali lagi" menunjuk kepada perubahan pada apa yang dapat digoncangkan, karena ia dijadikan supaya tinggal tetap apa yang tidak tergoncangkan.</language></verse>
			<verse num="28"><language id="English" verse="28"> Therefore, since we are receiving a kingdom which cannot be shaken, let us have grace, by which we may serve God acceptably with reverence and godly fear. </language><language id="Arabic" verse="28">لذلك ونحن قابلون ملكوتا لا يتزعزع ليكن عندنا شكر به نخدم الله خدمة مرضية بخشوع وتقوى.</language><language id="Indonesian" verse="28">Jadi, karena kita menerima kerajaan yang tidak tergoncangkan, marilah kita mengucap syukur dan beribadah kepada Allah menurut cara yang berkenan kepada-Nya, dengan hormat dan takut.</language></verse>
			<verse num="29"><language id="English" verse="29"> For our God [is] a consuming fire. </language><language id="Arabic" verse="29">لان الهنا نار آكلة</language><language id="Indonesian" verse="29">Sebab Allah kita adalah api yang menghanguskan.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="13">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Let brotherly love continue. </language><language id="Arabic" verse="1">لتثبت المحبة الاخوية.</language><language id="Indonesian" verse="1">Peliharalah kasih persaudaraan!</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Do not forget to entertain strangers, for by so [doing] some have unwittingly entertained angels. </language><language id="Arabic" verse="2">لا تنسوا اضافة الغرباء لان بها اضاف اناس ملائكة وهم لا يدرون.</language><language id="Indonesian" verse="2">Jangan kamu lupa memberi tumpangan kepada orang, sebab dengan berbuat demikian beberapa orang dengan tidak diketahuinya telah menjamu malaikat-malaikat.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Remember the prisoners as if chained with them -- those who are mistreated -- since you yourselves are in the body also. </language><language id="Arabic" verse="3">اذكروا المقيدين كانكم مقيدون معهم والمذلين كانكم انتم ايضا في الجسد.</language><language id="Indonesian" verse="3">Ingatlah akan orang-orang hukuman, karena kamu sendiri juga adalah orang-orang hukuman. Dan ingatlah akan orang-orang yang diperlakukan sewenang-wenang, karena kamu sendiri juga masih hidup di dunia ini.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Marriage [is] honorable among all, and the bed undefiled; but fornicators and adulterers God will judge. </language><language id="Arabic" verse="4">ليكن الزواج مكرما عند كل واحد والمضجع غير نجس. واما العاهرون والزناة فسيدينهم الله.</language><language id="Indonesian" verse="4">Hendaklah kamu semua penuh hormat terhadap perkawinan dan janganlah kamu mencemarkan tempat tidur, sebab orang-orang sundal dan pezinah akan dihakimi Allah.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> [Let your] conduct [be] without covetousness; [be] content with such things as you have. For He Himself has said, "I will never leave you nor forsake you." </language><language id="Arabic" verse="5">لتكن سيرتكم خالية من محبة المال. كونوا مكتفين بما عندكم لانه قال لا اهملك ولا اتركك</language><language id="Indonesian" verse="5">Janganlah kamu menjadi hamba uang dan cukupkanlah dirimu dengan apa yang ada padamu. Karena Allah telah berfirman: "Aku sekali-kali tidak akan membiarkan engkau dan Aku sekali-kali tidak akan meninggalkan engkau."</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> So we may boldly say: "The LORD [is] my helper; I will not fear. What can man do to me?" </language><language id="Arabic" verse="6">حتى اننا نقول واثقين الرب معين لي فلا اخاف. ماذا يصنع بي انسان</language><language id="Indonesian" verse="6">Sebab itu dengan yakin kita dapat berkata: "Tuhan adalah Penolongku. Aku tidak akan takut. Apakah yang dapat dilakukan manusia terhadap aku?"</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Remember those who rule over you, who have spoken the word of God to you, whose faith follow, considering the outcome of [their] conduct. </language><language id="Arabic" verse="7">اذكروا مرشديكم الذين كلموكم بكلمة الله. انظروا الى نهاية سيرتهم فتمثلوا بايمانهم</language><language id="Indonesian" verse="7">Ingatlah akan pemimpin-pemimpin kamu, yang telah menyampaikan firman Allah kepadamu. Perhatikanlah akhir hidup mereka dan contohlah iman mereka.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Jesus Christ [is] the same yesterday, today, and forever. </language><language id="Arabic" verse="8">يسوع المسيح هو هو امسا واليوم والى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="8">Yesus Kristus tetap sama, baik kemarin maupun hari ini dan sampai selama-lamanya.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Do not be carried about with various and strange doctrines. For [it is] good that the heart be established by grace, not with foods which have not profited those who have been occupied with them. </language><language id="Arabic" verse="9">لا تساقوا بتعاليم متنوعة وغريبة لانه حسن ان يثبّت القلب بالنعمة لا باطعمة لم ينتفع بها الذين تعاطوها.</language><language id="Indonesian" verse="9">Janganlah kamu disesatkan oleh berbagai-bagai ajaran asing. Sebab yang baik ialah, bahwa hati kamu diperkuat dengan kasih karunia dan bukan dengan pelbagai makanan yang tidak memberi faedah kepada mereka yang menuruti aturan-aturan makanan macam itu.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> We have an altar from which those who serve the tabernacle have no right to eat. </language><language id="Arabic" verse="10">لنا مذبح لا سلطان للذين يخدمون المسكن ان يأكلوا منه.</language><language id="Indonesian" verse="10">Kita mempunyai suatu mezbah dan orang-orang yang melayani kemah tidak boleh makan dari apa yang di dalamnya.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> For the bodies of those animals, whose blood is brought into the sanctuary by the high priest for sin, are burned outside the camp. </language><language id="Arabic" verse="11">فان الحيوانات التي يدخل بدمها عن الخطية الى الاقداس بيد رئيس الكهنة تحرق اجسامها خارج المحلّة.</language><language id="Indonesian" verse="11">Karena tubuh binatang-binatang yang darahnya dibawa masuk ke tempat kudus oleh Imam Besar sebagai korban penghapus dosa, dibakar di luar perkemahan.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Therefore Jesus also, that He might sanctify the people with His own blood, suffered outside the gate. </language><language id="Arabic" verse="12">لذلك يسوع ايضا لكي يقدس الشعب بدم نفسه تألم خارج الباب.</language><language id="Indonesian" verse="12">Itu jugalah sebabnya Yesus telah menderita di luar pintu gerbang untuk menguduskan umat-Nya dengan darah-Nya sendiri.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Therefore let us go forth to Him, outside the camp, bearing His reproach. </language><language id="Arabic" verse="13">فلنخرج اذا اليه خارج المحلّة حاملين عاره.</language><language id="Indonesian" verse="13">Karena itu marilah kita pergi kepada-Nya di luar perkemahan dan menanggung kehinaan-Nya.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For here we have no continuing city, but we seek the one to come. </language><language id="Arabic" verse="14">لان ليس لنا هنا مدينة باقية لكننا نطلب العتيدة.</language><language id="Indonesian" verse="14">Sebab di sini kita tidak mempunyai tempat tinggal yang tetap; kita mencari kota yang akan datang.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Therefore by Him let us continually offer the sacrifice of praise to God, that is, the fruit of [our] lips, giving thanks to His name. </language><language id="Arabic" verse="15">فلنقدم به في كل حين للّه ذبيحة التسبيح اي ثمر شفاه معترفة باسمه.</language><language id="Indonesian" verse="15">Sebab itu marilah kita, oleh Dia, senantiasa mempersembahkan korban syukur kepada Allah, yaitu ucapan bibir yang memuliakan nama-Nya.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> But do not forget to do good and to share, for with such sacrifices God is well pleased. </language><language id="Arabic" verse="16">ولكن لا تنسوا فعل الخير والتوزيع لانه بذبائح مثل هذه يسرّ الله</language><language id="Indonesian" verse="16">Dan janganlah kamu lupa berbuat baik dan memberi bantuan, sebab korban-korban yang demikianlah yang berkenan kepada Allah.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> Obey those who rule over you, and be submissive, for they watch out for your souls, as those who must give account. Let them do so with joy and not with grief, for that would be unprofitable for you. </language><language id="Arabic" verse="17">اطيعوا مرشديكم واخضعوا لانهم يسهرون لاجل نفوسكم كانهم سوف يعطون حسابا لكي يفعلوا ذلك بفرح لا آنين لان هذا غير نافع لكم</language><language id="Indonesian" verse="17">Taatilah pemimpin-pemimpinmu dan tunduklah kepada mereka, sebab mereka berjaga-jaga atas jiwamu, sebagai orang-orang yang harus bertanggung jawab atasnya. Dengan jalan itu mereka akan melakukannya dengan gembira, bukan dengan keluh kesah, sebab hal itu tidak akan membawa keuntungan bagimu.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Pray for us; for we are confident that we have a good conscience, in all things desiring to live honorably. </language><language id="Arabic" verse="18">صلّوا لاجلنا. لاننا نثق ان لنا ضمير صالح راغبين ان نتصرف حسنا في كل شيء.</language><language id="Indonesian" verse="18">Berdoalah terus untuk kami; sebab kami yakin, bahwa hati nurani kami adalah baik, karena di dalam segala hal kami menginginkan suatu hidup yang baik.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> But I especially urge [you] to do this, that I may be restored to you the sooner. </language><language id="Arabic" verse="19">ولكن اطلب اكثر ان تفعلوا هذا لكي اردّ اليكم باكثر سرعة.</language><language id="Indonesian" verse="19">Dan secara khusus aku menasihatkan kamu, agar kamu melakukannya, supaya aku lebih lekas dikembalikan kepada kamu.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> Now may the God of peace who brought up our Lord Jesus from the dead, that great Shepherd of the sheep, through the blood of the everlasting covenant, </language><language id="Arabic" verse="20">واله السلام الذي اقام من الاموات راعي الخراف العظيم ربنا يسوع بدم العهد الابدي</language><language id="Indonesian" verse="20">Maka Allah damai sejahtera, yang oleh darah perjanjian yang kekal telah membawa kembali dari antara orang mati Gembala Agung segala domba, yaitu Yesus, Tuhan kita,</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> make you complete in every good work to do His will, working in you what is well pleasing in His sight, through Jesus Christ, to whom [be] glory forever and ever. Amen. </language><language id="Arabic" verse="21">ليكمّلكم في كل عمل صالح لتصنعوا مشيئته عاملا فيكم ما يرضي امامه بيسوع المسيح الذي له المجد الى ابد الآبدين. آمين</language><language id="Indonesian" verse="21">kiranya memperlengkapi kamu dengan segala yang baik untuk melakukan kehendak-Nya, dan mengerjakan di dalam kita apa yang berkenan kepada-Nya, oleh Yesus Kristus. Bagi Dialah kemuliaan sampai selama-lamanya! Amin.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> And I appeal to you, brethren, bear with the word of exhortation, for I have written to you in few words. </language><language id="Arabic" verse="22">واطلب اليكم ايها الاخوة ان تحتملوا كلمة الوعظ لاني بكلمات قليلة كتبت اليكم.</language><language id="Indonesian" verse="22">Dan aku menasihatkan kamu, saudara-saudara, supaya kata-kata nasihat ini kamu sambut dengan rela hati, sekalipun pendek saja suratku ini kepada kamu.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Know that [our] brother Timothy has been set free, with whom I shall see you if he comes shortly. </language><language id="Arabic" verse="23">اعلموا انه قد أطلق الاخ تيموثاوس الذي معه سوف اراكم ان أتى سريعا.</language><language id="Indonesian" verse="23">Ketahuilah, bahwa Timotius, saudara kita, telah berangkat. Segera sesudah ia datang, aku akan mengunjungi kamu bersama-sama dengan dia.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> Greet all those who rule over you, and all the saints. Those from Italy greet you. </language><language id="Arabic" verse="24">سلموا على جميع مرشديكم وجميع القديسين. يسلم عليكم الذين من ايطاليا.</language><language id="Indonesian" verse="24">Sampaikanlah salam kepada semua pemimpin kamu dan semua orang kudus. Terimalah salam dari saudara-saudara di Italia.</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> Grace [be] with you all. Amen. </language><language id="Arabic" verse="25">النعمة مع جميعكم. آمين. الى العبرانيين كتبت من ايطاليا على يد تيموثاوس</language><language id="Indonesian" verse="25">Kasih karunia menyertai kamu sekalian.</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>