<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> The word of the LORD that came to Hosea the son of Beeri, in the days of Uzziah, Jotham, Ahaz, [and] Hezekiah, kings of Judah, and in the days of Jeroboam the son of Joash, king of Israel. </language><language id="Arabic" verse="1">قول الرب الذي صار الى هوشع بن بئيري في ايام عزيا ويوثام وآحاز وحزقيا ملوك يهوذا وفي ايام يربعام بن يوآش ملك اسرائيل</language><language id="Indonesian" verse="1">Firman TUHAN yang datang kepada Hosea bin Beeri pada zaman Uzia, Yotam, Ahas dan Hizkia, raja-raja Yehuda, dan pada zaman Yerobeam bin Yoas, raja Israel.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> [When] the LORD began to speak by Hosea, the LORD said to Hosea: "Go, take yourself a wife of harlotry And children of harlotry, For the land has committed great harlotry [By departing] from the LORD." </language><language id="Arabic" verse="2">اول ما كلّم الرب هوشع قال الرب لهوشع اذهب خذ لنفسك امرأة زنى واولاد زنى لان الارض قد زنت زنى تاركة الرب.</language><language id="Indonesian" verse="2">Ketika TUHAN mulai berbicara dengan perantaraan Hosea, berfirmanlah Ia kepada Hosea: "Pergilah, kawinilah seorang perempuan sundal dan peranakkanlah anak-anak sundal, karena negeri ini bersundal hebat dengan membelakangi TUHAN."</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> So he went and took Gomer the daughter of Diblaim, and she conceived and bore him a son. </language><language id="Arabic" verse="3">فذهب واخذ جومر بنت دبلايم فحبلت وولدت له ابنا.</language><language id="Indonesian" verse="3">Maka pergilah ia dan mengawini Gomer binti Diblaim, lalu mengandunglah perempuan itu dan melahirkan baginya seorang anak laki-laki.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Then the LORD said to him: "Call his name Jezreel, For in a little [while] I will avenge the bloodshed of Jezreel on the house of Jehu, And bring an end to the kingdom of the house of Israel. </language><language id="Arabic" verse="4">فقال له الرب ادع اسمه يزرعيل لانني بعد قليل اعاقب بيت ياهو على دم يزرعيل وابيد مملكة بيت اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="4">Kemudian berfirmanlah TUHAN kepada Hosea: "Berilah nama Yizreel kepada anak itu, sebab sedikit waktu lagi maka Aku akan menghukum keluarga Yehu karena hutang darah Yizreel dan Aku akan mengakhiri pemerintahan kaum Israel.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> It shall come to pass in that day That I will break the bow of Israel in the Valley of Jezreel." </language><language id="Arabic" verse="5">ويكون في ذلك اليوم اني اكسر قوس اسرائيل في وادي يزرعيل</language><language id="Indonesian" verse="5">Maka pada waktu itu Aku akan mematahkan busur panah Israel di lembah Yizreel."</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> And she conceived again and bore a daughter. Then [God] said to him: "Call her name Lo-Ruhamah, For I will no longer have mercy on the house of Israel, But I will utterly take them away. </language><language id="Arabic" verse="6">ثم حبلت ايضا وولدت بنتا فقال له ادع اسمها لورحامة لاني لا اعود ارحم بيت اسرائيل ايضا بل انزعهم نزعا.</language><language id="Indonesian" verse="6">Lalu perempuan itu mengandung lagi dan melahirkan seorang anak perempuan. Berfirmanlah TUHAN kepada Hosea: "Berilah nama Lo-Ruhama kepada anak itu, sebab Aku tidak akan menyayangi lagi kaum Israel, dan sama sekali tidak akan mengampuni mereka.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Yet I will have mercy on the house of Judah, Will save them by the LORD their God, And will not save them by bow, Nor by sword or battle, By horses or horsemen." </language><language id="Arabic" verse="7">واما بيت يهوذا فارحمهم واخلّصهم بالرب الههم ولا اخلّصهم بقوس وبسيف وبحرب وبخيل وبفرسان</language><language id="Indonesian" verse="7">Tetapi Aku akan menyayangi kaum Yehuda dan menyelamatkan mereka demi TUHAN, Allah mereka. Aku akan menyelamatkan mereka bukan dengan panah atau pedang, dengan alat perang atau dengan kuda dan orang-orang berkuda."</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Now when she had weaned Lo-Ruhamah, she conceived and bore a son. </language><language id="Arabic" verse="8">ثم فطمت لورحامة وحبلت فولدت ابنا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Sesudah menyapih Lo-Ruhama, mengandunglah perempuan itu lagi dan melahirkan seorang anak laki-laki.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Then [God] said: "Call his name Lo-Ammi, For you [are] not My people, And I will not be your [God.] </language><language id="Arabic" verse="9">فقال ادع اسمه لوعمّي لانكم لستم شعبي وانا لا اكون لكم.</language><language id="Indonesian" verse="9">Lalu berfirmanlah Ia: "Berilah nama Lo-Ami kepada anak itu, sebab kamu ini bukanlah umat-Ku dan Aku ini bukanlah Allahmu."</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> " Yet the number of the children of Israel Shall be as the sand of the sea, Which cannot be measured or numbered. And it shall come to pass In the place where it was said to them, 'You [are] not My people,' [There] it shall be said to them, '[You are] sons of the living God.' </language><language id="Arabic" verse="10">لكن يكون عدد بني اسرائيل كرمل البحر الذي لا يكال ولا يعدّ ويكون عوضا عن ان يقال لهم لستم شعبي يقال لهم ابناء الله الحي.</language><language id="Indonesian" verse="10">Tetapi kelak, jumlah orang Israel akan seperti pasir laut, yang tidak dapat ditakar dan tidak dapat dihitung. Dan di tempat di mana dikatakan kepada mereka: "Kamu ini bukanlah umat-Ku," akan dikatakan kepada mereka: "Anak-anak Allah yang hidup."</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Then the children of Judah and the children of Israel Shall be gathered together, And appoint for themselves one head; And they shall come up out of the land, For great [will be] the day of Jezreel! </language><language id="Arabic" verse="11">ويجمع بنو يهوذا وبنو اسرائيل معا ويجعلون لانفسهم راسا واحدا ويصعدون من الارض لان يوم يزرعيل عظيم</language><language id="Indonesian" verse="11">Orang Yehuda dan orang Israel akan berkumpul bersama-sama dan akan mengangkat bagi mereka satu pemimpin, lalu mereka akan menduduki negeri ini, sebab besar hari Yizreel itu.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Say to your brethren, 'My people,' And to your sisters, 'Mercy [is shown.'] </language><language id="Arabic" verse="1">قولوا لاخواتكم عمّي ولاخوتكم رحامة.</language><language id="Indonesian" verse="1">(1-12) Katakanlah kepada saudara-saudaramu laki-laki: "Ami!" dan kepada saudara-saudaramu perempuan: "Ruhama!"</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> " Bring charges against your mother, bring charges; For she [is] not My wife, nor [am] I her Husband! Let her put away her harlotries from her sight, And her adulteries from between her breasts; </language><language id="Arabic" verse="2">حاكموا امكم حاكموا لانها ليست امرأتي وانا لست رجلها لكي تعزل زناها عن وجهها وفسقها من بين ثدييها</language><language id="Indonesian" verse="2">(2-1) "Adukanlah ibumu, adukanlah, sebab dia bukan isteri-Ku, dan Aku ini bukan suaminya; biarlah dijauhkannya sundalnya dari mukanya, dan zinahnya dari antara buah dadanya,</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Lest I strip her naked And expose her, as in the day she was born, And make her like a wilderness, And set her like a dry land, And slay her with thirst. </language><language id="Arabic" verse="3">لئلا اجرّدها عريانة واوقفها كيوم ولادتها واجعلها كقفر واصيرها كارض يابسة واميتها بالعطش.</language><language id="Indonesian" verse="3">(2-2) supaya jangan Aku menanggalkan pakaiannya sampai dia telanjang, dan membiarkan dia seperti pada hari dia dilahirkan, membuat dia seperti padang gurun, dan membuat dia seperti tanah kering, lalu membiarkan dia mati kehausan.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> "I will not have mercy on her children, For they [are] the children of harlotry. </language><language id="Arabic" verse="4">ولا ارحم اولادها لانهم اولاد زنى</language><language id="Indonesian" verse="4">(2-3) Tentang anak-anaknya, Aku tidak menyayangi mereka, sebab mereka adalah anak-anak sundal.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For their mother has played the harlot; She who conceived them has behaved shamefully. For she said, 'I will go after my lovers, Who give [me] my bread and my water, My wool and my linen, My oil and my drink.' </language><language id="Arabic" verse="5">لان امهم قد زنت. التي حبلت بهم صنعت خزيا. لانها قالت اذهب وراء محبيّ الذين يعطون خبزي ومائي صوفي وكتاني زيتي واشربتي.</language><language id="Indonesian" verse="5">(2-4) Sebab ibu mereka telah menjadi sundal; dia yang mengandung mereka telah berlaku tidak senonoh. Sebab dia berkata: Aku mau mengikuti para kekasihku, yang memberi roti dan air minumku, bulu domba dan kain lenanku, minyak dan minumanku.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> " Therefore, behold, I will hedge up your way with thorns, And wall her in, So that she cannot find her paths. </language><language id="Arabic" verse="6">لذلك هانذا اسيج طريقك بالشوك وابني حائطها حتى لا تجد مسالكها.</language><language id="Indonesian" verse="6">(2-5) Sebab itu, sesungguhnya, Aku akan menyekat jalannya dengan duri-duri, dan mendirikan pagar tembok mengurung dia, sehingga dia tidak dapat menemui jalannya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> She will chase her lovers, But not overtake them; Yes, she will seek them, but not find [them.] Then she will say, 'I will go and return to my first husband, For then [it was] better for me than now.' </language><language id="Arabic" verse="7">فتتبع محبيها ولا تدركهم وتفتش عليهم ولا تجدهم. فتقول اذهب وارجع الى رجلي الاول لانه حينئذ كان خير لي من الآن</language><language id="Indonesian" verse="7">(2-6) Dia akan mengejar para kekasihnya, tetapi tidak akan mencapai mereka; dia akan mencari mereka, tetapi tidak bertemu dengan mereka. Maka dia akan berkata: Aku akan pulang kembali kepada suamiku yang pertama, sebab waktu itu aku lebih berbahagia dari pada sekarang.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> For she did not know That I gave her grain, new wine, and oil, And multiplied her silver and gold -- [Which] they prepared for Baal. </language><language id="Arabic" verse="8">وهي لم تعرف اني انا اعطيتها القمح والمسطار والزيت وكثّرت لها فضة وذهبا جعلوه لبعل.</language><language id="Indonesian" verse="8">(2-7) Tetapi dia tidak insaf bahwa Akulah yang memberi kepadanya gandum, anggur dan minyak, dan yang memperbanyak bagi dia perak dan emas yang dibuat mereka menjadi patung Baal.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> " Therefore I will return and take away My grain in its time And My new wine in its season, And will take back My wool and My linen, [Given] to cover her nakedness. </language><language id="Arabic" verse="9">لذلك ارجع وآخذ قمحي في حينه ومسطاري في وقته وانزع صوفي وكتاني اللذين لستر عورتها.</language><language id="Indonesian" verse="9">(2-8) Sebab itu Aku akan mengambil kembali gandum-Ku pada masanya dan anggur-Ku pada musimnya, dan akan merampas kain bulu domba dan kain lenan-Ku yang harus menutupi auratnya.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Now I will uncover her lewdness in the sight of her lovers, And no one shall deliver her from My hand. </language><language id="Arabic" verse="10">والآن اكشف عورتها امام عيون محبيها ولا ينقذها احد من يدي</language><language id="Indonesian" verse="10">(2-9) Dan sekarang, Aku akan menyingkapkan kemaluannya, di depan mata para kekasihnya, dan seorangpun tidak akan melepaskan dia dari tangan-Ku.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> I will also cause all her mirth to cease, Her feast days, Her New Moons, Her Sabbaths -- All her appointed feasts. </language><language id="Arabic" verse="11">وابطّل كل افراحها اعيادها ورؤوس شهورها وسبوتها وجميع مواسمها.</language><language id="Indonesian" verse="11">(2-10) Aku akan menghentikan segala kegirangannya, hari rayanya, bulan barunya dan hari Sabatnya dan segala perayaannya.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> "And I will destroy her vines and her fig trees, Of which she has said, 'These [are] my wages that my lovers have given me.' So I will make them a forest, And the beasts of the field shall eat them. </language><language id="Arabic" verse="12">واخرّب كرمها وتينها اللذين قالت هما اجرتي التي اعطانيها محبيّ واجعلهما وعرا فيأكلهما حيوان البرية.</language><language id="Indonesian" verse="12">(2-11) Aku akan memusnahkan pohon anggurnya dan pohon aranya, yang tentangnya dikatakannya: Ini semuanya pemberian kepadaku, yang dihadiahkan kepadaku oleh para kekasihku! Aku akan membuatnya menjadi hutan, dan binatang-binatang di padang akan memakannya habis.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> I will punish her For the days of the Baals to which she burned incense. She decked herself with her earrings and jewelry, And went after her lovers; But Me she forgot," says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="13">واعاقبها على ايام بعليم التي فيها كانت تبخر لهم وتتزين بخزائمها وحليها وتذهب وراء محبيها وتنساني انا يقول الرب</language><language id="Indonesian" verse="13">(2-12) Dan Aku akan menghukum dia karena hari-hari ketika dia membakar korban untuk para Baal, berhias dengan anting-antingnya dan kalungnya, dan mengikuti para kekasihnya dan melupakan Aku," demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> " Therefore, behold, I will allure her, Will bring her into the wilderness, And speak comfort to her. </language><language id="Arabic" verse="14">لكن هانذا اتملقها واذهب بها الى البرية والاطفها</language><language id="Indonesian" verse="14">(2-13) "Sebab itu, sesungguhnya, Aku ini akan membujuk dia, dan membawa dia ke padang gurun, dan berbicara menenangkan hatinya.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> I will give her her vineyards from there, And the Valley of Achor as a door of hope; She shall sing there, As in the days of her youth, As in the day when she came up from the land of Egypt. </language><language id="Arabic" verse="15">واعطيها كرومها من هناك ووادي عخور بابا للرجاء وهي تغني هناك كايام صباها وكيوم صعودها من ارض مصر.</language><language id="Indonesian" verse="15">(2-14) Aku akan memberikan kepadanya kebun anggurnya dari sana, dan membuat lembah Akhor menjadi pintu pengharapan. Maka dia akan merelakan diri di sana seperti pada masa mudanya, seperti pada waktu dia berangkat keluar dari tanah Mesir.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> "And it shall be, in that day," Says the LORD, "[That] you will call Me 'My Husband,' And no longer call Me 'My Master,' </language><language id="Arabic" verse="16">ويكون في ذلك اليوم يقول الرب انك تدعينني رجلي ولا تدعينني بعد بعلي.</language><language id="Indonesian" verse="16">(2-15) Maka pada waktu itu, demikianlah firman TUHAN, engkau akan memanggil Aku: Suamiku, dan tidak lagi memanggil Aku: Baalku!</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> For I will take from her mouth the names of the Baals, And they shall be remembered by their name no more. </language><language id="Arabic" verse="17">وانزع اسماء البعليم من فمها فلا تذكر ايضا باسمائها.</language><language id="Indonesian" verse="17">(2-16) Lalu Aku menjauhkan nama para Baal dari mulutmu, maka nama mereka tidak lagi disebut.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> In that day I will make a covenant for them With the beasts of the field, With the birds of the air, And [with] the creeping things of the ground. Bow and sword of battle I will shatter from the earth, To make them lie down safely. </language><language id="Arabic" verse="18">واقطع لهم عهدا في ذلك اليوم مع حيوان البرية وطيور السماء ودبابات الارض واكسر القوس والسيف والحرب من الارض واجعلهم يضطجعون آمنين.</language><language id="Indonesian" verse="18">(2-17) Aku akan mengikat perjanjian bagimu pada waktu itu dengan binatang-binatang di padang dan dengan burung-burung di udara, dan binatang-binatang melata di muka bumi; Aku akan meniadakan busur panah, pedang dan alat perang dari negeri, dan akan membuat engkau berbaring dengan tenteram.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> "I will betroth you to Me forever; Yes, I will betroth you to Me In righteousness and justice, In lovingkindness and mercy; </language><language id="Arabic" verse="19">واخطبك لنفسي الى الابد واخطبك لنفسي بالعدل والحق والاحسان والمراحم.</language><language id="Indonesian" verse="19">(2-18) Aku akan menjadikan engkau isteri-Ku untuk selama-lamanya dan Aku akan menjadikan engkau isteri-Ku dalam keadilan dan kebenaran, dalam kasih setia dan kasih sayang.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> I will betroth you to Me in faithfulness, And you shall know the LORD. </language><language id="Arabic" verse="20">اخطبك لنفسي بالامانة فتعرفين الرب.</language><language id="Indonesian" verse="20">(2-19) Aku akan menjadikan engkau isteri-Ku dalam kesetiaan, sehingga engkau akan mengenal TUHAN.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> " It shall come to pass in that day [That] I will answer," says the LORD; "I will answer the heavens, And they shall answer the earth. </language><language id="Arabic" verse="21">ويكون في ذلك اليوم اني استجيب يقول الرب استجيب السموات وهي تستجيب الارض</language><language id="Indonesian" verse="21">(2-20) Maka pada waktu itu, demikianlah firman TUHAN, Aku akan mendengarkan langit, dan langit akan mendengarkan bumi.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> The earth shall answer With grain, With new wine, And with oil; They shall answer Jezreel. </language><language id="Arabic" verse="22">والارض تستجيب القمح والمسطار والزيت وهي تستجيب يزرعيل.</language><language id="Indonesian" verse="22">(2-21) Bumi akan mendengarkan gandum, anggur dan minyak, dan mereka ini akan mendengarkan Yizreel.</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> Then I will sow her for Myself in the earth, And I will have mercy on [her who had] not obtained mercy; Then I will say to [those who were] not My people, 'You [are] My people!' And they shall say, '[You are] my God!' " </language><language id="Arabic" verse="23">وازرعها لنفسي في الارض وارحم لورحامة واقول للوعمّي انت شعبي وهو يقول انت الهي</language><language id="Indonesian" verse="23">(2-22) Aku akan menaburkan dia bagi-Ku di bumi, dan akan menyayangi Lo-Ruhama, dan Aku berkata kepada Lo-Ami: Umat-Ku engkau! dan ia akan berkata: Allahku!"</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Then the LORD said to me, "Go again, love a woman [who is] loved by a lover and is committing adultery, just like the love of the LORD for the children of Israel, who look to other gods and love [the] raisin cakes [of the pagans."] </language><language id="Arabic" verse="1">وقال الرب لي اذهب ايضا احبب امرأة حبيبة صاحب وزانية كمحبة الرب لبني اسرائيل وهم ملتفتون الى آلهة اخرى ومحبّون لاقراص الزبيب.</language><language id="Indonesian" verse="1">Berfirmanlah TUHAN kepadaku: "Pergilah lagi, cintailah perempuan yang suka bersundal dan berzinah, seperti TUHAN juga mencintai orang Israel, sekalipun mereka berpaling kepada allah-allah lain dan menyukai kue kismis."</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> So I bought her for myself for fifteen [shekels] of silver, and one and one-half homers of barley. </language><language id="Arabic" verse="2">فاشتريتها لنفسي بخمسة عشر شاقل فضة وبحومر ولثك شعير.</language><language id="Indonesian" verse="2">Lalu aku membeli dia bagiku dengan bayaran lima belas syikal perak dan satu setengah homer jelai.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> And I said to her, "You shall stay with me many days; you shall not play the harlot, nor shall you have a man -- so, too, [will] I [be] toward you." </language><language id="Arabic" verse="3">وقلت لها تقعدين اياما كثيرة لا تزني ولا تكوني لرجل وانا كذلك لك.</language><language id="Indonesian" verse="3">Aku berkata kepadanya: "Lama engkau harus diam padaku dengan tidak bersundal dan dengan tidak menjadi kepunyaan seorang laki-laki; juga aku ini tidak akan bersetubuh dengan engkau."</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For the children of Israel shall abide many days without king or prince, without sacrifice or sacred pillar, without ephod or teraphim. </language><language id="Arabic" verse="4">لان بني اسرائيل سيقعدون اياما كثيرة بلا ملك وبلا رئيس وبلا ذبيحة وبلا تمثال وبلا افود وترافيم.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab lama orang Israel akan diam dengan tidak ada raja, tiada pemimpin, tiada korban, tiada tugu berhala dan tiada efod dan terafim.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Afterward the children of Israel shall return and seek the LORD their God and David their king. They shall fear the LORD and His goodness in the latter days. </language><language id="Arabic" verse="5">بعد ذلك يعود بنو اسرائيل ويطلبون الرب الههم وداود ملكهم ويفزعون الى الرب والى جوده في آخر الايام</language><language id="Indonesian" verse="5">Sesudah itu orang Israel akan berbalik dan akan mencari TUHAN, Allah mereka, dan Daud, raja mereka. Mereka akan datang dengan gementar kepada TUHAN dan kepada kebaikan-Nya pada hari-hari yang terakhir.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Hear the word of the LORD, You children of Israel, For the LORD [brings] a charge against the inhabitants of the land: "There is no truth or mercy Or knowledge of God in the land. </language><language id="Arabic" verse="1">اسمعوا قول الرب يا بني اسرائيل. ان للرب محاكمة مع سكان الارض لانه لا امانة ولا احسان ولا معرفة الله في الارض.</language><language id="Indonesian" verse="1">Dengarlah firman TUHAN, hai orang Israel, sebab TUHAN mempunyai perkara dengan penduduk negeri ini, sebab tidak ada kesetiaan dan tidak ada kasih, dan tidak ada pengenalan akan Allah di negeri ini.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> [By] swearing and lying, Killing and stealing and committing adultery, They break all restraint, With bloodshed upon bloodshed. </language><language id="Arabic" verse="2">لعن وكذب وقتل وسرقة وفسق. يعتنفون ودماء تلحق دماء.</language><language id="Indonesian" verse="2">Hanya mengutuk, berbohong, membunuh, mencuri, berzinah, melakukan kekerasan dan penumpahan darah menyusul penumpahan darah.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Therefore the land will mourn; And everyone who dwells there will waste away With the beasts of the field And the birds of the air; Even the fish of the sea will be taken away. </language><language id="Arabic" verse="3">لذلك تنوح الارض ويذبل كل من يسكن فيها مع حيوان البرية وطيور السماء واسماك البحر ايضا تنتزع</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab itu negeri ini akan berkabung, dan seluruh penduduknya akan merana; juga binatang-binatang di padang dan burung-burung di udara, bahkan ikan-ikan di laut akan mati lenyap.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> "Now let no man contend, or rebuke another; For your people [are] like those who contend with the priest. </language><language id="Arabic" verse="4">ولكن لا يحاكم احد ولا يعاتب احد. وشعبك كمن يخاصم كاهنا.</language><language id="Indonesian" verse="4">Hanya janganlah ada orang mengadu, dan janganlah ada orang menegor, sebab terhadap engkaulah pengaduan-Ku itu, hai imam!</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Therefore you shall stumble in the day; The prophet also shall stumble with you in the night; And I will destroy your mother. </language><language id="Arabic" verse="5">فتتعثر في النهار ويتعثر ايضا النبي معك في الليل وانا اخرب امّك.</language><language id="Indonesian" verse="5">Engkau akan tergelincir jatuh pada siang hari, juga nabi akan tergelincir jatuh bersama-sama engkau pada malam hari; dan Aku akan membinasakan ibumu.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> My people are destroyed for lack of knowledge. Because you have rejected knowledge, I also will reject you from being priest for Me; Because you have forgotten the law of your God, I also will forget your children. </language><language id="Arabic" verse="6">قد هلك شعبي من عدم المعرفة. لانك انت رفضت المعرفة ارفضك انا حتى لا تكهن لي. ولانك نسيت شريعة الهك انسى انا ايضا بنيك.</language><language id="Indonesian" verse="6">Umat-Ku binasa karena tidak mengenal Allah; karena engkaulah yang menolak pengenalan itu maka Aku menolak engkau menjadi imam-Ku; dan karena engkau melupakan pengajaran Allahmu, maka Aku juga akan melupakan anak-anakmu.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> " The more they increased, The more they sinned against Me; I will change their glory into shame. </language><language id="Arabic" verse="7">على حسبما كثروا هكذا اخطأوا اليّ فابدل كرامتهم بهوان.</language><language id="Indonesian" verse="7">Makin bertambah banyak mereka, makin berdosa mereka kepada-Ku, kemuliaan mereka akan Kutukar dengan kehinaan.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> They eat up the sin of My people; They set their heart on their iniquity. </language><language id="Arabic" verse="8">يأكلون خطية شعبي والى اثمهم يحملون نفوسهم.</language><language id="Indonesian" verse="8">Mereka mendapat rezeki dari dosa umat-Ku dan mengharapkan umat-Ku itu berbuat salah.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> And it shall be: like people, like priest. So I will punish them for their ways, And reward them for their deeds. </language><language id="Arabic" verse="9">فيكون كما الشعب هكذا الكاهن واعاقبهم على طرقهم وارد اعمالهم عليهم.</language><language id="Indonesian" verse="9">Maka seperti nasib rakyat demikianlah nasib imam: Aku akan menghukum dia karena tindakan-tindakannya dan Aku akan membalaskan perbuatan-perbuatannya kepadanya.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> For they shall eat, but not have enough; They shall commit harlotry, but not increase; Because they have ceased obeying the LORD. </language><language id="Arabic" verse="10">فيأكلون ولا يشبعون ويزنون ولا يكثرون لانهم قد تركوا عبادة الرب.</language><language id="Indonesian" verse="10">Mereka akan makan, tetapi tidak menjadi kenyang, mereka akan bersundal, tetapi tidak menjadi banyak, sebab mereka telah meninggalkan TUHAN untuk berpegang kepada sundal.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> " Harlotry, wine, and new wine enslave the heart. </language><language id="Arabic" verse="11">الزنى والخمر والسلافة تخلب القلب.</language><language id="Indonesian" verse="11">Anggur dan air anggur menghilangkan daya pikir.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> My people ask counsel from their wooden [idols,] And their staff informs them. For the spirit of harlotry has caused [them] to stray, And they have played the harlot against their God. </language><language id="Arabic" verse="12">شعبي يسأل خشبه وعصاه تخبره لان روح الزنى قد اضلّهم فزنوا من تحت الههم.</language><language id="Indonesian" verse="12">Umat-Ku bertanya kepada pohonnya, dan tongkatnya akan memberitahu kepadanya, sebab roh perzinahan menyesatkan mereka, dan mereka berzinah meninggalkan Allah mereka.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> They offer sacrifices on the mountaintops, And burn incense on the hills, Under oaks, poplars, and terebinths, Because their shade [is] good. Therefore your daughters commit harlotry, And your brides commit adultery. </language><language id="Arabic" verse="13">يذبحون على رؤوس الجبال ويبخرون على التلال تحت البلوط واللبنى والبطم لان ظلها حسن. لذلك تزني بناتكم وتفسق كنّاتكم.</language><language id="Indonesian" verse="13">Mereka mempersembahkan korban di puncak gunung-gunung dan membakar korban di atas bukit-bukit, di bawah pohon besar dan pohon hawar dan pohon rimbun, sebab naungannya baik. Itulah sebabnya anak-anakmu perempuan berzinah dan menantu-menantumu perempuan bersundal.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> "I will not punish your daughters when they commit harlotry, Nor your brides when they commit adultery; For [the men] themselves go apart with harlots, And offer sacrifices with a ritual harlot. Therefore people [who] do not understand will be trampled. </language><language id="Arabic" verse="14">لا اعاقب بناتكم لانهنّ يزنين ولا كنّاتكم لانهنّ يفسقن. لانهم يعتزلون مع الزانيات ويذبحون مع الناذرات الزنى. وشعب لا يعقل يصرع</language><language id="Indonesian" verse="14">Aku tidak akan menghukum anak-anak perempuanmu sekalipun mereka berzinah, atau menantu-menantumu perempuan, sekalipun mereka bersundal; sebab mereka sendiri mengasingkan diri bersama-sama dengan perempuan-perempuan sundal dan mempersembahkan korban bersama-sama dengan sundal-sundal bakti, dan umat yang tidak berpengertian akan runtuh.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> " Though you, Israel, play the harlot, Let not Judah offend. Do not come up to Gilgal, Nor go up to Beth Aven, Nor swear an oath, [saying,] 'As the LORD lives' -- </language><language id="Arabic" verse="15">ان كنت انت زانيا يا اسرائيل فلا يأثم يهوذا. ولا تأتوا الى الجلجال ولا تصعدوا الى بيت آون ولا تحلفوا حيّ هو الرب.</language><language id="Indonesian" verse="15">Jika engkau ini berzinah, hai Israel, janganlah Yehuda turut bersalah! Janganlah pergi ke Gilgal, dan janganlah naik ke Bet-Awen, dan janganlah bersumpah: "Demi TUHAN yang hidup!"</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> "For Israel is stubborn Like a stubborn calf; Now the LORD will let them forage Like a lamb in open country. </language><language id="Arabic" verse="16">انه قد جمح اسرائيل كبقرة جامحة. الآن يرعاهم الرب كخروف في مكان واسع.</language><language id="Indonesian" verse="16">Sebab Israel degil seperti lembu yang degil, masakan sekarang TUHAN menggembalakan mereka, seperti domba di tanah lapang?</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> "Ephraim [is] joined to idols, Let him alone. </language><language id="Arabic" verse="17">افرايم موثق بالاصنام. اتركوه.</language><language id="Indonesian" verse="17">Efraim bersekutu dengan berhala-berhala, biarkanlah dia!</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Their drink is rebellion, They commit harlotry continually. Her rulers dearly love dishonor. </language><language id="Arabic" verse="18">متى انتهت منادمتهم زنوا زنى. احب مجانّها احبوا الهوان.</language><language id="Indonesian" verse="18">Persepakatan para pemabuk! mereka menyerahkan diri habis-habisan kepada persundalan; mereka lebih mencintai kehinaan dari pada kemasyhuran mereka.</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> The wind has wrapped her up in its wings, And they shall be ashamed because of their sacrifices. </language><language id="Arabic" verse="19">قد صرّتها الريح في اجنحتها وخجلوا من ذبائحهم</language><language id="Indonesian" verse="19">Angin melingkupi mereka dalam sayap-sayapnya, dan mereka akan mendapat malu karena korban-korban mereka.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> "Hear this, O priests! Take heed, O house of Israel! Give ear, O house of the king! For yours [is] the judgment, Because you have been a snare to Mizpah And a net spread on Tabor. </language><language id="Arabic" verse="1">اسمعوا هذا ايها الكهنة وانصتوا يا بيت اسرائيل واصغوا يا بيت الملك لان عليكم القضاء اذ صرتم فخّا في مصفاة وشبكة مبسوطة على تابور</language><language id="Indonesian" verse="1">Dengarlah ini, hai para imam, perhatikanlah, hai kaum Israel, dan pasanglah telinga, hai keluarga raja! Sebab mengenai kamulah penghukuman itu, karena kamu telah menjadi perangkap bagi Mizpa, dan jaring yang dikembangkan di atas gunung Tabor,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> The revolters are deeply involved in slaughter, Though I rebuke them all. </language><language id="Arabic" verse="2">وقد توغّلوا في ذبائح الزيغان فانا تأديب لجميعهم.</language><language id="Indonesian" verse="2">dan lobang yang dikeruk di lembah Sitim, maka Aku ini akan menghajar mereka sekalian.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> I know Ephraim, And Israel is not hidden from Me; For now, O Ephraim, you commit harlotry; Israel is defiled. </language><language id="Arabic" verse="3">انا اعرف افرايم. واسرائيل ليس مخفيا عني. انك الآن زنيت يا افرايم. قد تنجس اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="3">Aku ini mengenal Efraim, dan Israel tidaklah tersembunyi bagi-Ku, sebab engkau telah berzinah, hai Efraim; dan Israel telah menajiskan diri.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> "They do not direct their deeds Toward turning to their God, For the spirit of harlotry is in their midst, And they do not know the LORD. </language><language id="Arabic" verse="4">افعالهم لا تدعهم يرجعون الى الههم لان روح الزنى في باطنهم وهم لا يعرفون الرب.</language><language id="Indonesian" verse="4">Perbuatan-perbuatan mereka tidak mengizinkan mereka berbalik kepada Allah mereka, sebab roh perzinahan ada di antara mereka, dan mereka tidak mengenal TUHAN.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> The pride of Israel testifies to his face; Therefore Israel and Ephraim stumble in their iniquity; Judah also stumbles with them. </language><language id="Arabic" verse="5">وقد أذلّت عظمة اسرائيل في وجهه فيتعثر اسرائيل وافرايم في اثمهما ويتعثر يهوذا ايضا معهما.</language><language id="Indonesian" verse="5">Kecongkakan Israel menjadi saksi terhadap dirinya sendiri; Efraim akan tergelincir jatuh oleh kesalahannya sendiri, dan bersama-sama mereka juga Yehuda.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> "With their flocks and herds They shall go to seek the LORD, But they will not find [Him;] He has withdrawn Himself from them. </language><language id="Arabic" verse="6">يذهبون بغنمهم وبقرهم ليطلبوا الرب ولا يجدونه. قد تنحى عنهم.</language><language id="Indonesian" verse="6">Dengan korban kambing domba dan lembu sapinya mereka akan pergi untuk mencari TUHAN, tetapi tidak akan menjumpai Dia; Ia telah menarik diri dari mereka.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> They have dealt treacherously with the LORD, For they have begotten pagan children. Now a New Moon shall devour them and their heritage. </language><language id="Arabic" verse="7">قد غدروا بالرب. لانهم ولدوا اولادا اجنبيين. الآن يأكلهم شهر مع انصبتهم</language><language id="Indonesian" verse="7">Mereka telah berkhianat terhadap TUHAN, sebab mereka telah memperanakkan anak-anak yang tidak sah; sekarang pembinasa akan memakan habis mereka dan ladang mereka.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> " Blow the ram's horn in Gibeah, The trumpet in Ramah! Cry aloud [at] Beth Aven, '[Look] behind you, O Benjamin!' </language><language id="Arabic" verse="8">اضربوا بالبوق في جبعة بالقرن في الرامة. اصرخوا في بيت آون. وراءك يا بنيامين.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tiuplah sangkakala di Gibea, dan nafiri di Rama. Berteriaklah di Bet-Awen, gemetarlah, hai Benyamin!</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Ephraim shall be desolate in the day of rebuke; Among the tribes of Israel I make known what is sure. </language><language id="Arabic" verse="9">يصير افرايم خرابا في يوم التأديب. في اسباط اسرائيل اعلمت اليقين.</language><language id="Indonesian" verse="9">Efraim akan menjadi tandus, pada hari penghukuman; mengenai suku-suku Israel Aku memberitahu apa yang pasti.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "The princes of Judah are like those who remove a landmark; I will pour out my wrath on them like water. </language><language id="Arabic" verse="10">صارت رؤساء يهوذا كناقلي التخوم فاسكب عليهم سخطي كالماء.</language><language id="Indonesian" verse="10">Para pemuka Yehuda adalah seperti orang-orang yang menggeser batas; ke atas mereka akan Kucurahkan gemas-Ku seperti air.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Ephraim is oppressed [and] broken in judgment, Because he willingly walked by [human] precept. </language><language id="Arabic" verse="11">افرايم مظلوم مسحوق القضاء لانه ارتضى ان يمضي وراء الوصية.</language><language id="Indonesian" verse="11">Efraim tertindas, diremukkan oleh hukuman, sebab ia berkeras untuk berjalan mengikuti kesia-siaan.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Therefore I [will be] to Ephraim like a moth, And to the house of Judah like rottenness. </language><language id="Arabic" verse="12">فانا لافرايم كالعث ولبيت يهوذا كالسوس</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab itu Aku ini akan seperti ngengat bagi Efraim dan seperti belatung bagi kaum Yehuda.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> "When Ephraim saw his sickness, And Judah [saw] his wound, Then Ephraim went to Assyria And sent to King Jareb; Yet he cannot cure you, Nor heal you of your wound. </language><language id="Arabic" verse="13">ورأى افرايم مرضه ويهوذا جرحه فمضى افرايم الى اشور وارسل الى ملك عدو ولكنه لا يستطيع ان يشفيكم ولا ان يزيل منكم الجرح.</language><language id="Indonesian" verse="13">Ketika Efraim melihat penyakitnya, dan Yehuda melihat bisulnya, maka pergilah Efraim ke Asyur dan mengutus orang kepada Raja 'Agung'. Tetapi iapun tidak dapat menyembuhkan kamu dan tidak dapat melenyapkan bisul itu dari padamu.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> For I [will be] like a lion to Ephraim, And like a young lion to the house of Judah. I, [even] I, will tear [them] and go away; I will take [them] away, and no one shall rescue. </language><language id="Arabic" verse="14">لاني لافرايم كالاسد ولبيت يهوذا كشبل الاسد فاني انا افترس وامضي آخذ ولا منقذ.</language><language id="Indonesian" verse="14">Sebab Aku ini seperti singa bagi Efraim, dan seperti singa muda bagi kaum Yehuda. Aku, Aku ini akan menerkam, lalu pergi, Aku akan membawa lari dan tidak ada yang melepaskan.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> I will return again to My place Till they acknowledge their offense. Then they will seek My face; In their affliction they will earnestly seek Me." </language><language id="Arabic" verse="15">اذهب وارجع الى مكاني حتى يجازوا ويطلبوا وجهي. في ضيقهم يبكرون اليّ</language><language id="Indonesian" verse="15">Aku akan pergi pulang ke tempat-Ku, sampai mereka mengaku bersalah dan mencari wajah-Ku. Dalam kesesakannya mereka akan merindukan Aku:</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="6">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Come, and let us return to the LORD; For He has torn, but He will heal us; He has stricken, but He will bind us up. </language><language id="Arabic" verse="1">هلم نرجع الى الرب لانه هو افترس فيشفينا. ضرب فيجبرنا.</language><language id="Indonesian" verse="1">"Mari, kita akan berbalik kepada TUHAN, sebab Dialah yang telah menerkam dan yang akan menyembuhkan kita, yang telah memukul dan yang akan membalut kita.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> After two days He will revive us; On the third day He will raise us up, That we may live in His sight. </language><language id="Arabic" verse="2">يحيينا بعد يومين. في اليوم الثالث يقيمنا فنحيا امامه.</language><language id="Indonesian" verse="2">Ia akan menghidupkan kita sesudah dua hari, pada hari yang ketiga Ia akan membangkitkan kita, dan kita akan hidup di hadapan-Nya.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Let us know, Let us pursue the knowledge of the LORD. His going forth is established as the morning; He will come to us like the rain, Like the latter [and] former rain to the earth. </language><language id="Arabic" verse="3">لنعرف فلنتتبع لنعرف الرب. خروجه يقين كالفجر. يأتي الينا كالمطر. كمطر متاخر يسقي الارض</language><language id="Indonesian" verse="3">Marilah kita mengenal dan berusaha sungguh-sungguh mengenal TUHAN; Ia pasti muncul seperti fajar, Ia akan datang kepada kita seperti hujan, seperti hujan pada akhir musim yang mengairi bumi."</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> " O Ephraim, what shall I do to you? O Judah, what shall I do to you? For your faithfulness is like a morning cloud, And like the early dew it goes away. </language><language id="Arabic" verse="4">ماذا اصنع بك يا افرايم. ماذا اصنع بك يا يهوذا. فان احسانكم كسحاب الصبح وكالندى الماضي باكرا.</language><language id="Indonesian" verse="4">Apakah yang akan Kulakukan kepadamu, hai Efraim? Apakah yang akan Kulakukan kepadamu, hai Yehuda? Kasih setiamu seperti kabut pagi, dan seperti embun yang hilang pagi-pagi benar.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Therefore I have hewn [them] by the prophets, I have slain them by the words of My mouth; And your judgments [are like] light [that] goes forth. </language><language id="Arabic" verse="5">لذلك اقرضهم بالانبياء اقتلهم باقوال فمي والقضاء عليك كنور قد خرج</language><language id="Indonesian" verse="5">Sebab itu Aku telah meremukkan mereka dengan perantaraan nabi-nabi, Aku telah membunuh mereka dengan perkataan mulut-Ku, dan hukum-Ku keluar seperti terang.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> For I desire mercy and not sacrifice, And the knowledge of God more than burnt offerings. </language><language id="Arabic" verse="6">اني اريد رحمة لا ذبيحة ومعرفة الله اكثر من محرقات.</language><language id="Indonesian" verse="6">Sebab Aku menyukai kasih setia, dan bukan korban sembelihan, dan menyukai pengenalan akan Allah, lebih dari pada korban-korban bakaran.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> "But like men they transgressed the covenant; There they dealt treacherously with Me. </language><language id="Arabic" verse="7">ولكنهم كآدم تعدّوا العهد. هناك غدروا بي.</language><language id="Indonesian" verse="7">Tetapi mereka itu telah melangkahi perjanjian di Adam, di sana mereka telah berkhianat terhadap Aku.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Gilead [is] a city of evildoers, [And] defiled with blood. </language><language id="Arabic" verse="8">جلعاد قرية فاعلي الاثم مدوسة بالدم.</language><language id="Indonesian" verse="8">Gilead adalah kota para penjahat, penuh dengan jejak darah.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> As bands of robbers lie in wait for a man, [So] the company of priests murder on the way to Shechem; Surely they commit lewdness. </language><language id="Arabic" verse="9">وكما يكمن لصوص لانسان كذلك زمرة الكهنة في الطريق يقتلون نحو شكيم. انهم قد صنعوا فاحشة.</language><language id="Indonesian" verse="9">Seperti gerombolan menghadang demikianlah persekutuan para imam; mereka membunuh di jalan ke Sikhem, sungguh, mereka melakukan perbuatan mesum.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> I have seen a horrible thing in the house of Israel: There [is] the harlotry of Ephraim; Israel is defiled. </language><language id="Arabic" verse="10">في بيت اسرائيل رأيت أمرا فظيعا. هناك زنى افرايم. تنجس اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="10">Di antara kaum Israel telah Kulihat hal-hal yang mengerikan; di sana ada Efraim bersundal dan Israel telah menajiskan diri.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Also, O Judah, a harvest is appointed for you, When I return the captives of My people. </language><language id="Arabic" verse="11">وانت ايضا يا يهوذا قد أعدّ لك حصاد عندما ارد سبي شعبي</language><language id="Indonesian" verse="11">Juga bagimu, hai Yehuda, telah ditentukan penuaian: Apabila Aku memulihkan keadaan umat-Ku,</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="7">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> "When I would have healed Israel, Then the iniquity of Ephraim was uncovered, And the wickedness of Samaria. For they have committed fraud; A thief comes in; A band of robbers takes spoil outside. </language><language id="Arabic" verse="1">حينما كنت اشفي اسرائيل أعلن اثم افرايم وشرور السامرة فانهم قد صنعوا غشا. السارق دخل والغزاة نهبوا في الخارج.</language><language id="Indonesian" verse="1">apabila Aku menyembuhkan Israel, maka tersingkaplah kesalahan Efraim dan kejahatan-kejahatan Samaria: sebab mereka melakukan penipuan: pencuri mendobrak masuk, gerombolan merampas di luar.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> They do not consider in their hearts [That] I remember all their wickedness; Now their own deeds have surrounded them; They are before My face. </language><language id="Arabic" verse="2">ولا يفتكرون في قلوبهم اني قد تذكرت كل شرهم. الآن قد احاطت بهم افعالهم. صارت امام وجهي</language><language id="Indonesian" verse="2">Dan tidak terpikir mereka bahwa Aku mengingat segala kejahatan mereka. Sekarangpun perbuatan-perbuatan mereka mengepung mereka, semuanya ada di hadapan wajah-Ku.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> They make a king glad with their wickedness, And princes with their lies. </language><language id="Arabic" verse="3">بشرّهم يفرّحون الملك وبكذبهم الرؤساء.</language><language id="Indonesian" verse="3">Mereka menyukakan raja dengan kejahatan mereka, dan para pemuka dengan kebohongan mereka.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> " They [are] all adulterers. Like an oven heated by a baker -- He ceases stirring [the fire] after kneading the dough, Until it is leavened. </language><language id="Arabic" verse="4">كلهم فاسقون كتنور محمى من الخباز. يبطّل الايقاد من وقتما يعجن العجين الى ان يختمر.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sekaliannya mereka orang-orang berzinah, bagaikan dapur perapian yang menyala terus, ketika tukang bakar roti berhenti membesarkan apinya, sementara ia meremas adonan sampai menjadi muai oleh ragi.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> In the day of our king Princes have made [him] sick, inflamed with wine; He stretched out his hand with scoffers. </language><language id="Arabic" verse="5">يوم ملكنا يمرض الرؤساء من سورة الخمر. يبسط يده مع المستهزئين.</language><language id="Indonesian" verse="5">Pada pesta raja kita mereka membuat sakit para pemuka dengan anggur yang menghangatkan; ia bersekutu dengan para pencemooh.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> They prepare their heart like an oven, While they lie in wait; Their baker sleeps all night; In the morning it burns like a flaming fire. </language><language id="Arabic" verse="6">لانهم يقربون قلوبهم في مكيدتهم كالتنور. كل الليل ينام خبازهم وفي الصباح يكون محمى كنار ملتهبة.</language><language id="Indonesian" verse="6">Batin mereka seperti dapur perapian; hati mereka menyala-nyala; semalam-malaman murka mereka surut, pada waktu pagi menyala kembali seperti api yang menjilat.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> They are all hot, like an oven, And have devoured their judges; All their kings have fallen. None among them calls upon Me. </language><language id="Arabic" verse="7">كلهم حامون كالتنور واكلوا قضاتهم. جميع ملوكهم سقطوا. ليس بينهم من يدعو اليّ</language><language id="Indonesian" verse="7">Mereka semua sudah panas seperti dapur perapian, dan memakan habis para hakim mereka. Semua raja mereka sudah tewas, tidak ada seorang di antara mereka yang berseru kepada-Ku.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> " Ephraim has mixed himself among the peoples; Ephraim is a cake unturned. </language><language id="Arabic" verse="8">افرايم يختلط بالشعوب. افرايم صار خبز ملّة لم يقلب.</language><language id="Indonesian" verse="8">Efraim mencampurkan dirinya di antara bangsa-bangsa, Efraim telah menjadi roti bundar yang tidak dibalik.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Aliens have devoured his strength, But he does not know [it;] Yes, gray hairs are here and there on him, Yet he does not know [it.] </language><language id="Arabic" verse="9">اكل الغرباء ثروته وهو لا يعرف وقد رشّ عليه الشيب وهو لا يعرف.</language><language id="Indonesian" verse="9">Orang-orang luar memakan habis kekuatannya, tetapi ia sendiri tidak mengetahuinya; juga ia sudah banyak beruban, tetapi ia sendiri tidak mengetahuinya.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> And the pride of Israel testifies to his face, But they do not return to the LORD their God, Nor seek Him for all this. </language><language id="Arabic" verse="10">وقد أذلّت عظمة اسرائيل في وجهه وهم لا يرجعون الى الرب الههم ولا يطلبونه مع كل هذا.</language><language id="Indonesian" verse="10">Kecongkakan Israel menjadi saksi terhadap dirinya, namun mereka tidak berbalik kepada TUHAN, Allah mereka, dan tidak mencari Dia kendati semuanya ini.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> " Ephraim also is like a silly dove, without sense -- They call to Egypt, They go to Assyria. </language><language id="Arabic" verse="11">وصار افرايم كحمامة رعناء بلا قلب. يدعون مصر. يمضون الى اشور.</language><language id="Indonesian" verse="11">Efraim telah menjadi merpati tolol, tidak berakal, dengan memanggil kepada Mesir, dengan pergi kepada Asyur.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Wherever they go, I will spread My net on them; I will bring them down like birds of the air; I will chastise them According to what their congregation has heard. </language><language id="Arabic" verse="12">عندما يمضون ابسط عليهم شبكتي. القيهم كطيور السماء. أودّبهم بحسب خبر جماعتهم</language><language id="Indonesian" verse="12">Apabila mereka pergi, Aku akan membentangkan jaring-Ku ke atas mereka; Aku akan menurunkan mereka seperti burung-burung di udara, Aku akan menghajar mereka karena kejahatan-kejahatan mereka.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> " Woe to them, for they have fled from Me! Destruction to them, Because they have transgressed against Me! Though I redeemed them, Yet they have spoken lies against Me. </language><language id="Arabic" verse="13">ويل لهم لانهم هربوا عني. تبّا لهم لانهم اذنبوا اليّ. انا افديهم وهم تكلموا عليّ بكذب.</language><language id="Indonesian" verse="13">Celakalah mereka, sebab mereka melarikan diri dari pada-Ku! Binasalah mereka, sebab mereka memberontak terhadap Aku! Aku ini mau menebus mereka, tetapi mereka berdusta terhadap Aku.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> They did not cry out to Me with their heart When they wailed upon their beds. "They assemble together for grain and new wine, They rebel against Me; </language><language id="Arabic" verse="14">ولا يصرخون اليّ بقلوبهم حينما يولولون على مضاجعهم. يتجمعون لاجل القمح والخمر ويرتدّون عني.</language><language id="Indonesian" verse="14">Seruan mereka kepada-Ku tidak keluar dari hatinya, tetapi mereka meratap di pembaringan mereka. Mereka menoreh-noreh diri karena gandum dan anggur, dan mereka berontak terhadap Aku.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Though I disciplined [and] strengthened their arms, Yet they devise evil against Me; </language><language id="Arabic" verse="15">وانا انذرتهم وشددت اذرعهم وهم يفكرون عليّ بالشر.</language><language id="Indonesian" verse="15">Sekalipun Aku telah melatih dan menguatkan lengan-lengan mereka, namun mereka merancang kejahatan terhadap Aku.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> They return, [but] not to the Most High; They are like a treacherous bow. Their princes shall fall by the sword For the cursings of their tongue. This [shall be] their derision in the land of Egypt. </language><language id="Arabic" verse="16">يرجعون ليس الى العلي. قد صاروا كقوس مخطئة. يسقط رؤساؤهم بالسيف من اجل سخط ألسنتهم. هذا هزؤهم في ارض مصر</language><language id="Indonesian" verse="16">Mereka berbalik kepada Baal, mereka adalah seperti busur tipu; pemuka-pemuka mereka akan tewas oleh pedang karena ucapan mereka yang kasar. Inilah yang akan menjadi olok-olok kepada mereka di tanah Mesir.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="8">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> "Set the trumpet to your mouth! [He shall come] like an eagle against the house of the LORD, Because they have transgressed My covenant And rebelled against My law. </language><language id="Arabic" verse="1">الى فمك بالبوق. كالنسر على بيت الرب. لانهم قد تجاوزوا عهدي وتعدّوا على شريعتي.</language><language id="Indonesian" verse="1">Tiuplah sangkakala! Serangan laksana rajawali atas rumah TUHAN! Oleh karena mereka telah melangkahi perjanjian-Ku dan telah mendurhaka terhadap pengajaran-Ku.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Israel will cry to Me, 'My God, we know You!' </language><language id="Arabic" verse="2">اليّ يصرخون يا الهي نعرفك نحن اسرائيل</language><language id="Indonesian" verse="2">Kepada-Ku mereka berseru-seru: "Ya Allahku, kami, Israel mengenal Engkau!"</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Israel has rejected the good; The enemy will pursue him. </language><language id="Arabic" verse="3">قد كره اسرائيل الصلاح فيتبعه العدو.</language><language id="Indonesian" verse="3">Israel telah menolak yang baik--biarlah musuh mengejar dia!</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> "They set up kings, but not by Me; They made princes, but I did not acknowledge [them.] From their silver and gold They made idols for themselves -- That they might be cut off. </language><language id="Arabic" verse="4">هم اقاموا ملوكا وليس مني. اقاموا رؤساء وانا لم اعرف. صنعوا لانفسهم من فضتهم وذهبهم اصناما لكي ينقرضوا.</language><language id="Indonesian" verse="4">Mereka telah mengangkat raja, tetapi tanpa persetujuan-Ku; mereka mengangkat pemuka, tetapi dengan tidak setahu-Ku. Dari emas dan peraknya mereka membuat berhala-berhala bagi dirinya sendiri, sehingga mereka dilenyapkan.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Your calf is rejected, O Samaria! My anger is aroused against them -- How long until they attain to innocence? </language><language id="Arabic" verse="5">قد زنخ عجلك يا سامرة. حمي غضبي عليهم. الى متى لا يستطيعون النقاوة.</language><language id="Indonesian" verse="5">Aku menolak anak lembumu, hai Samaria; murka-Ku menyala terhadap mereka! Sampai berapa lama tidak dapat disucikan,</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> For from Israel [is] even this: A workman made it, and it [is] not God; But the calf of Samaria shall be broken to pieces. </language><language id="Arabic" verse="6">انه هو ايضا من اسرائيل. صنعه الصانع وليس هو الها. ان عجل السامرة يصير كسرا</language><language id="Indonesian" verse="6">orang-orang Israel itu? Itu dibuat oleh tukang, dan itu bukan Allah! Sungguh, akan menjadi serpih anak lembu Samaria itu!</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> " They sow the wind, And reap the whirlwind. The stalk has no bud; It shall never produce meal. If it should produce, Aliens would swallow it up. </language><language id="Arabic" verse="7">انهم يزرعون الريح ويحصدون الزوبعة. زرع ليس له غلّة لا يصنع دقيقا. وان صنع فالغرباء تبتلعه.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sebab mereka menabur angin, maka mereka akan menuai puting beliung; gandum yang belum menguning tidak ada pada mereka; tumbuh-tumbuhan itu tidak menghasilkan tepung; dan jika memberi hasil, maka orang-orang lain menelannya.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Israel is swallowed up; Now they are among the Gentiles Like a vessel in which [is] no pleasure. </language><language id="Arabic" verse="8">قد ابتلع اسرائيل. الآن صاروا بين الامم كاناء لا مسرّة فيه.</language><language id="Indonesian" verse="8">Israel sudah ditelan; sekarang mereka itu ada di antara bangsa-bangsa seperti barang yang tidak disukai orang.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For they have gone up to Assyria, [Like] a wild donkey alone by itself; Ephraim has hired lovers. </language><language id="Arabic" verse="9">لانهم صعدوا الى اشور مثل حمار وحشي معتزل بنفسه. استأجر افرايم محبين.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sebab mereka telah pergi ke Asyur, bagaikan keledai hutan yang memencilkan diri; Efraim telah membagi-bagi hadiah cinta.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Yes, though they have hired among the nations, Now I will gather them; And they shall sorrow a little, Because of the burden of the king of princes. </language><language id="Arabic" verse="10">اني وان كانوا يستأجرون بين الامم الآن اجمعهم فينفكّون قليلا من ثقل ملك الرؤساء</language><language id="Indonesian" verse="10">Sekalipun mereka membagi-bagi hadiah itu di antara bangsa-bangsa, sekarang ini Aku akan mengumpulkan mereka, dan sebentar lagi mereka akan berhenti mengurapi raja dan para pemuka.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> " Because Ephraim has made many altars for sin, They have become for him altars for sinning. </language><language id="Arabic" verse="11">لان افرايم كثّر مذابح للخطية صارت له المذابح للخطية.</language><language id="Indonesian" verse="11">Sungguh, Efraim telah memperbanyak mezbah; mezbah-mezbah itu menjadikan mereka berdosa.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> I have written for him the great things of My law, [But] they were considered a strange thing. </language><language id="Arabic" verse="12">اكتب له كثرة شرائعي فهي تحسب اجنبية.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sekalipun Kutuliskan baginya banyak pengajaran-Ku, itu akan dianggap mereka sebagai sesuatu yang asing.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> [For] the sacrifices of My offerings they sacrifice flesh and eat [it,] [But] the LORD does not accept them. Now He will remember their iniquity and punish their sins. They shall return to Egypt. </language><language id="Arabic" verse="13">اما ذبائح تقدماتي فيذبحون لحما وياكلون. الرب لا يرتضيها. الآن يذكر اثمهم ويعاقب خطيتهم. انهم الى مصر يرجعون.</language><language id="Indonesian" verse="13">Mereka mencintai korban sembelihan; mereka mempersembahkan daging dan memakannya; tetapi TUHAN tidak berkenan kepada mereka. Sekarang Ia akan mengingat kesalahan mereka dan akan menghukum dosa mereka; mereka harus kembali ke Mesir!</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> "For Israel has forgotten his Maker, And has built temples; Judah also has multiplied fortified cities; But I will send fire upon his cities, And it shall devour his palaces." </language><language id="Arabic" verse="14">وقد نسي اسرائيل صانعه وبنى قصورا وكثّر يهوذا مدنا حصينة. لكني ارسل على مدنه نارا فتأكل قصوره</language><language id="Indonesian" verse="14">Israel telah melupakan Pembuatnya dan telah mendirikan istana-istana; Yehuda telah memperbanyak kota-kota yang berkubu; tetapi Aku akan melepas api ke dalam kota-kota mereka, sehingga puri mereka dimakan habis.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="9">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Do not rejoice, O Israel, with joy like [other] peoples, For you have played the harlot against your God. You have made love [for] hire on every threshing floor. </language><language id="Arabic" verse="1">لا تفرح يا اسرائيل طربا كالشعوب. لانك قد زنيت عن الهك. احببت الاجرة على جميع بيادر الحنطة.</language><language id="Indonesian" verse="1">Janganlah bersukacita, hai Israel! Janganlah bersorak-sorak seperti bangsa-bangsa! Sebab engkau telah berzinah dengan meninggalkan Allahmu, engkau telah mencintai upah sundal di segala tempat pengirikan gandum.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> The threshing floor and the winepress Shall not feed them, And the new wine shall fail in her. </language><language id="Arabic" verse="2">لا يطعمهم البيدر والمعصرة ويكذب عليهم المسطار.</language><language id="Indonesian" verse="2">Tempat pengirikan gandum dan tempat pemerasan anggur tidak akan memberi mereka makan, dan anggur akan mengecewakan mereka.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> They shall not dwell in the LORD's land, But Ephraim shall return to Egypt, And shall eat unclean [things] in Assyria. </language><language id="Arabic" verse="3">لا يسكنون في ارض الرب بل يرجع افرايم الى مصر ويأكلون النجس في اشور.</language><language id="Indonesian" verse="3">Mereka tidak akan tetap diam di tanah TUHAN, tetapi Efraim harus kembali ke Mesir, dan di Asyur mereka akan memakan makanan najis.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> They shall not offer wine [offerings] to the LORD, Nor shall their sacrifices be pleasing to Him. [It shall be] like bread of mourners to them; All who eat it shall be defiled. For their bread [shall be] for their [own] life; It shall not come into the house of the LORD. </language><language id="Arabic" verse="4">لا يسكبون للرب خمرا ولا تسرّه ذبائحهم. انها لهم كخبز الحزن كل من اكله يتنجس. ان خبزهم لنفسهم. لا يدخل بيت الرب.</language><language id="Indonesian" verse="4">Mereka tidak akan mempersembahkan korban curahan anggur kepada TUHAN dan korban-korban sembelihan mereka tidak akan menyenangkan hati-Nya. Roti mereka adalah seperti roti perkabungan, semua orang yang memakannya akan menjadi najis, sebab roti mereka adalah untuk dirinya sendiri, tidak boleh dibawa ke dalam rumah TUHAN.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> What will you do in the appointed day, And in the day of the feast of the LORD? </language><language id="Arabic" verse="5">ماذا تصنعون في يوم الموسم وفي يوم عيد الرب.</language><language id="Indonesian" verse="5">Apakah yang hendak kamu perbuat pada waktu pertemuan raya dan pada waktu hari raya TUHAN?</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> For indeed they are gone because of destruction. Egypt shall gather them up; Memphis shall bury them. Nettles shall possess their valuables of silver; Thorns [shall be] in their tents. </language><language id="Arabic" verse="6">انهم قد ذهبوا من الخراب. تجمعهم مصر. تدفنهم موف. يرث القريص نفائس فضتهم يكون العوسج في منازلهم.</language><language id="Indonesian" verse="6">Sebab walaupun mereka mengelakkan diri dari pemusnahan, Mesir akan mengumpulkan mereka, Memfis akan menguburkan mereka. Rumput akan menutupi barang-barang perak mereka yang berharga; onak akan tumbuh dalam kemah-kemah mereka.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> The days of punishment have come; The days of recompense have come. Israel knows! The prophet [is] a fool, The spiritual man [is] insane, Because of the greatness of your iniquity and great enmity. </language><language id="Arabic" verse="7">جاءت ايام العقاب. جاءت ايام الجزاء. سيعرف اسرائيل. النبي احمق. انسان الروح مجنون من كثرة اثمك وكثرة الحقد.</language><language id="Indonesian" verse="7">Sudah datang hari-hari penghukuman, sudah datang hari-hari pembalasan, Israel akan mengalaminya, "Nabi adalah seorang pandir, orang yang penuh roh adalah orang gila!", oleh karena besarnya kesalahanmu dan besarnya permusuhan:</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> The watchman of Ephraim [is] with my God; But the prophet [is] a fowler's snare in all his ways -- Enmity in the house of his God. </language><language id="Arabic" verse="8">افرايم منتظر عند الهي. النبي فخ صيّاد على جميع طرقه. حقد في بيت الهه.</language><language id="Indonesian" verse="8">Efraim, umat Allahku, sedang mengintai nabi, jerat penangkap burung ada di sepanjang jalannya, permusuhan ada di rumah Allahnya.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> They are deeply corrupted, As in the days of Gibeah. He will remember their iniquity; He will punish their sins. </language><language id="Arabic" verse="9">قد توغّلوا فسدوا كايام جبعة. سيذكر اثمهم. سيعاقب خطاياهم</language><language id="Indonesian" verse="9">Busuk sangat perbuatan mereka seperti pada hari-hari Gibea; Ia akan mengingat kesalahan mereka dan akan menghukum dosa mereka.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> " I found Israel Like grapes in the wilderness; I saw your fathers As the firstfruits on the fig tree in its first season. [But] they went to Baal Peor, And separated themselves [to that] shame; They became an abomination like the thing they loved. </language><language id="Arabic" verse="10">وجدت اسرائيل كعنب في البرية. رأيت آباءكم كباكورة على تينة في اولها. اما هم فجاءوا الى بعل فغور ونذروا انفسهم للخزي وصاروا رجسا كما احبوا.</language><language id="Indonesian" verse="10">Seperti buah-buah anggur di padang gurun Aku mendapati Israel dahulu; seperti buah sulung sebagai hasil pertama pohon ara Aku melihat nenek moyangmu. Tetapi mereka itu telah pergi kepada Baal-Peor dan telah membaktikan diri kepada dewa keaiban, sehingga mereka menjadi kejijikan sama seperti apa yang mereka cintai itu.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> [As for] Ephraim, their glory shall fly away like a bird -- No birth, no pregnancy, and no conception! </language><language id="Arabic" verse="11">افرايم تطير كرامتهم كطائر من الولادة ومن البطن ومن الحبل.</language><language id="Indonesian" verse="11">Kemuliaan Efraim terbang seperti burung: tiada yang melahirkan, yang hamil dan yang mengandung!</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Though they bring up their children, Yet I will bereave them to the last man. Yes, woe to them when I depart from them! </language><language id="Arabic" verse="12">وان ربّوا اولادهم اثكلهم اياهم حتى لا يكون انسان. ويل لهم ايضا متى انصرفت عنهم.</language><language id="Indonesian" verse="12">Sekalipun mereka membesarkan anak-anaknya, Aku akan membuat mereka bulus, sehingga tidak ada manusia lagi. Sungguh, celakalah juga mereka pada waktu Aku menjauh dari pada mereka!</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Just as I saw Ephraim like Tyre, planted in a pleasant place, So Ephraim will bring out his children to the murderer." </language><language id="Arabic" verse="13">افرايم كما ارى كصور مغروس في مرعى ولكن افرايم سيخرج بنيه الى القاتل.</language><language id="Indonesian" verse="13">Efraim, seperti yang Aku lihat, telah membuat anak-anaknya menjadi binatang perburuan; Efraim terpaksa menyerahkan anak-anaknya kepada si pembunuh.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Give them, O LORD -- What will You give? Give them a miscarrying womb And dry breasts! </language><language id="Arabic" verse="14">اعطهم يا رب. ماذا تعطي. اعطهم رحما مسقطا وثديين يبسين</language><language id="Indonesian" verse="14">Berilah kepada mereka, ya TUHAN--apakah yang hendak Kauberi? Berilah kepada mereka kandungan yang mandul dan buah dada yang kering.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> "All their wickedness [is] in Gilgal, For there I hated them. Because of the evil of their deeds I will drive them from My house; I will love them no more. All their princes [are] rebellious. </language><language id="Arabic" verse="15">كل شرهم في الجلجال. اني هناك ابغضتهم. من اجل سوء افعالهم اطردهم من بيتي. لا اعود احبهم. جميع رؤسائهم متمردون.</language><language id="Indonesian" verse="15">Segala kejahatan mereka terjadi di Gilgal, sungguh, di sana Aku mulai membenci mereka. Oleh karena jahatnya perbuatan-perbuatan mereka Aku akan menghalau mereka dari rumah-Ku. Aku tidak akan mengasihi mereka lagi, semua pemuka mereka adalah pemberontak.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Ephraim is stricken, Their root is dried up; They shall bear no fruit. Yes, were they to bear children, I would kill the darlings of their womb." </language><language id="Arabic" verse="16">افرايم مضروب. اصلهم قد جف. لا يصنعون ثمرا. وان ولدوا أميت مشتهيات بطونهم.</language><language id="Indonesian" verse="16">Efraim telah dipukul, akarnya telah menjadi kering, mereka tidak akan menghasilkan buah. Bahkan sekalipun mereka melahirkan anak, Aku akan mematikan buah kandungannya yang berharga.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> My God will cast them away, Because they did not obey Him; And they shall be wanderers among the nations. </language><language id="Arabic" verse="17">يرفضهم الهي لانهم لم يسمعوا له. فيكونون تائهين بين الامم</language><language id="Indonesian" verse="17">Allahku akan membuang mereka, sebab mereka tidak mendengarkan Dia, maka mereka akan mengembara di antara bangsa-bangsa.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="10">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Israel empties [his] vine; He brings forth fruit for himself. According to the multitude of his fruit He has increased the altars; According to the bounty of his land They have embellished [his] sacred pillars. </language><language id="Arabic" verse="1">اسرائيل جفنة ممتدّة. يخرج ثمرا لنفسه. على حسب كثرة ثمره قد كثّر المذابح. على حسب جودة ارضه اجاد الانصاب.</language><language id="Indonesian" verse="1">Israel adalah pohon anggur yang riap tumbuhnya, yang menghasilkan buah. Makin banyak buahnya, makin banyak dibuatnya mezbah-mezbah. Makin baik tanahnya, makin baik dibuatnya tugu-tugu berhala.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Their heart is divided; Now they are held guilty. He will break down their altars; He will ruin their sacred pillars. </language><language id="Arabic" verse="2">قد قسموا قلوبهم. الآن يعاقبون. هو يحطم مذابحهم يخرب انصابهم.</language><language id="Indonesian" verse="2">Hati mereka licik, sekarang mereka harus menanggung akibat kesalahannya: Dia akan menghancurkan mezbah-mezbah mereka, akan meruntuhkan tugu-tugu berhala mereka.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For now they say, "We have no king, Because we did not fear the LORD. And as for a king, what would he do for us?" </language><language id="Arabic" verse="3">انهم الآن يقولون لا ملك لنا لاننا لا نخاف الرب فالملك ماذا يصنع بنا.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sungguh, sekarang mereka berkata: "Kita tidak mempunyai raja lagi, sebab kita tidak takut kepada TUHAN. Apakah yang dapat dilakukan raja bagi kita?"</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> They have spoken words, Swearing falsely in making a covenant. Thus judgment springs up like hemlock in the furrows of the field. </language><language id="Arabic" verse="4">يتكلمون كلاما باقسام باطلة يقطعون عهدا فينبت القضاء عليهم كالعلقم في اتلام الحقل.</language><language id="Indonesian" verse="4">Mereka membual, mengangkat sumpah dusta, mengikat perjanjian, sehingga tumbuh hukum seperti pohon upas di alur-alur ladang.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> The inhabitants of Samaria fear Because of the calf of Beth Aven. For its people mourn for it, And its priests shriek for it -- Because its glory has departed from it. </language><language id="Arabic" verse="5">على عجول بيت آون يخاف سكان السامرة. ان شعبه ينوح عليه وكهنته عليه يرتعدون على مجده لانه انتفى عنه.</language><language id="Indonesian" verse="5">Penduduk Samaria gentar mengenai anak lembu Bet-Awen. Sungguh, rakyatnya akan berkabung oleh karenanya, dan imam-imamnya akan meratap oleh karenanya, oleh sebab kemuliaannya telah beralih dari padanya.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> [The idol] also shall be carried to Assyria [As] a present for King Jareb. Ephraim shall receive shame, And Israel shall be ashamed of his own counsel. </language><language id="Arabic" verse="6">وهو ايضا يجلب الى اشور هدية لملك عدو. يأخذ افرايم خزيا ويخجل اسرائيل على رأيه.</language><language id="Indonesian" verse="6">Anak lembu itu sendiri akan dibawa ke Asyur sebagai persembahan kepada Raja 'Agung'. Efraim akan menanggung malu, Israel akan mendapat malu karena rancangannya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> [As for] Samaria, her king is cut off Like a twig on the water. </language><language id="Arabic" verse="7">السامرة ملكها يبيد كغثاء على وجه الماء</language><language id="Indonesian" verse="7">Samaria akan dihancurkan; rajanya seperti sepotong ranting yang terapung di air.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Also the high places of Aven, the sin of Israel, Shall be destroyed. The thorn and thistle shall grow on their altars; They shall say to the mountains, "Cover us!" And to the hills, "Fall on us!" </language><language id="Arabic" verse="8">وتخرب شوامخ آون خطية اسرائيل. يطلع الشوك والحسك على مذابحهم ويقولون للجبال غطينا وللتلال اسقطي علينا</language><language id="Indonesian" verse="8">Bukit-bukit pengorbanan Awen, yakni dosa Israel, akan dimusnahkan. Semak duri dan rumput duri akan tumbuh di atas mezbah-mezbahnya. Dan mereka akan berkata kepada gunung-gunung: "Timbunilah kami!" dan kepada bukit-bukit: "Runtuhlah menimpa kami!"</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> " O Israel, you have sinned from the days of Gibeah; There they stood. The battle in Gibeah against the children of iniquity Did not overtake them. </language><language id="Arabic" verse="9">من ايام جبعة اخطأت يا اسرائيل. هناك وقفوا لم تدركهم في جبعة الحرب على بني الاثم.</language><language id="Indonesian" verse="9">Sejak hari Gibea engkau telah berdosa, hai Israel; di sana mereka bangkit melawan. Tidakkah perang melawan orang-orang curang akan mencapai mereka di Gibea?</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> When [it is] My desire, I will chasten them. Peoples shall be gathered against them When I bind them for their two transgressions. </language><language id="Arabic" verse="10">حينما اريد أودّبهم ويجتمع عليهم شعوب في ارتباطهم بإثميهم.</language><language id="Indonesian" verse="10">Aku telah datang untuk menghajar mereka; bangsa-bangsa akan berkumpul melawan mereka, apabila mereka dihajar karena salahnya yang berganda.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Ephraim [is] a trained heifer That loves to thresh [grain;] But I harnessed her fair neck, I will make Ephraim pull [a plow.] Judah shall plow; Jacob shall break his clods." </language><language id="Arabic" verse="11">وافرايم عجلة متمرنة تحب الدراس ولكني اجتاز على عنقها الحسن. اركب على افرايم. يفلح يهوذا. يمهد يعقوب</language><language id="Indonesian" verse="11">Efraim dahulu seekor anak lembu yang terlatih, yang suka mengirik, dan Aku ini menyayangi tengkuknya yang elok, Aku memasang Efraim; Yehuda harus membajak, Yakub harus menyisir tanah baginya sendiri.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Sow for yourselves righteousness; Reap in mercy; Break up your fallow ground, For [it is] time to seek the LORD, Till He comes and rains righteousness on you. </language><language id="Arabic" verse="12">ازرعوا لانفسكم بالبر. احصدوا بحسب الصلاح احرثوا لانفسكم حرثا فانه وقت لطلب الرب حتى يأتي ويعلّمكم البر.</language><language id="Indonesian" verse="12">Menaburlah bagimu sesuai dengan keadilan, menuailah menurut kasih setia! Bukalah bagimu tanah baru, sebab sudah waktunya untuk mencari TUHAN, sampai Ia datang dan menghujani kamu dengan keadilan.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> You have plowed wickedness; You have reaped iniquity. You have eaten the fruit of lies, Because you trusted in your own way, In the multitude of your mighty men. </language><language id="Arabic" verse="13">قد حرثتم النفاق حصدتم الاثم. اكلتم ثمر الكذب. لانك وثقت بطريقك بكثرة ابطالك.</language><language id="Indonesian" verse="13">Kamu telah membajak kefasikan, telah menuai kecurangan, telah memakan buah kebohongan. Oleh karena engkau telah mengandalkan diri pada keretamu, pada banyaknya pahlawan-pahlawanmu,</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Therefore tumult shall arise among your people, And all your fortresses shall be plundered As Shalman plundered Beth Arbel in the day of battle -- A mother dashed in pieces upon [her] children. </language><language id="Arabic" verse="14">يقوم ضجيج في شعوبك وتخرب جميع حصونك كاخراب شلمان بيت اربئيل في يوم الحرب. الام مع الاولاد حطّمت.</language><language id="Indonesian" verse="14">maka keriuhan perang akan timbul di antara bangsamu, dan segala kubumu akan dihancurkan seperti Salman menghancurkan Bet-Arbel pada hari pertempuran: ibu beserta anak-anak diremukkan.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Thus it shall be done to you, O Bethel, Because of your great wickedness. At dawn the king of Israel Shall be cut off utterly. </language><language id="Arabic" verse="15">هكذا تصنع بكم بيت ايل من اجل رداءة شركم. في الصبح يهلك ملك اسرائيل هلاكا</language><language id="Indonesian" verse="15">Demikianlah akan Kulakukan kepadamu, hai kaum Israel, oleh karena dahsyatnya kejahatanmu. Pada waktu fajar akan dilenyapkan sama sekali raja Israel.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="11">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> "When Israel [was] a child, I loved him, And out of Egypt I called My son. </language><language id="Arabic" verse="1">لما كان اسرائيل غلاما احببته ومن مصر دعوت ابني.</language><language id="Indonesian" verse="1">Ketika Israel masih muda, Kukasihi dia, dan dari Mesir Kupanggil anak-Ku itu.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> [As] they called them, So they went from them; They sacrificed to the Baals, And burned incense to carved images. </language><language id="Arabic" verse="2">كل ما دعوهم ذهبوا من امامهم يذبحون للبعليم ويبخّرون للتماثيل المنحوتة.</language><language id="Indonesian" verse="2">Makin Kupanggil mereka, makin pergi mereka itu dari hadapan-Ku; mereka mempersembahkan korban kepada para Baal, dan membakar korban kepada patung-patung.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> "I taught Ephraim to walk, Taking them by their arms; But they did not know that I healed them. </language><language id="Arabic" verse="3">وانا درّجت افرايم ممسكا اياهم باذرعهم فلم يعرفوا اني شفيتهم.</language><language id="Indonesian" verse="3">Padahal Akulah yang mengajar Efraim berjalan dan mengangkat mereka di tangan-Ku, tetapi mereka tidak mau insaf, bahwa Aku menyembuhkan mereka.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> I drew them with gentle cords, With bands of love, And I was to them as those who take the yoke from their neck. I stooped [and] fed them. </language><language id="Arabic" verse="4">كنت اجذبهم بحبال البشر بربط المحبة وكنت لهم كمن يرفع النير عن اعناقهم ومددت اليه مطعما اياه</language><language id="Indonesian" verse="4">Aku menarik mereka dengan tali kesetiaan, dengan ikatan kasih. Bagi mereka Aku seperti orang yang mengangkat kuk dari tulang rahang mereka; Aku membungkuk kepada mereka untuk memberi mereka makan.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> " He shall not return to the land of Egypt; But the Assyrian shall be his king, Because they refused to repent. </language><language id="Arabic" verse="5">لا يرجع الى ارض مصر بل اشور هو ملكه. لانهم أبوا ان يرجعوا</language><language id="Indonesian" verse="5">Mereka harus kembali ke tanah Mesir, dan Asyur akan menjadi raja mereka, sebab mereka menolak untuk bertobat.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> And the sword shall slash in his cities, Devour his districts, And consume [them,] Because of their own counsels. </language><language id="Arabic" verse="6">يثور السيف في مدنهم ويتلف عصيّها وياكلهم من اجل آرائهم.</language><language id="Indonesian" verse="6">Pedang akan mengamuk di kota-kota mereka, akan memusnahkan palang-palang pintu mereka, dan akan memakan mereka di benteng-benteng mereka.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> My people are bent on backsliding from Me. Though they call to the Most High, None at all exalt [Him.] </language><language id="Arabic" verse="7">وشعبي جانحون الى الارتداد عني فيدعونهم الى العلي ولا احد يرفعه.</language><language id="Indonesian" verse="7">Umat-Ku betah dalam membelakangi Aku; mereka memanggil kepada Baal dan berhenti meninggikan nama-Ku.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> " How can I give you up, Ephraim? [How] can I hand you over, Israel? How can I make you like Admah? [How] can I set you like Zeboiim? My heart churns within Me; My sympathy is stirred. </language><language id="Arabic" verse="8">كيف اجعلك يا افرايم. اصيّرك يا اسرائيل. كيف اجعلك كأدمة. اصنعك كصبوييم. قد انقلب عليّ قلبي. اضطرمت مراحمي جميعا.</language><language id="Indonesian" verse="8">Masakan Aku membiarkan engkau, hai Efraim, menyerahkan engkau, hai Israel? Masakan Aku membiarkan engkau seperti Adma, membuat engkau seperti Zeboim? Hati-Ku berbalik dalam diri-Ku, belas kasihan-Ku bangkit serentak.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> I will not execute the fierceness of My anger; I will not again destroy Ephraim. For I [am] God, and not man, The Holy One in your midst; And I will not come with terror. </language><language id="Arabic" verse="9">لا اجري حمو غضبي لا اعود اخرب افرايم لاني الله لا انسان القدوس في وسطك فلا آتي بسخط</language><language id="Indonesian" verse="9">Aku tidak akan melaksanakan murka-Ku yang bernyala-nyala itu, tidak akan membinasakan Efraim kembali. Sebab Aku ini Allah dan bukan manusia, Yang Kudus di tengah-tengahmu, dan Aku tidak datang untuk menghanguskan.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "They shall walk after the LORD. He will roar like a lion. When He roars, Then [His] sons shall come trembling from the west; </language><language id="Arabic" verse="10">وراء الرب يمشون. كاسد يزمجر. فانه يزمجر فيسرع البنون من البحر.</language><language id="Indonesian" verse="10">Mereka akan mengikuti TUHAN, Ia akan mengaum seperti singa. Sungguh, Ia akan mengaum, maka anak-anak akan datang dengan gemetar dari barat,</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> They shall come trembling like a bird from Egypt, Like a dove from the land of Assyria. And I will let them dwell in their houses," Says the LORD. </language><language id="Arabic" verse="11">يسرعون كعصفور من مصر وكحمامة من ارض اشور فأسكنهم في بيوتهم يقول الرب.</language><language id="Indonesian" verse="11">seperti burung dengan gemetar datang dari Mesir, dan seperti merpati dari tanah Asyur, lalu Aku akan menempatkan mereka lagi di rumah-rumah mereka, demikianlah firman TUHAN.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> " Ephraim has encircled Me with lies, And the house of Israel with deceit; But Judah still walks with God, Even with the Holy One [who is] faithful. </language><language id="Arabic" verse="12">قد احاط بي افرايم بالكذب وبيت اسرائيل بالمكر ولم يزل يهوذا شاردا عن الله وعن القدوس الامين</language><language id="Indonesian" verse="12">(12-1) Dengan kebohongan Aku telah dikepung oleh Efraim, dengan tipu oleh kaum Israel; sedang Yehuda menghilang dari dekat Allah, dari dekat Yang Mahakudus yang setia.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="12">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> "Ephraim feeds on the wind, And pursues the east wind; He daily increases lies and desolation. Also they make a covenant with the Assyrians, And oil is carried to Egypt. </language><language id="Arabic" verse="1">افرايم راعي الريح وتابع الريح الشرقية. كل يوم يكثر الكذب والاغتصاب ويقطعون مع اشور عهدا والزيت الى مصر يجلب.</language><language id="Indonesian" verse="1">(12-2) Efraim menjaga angin, dan mengejar angin timur sehari suntuk, memperbanyak dusta dan pemusnahan; mereka mengadakan perjanjian dengan Asyur, dan membawa minyak kepada Mesir.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> "The LORD also [brings] a charge against Judah, And will punish Jacob according to his ways; According to his deeds He will recompense him. </language><language id="Arabic" verse="2">فللرب خصام مع يهوذا وهو مزمع ان يعاقب يعقوب بحسب طرقه. بحسب افعاله يرد عليه</language><language id="Indonesian" verse="2">(12-3) TUHAN mempunyai perbantahan dengan Yehuda, Ia akan menghukum Yakub sesuai dengan tingkah lakunya, dan akan memberi balasan kepadanya sesuai dengan perbuatan-perbuatannya.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> He took his brother by the heel in the womb, And in his strength he struggled with God. </language><language id="Arabic" verse="3">في البطن قبض بعقب اخيه وبقوّته جاهد مع الله.</language><language id="Indonesian" verse="3">(12-4) Di dalam kandungan ia menipu saudaranya, dan dalam kegagahannya ia bergumul dengan Allah.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Yes, he struggled with the Angel and prevailed; He wept, and sought favor from Him. He found Him [in] Bethel, And there He spoke to us -- </language><language id="Arabic" verse="4">جاهد مع الملاك وغلب. بكى واسترحمه. وجده في بيت ايل وهناك تكلم معنا.</language><language id="Indonesian" verse="4">(12-5) Ia bergumul dengan Malaikat dan menang; ia menangis dan memohon belas kasihan kepada-Nya. Di Betel ia bertemu dengan Dia, dan di sanalah Dia berfirman kepadanya:</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> That is, the LORD God of hosts. The LORD [is] His memorable name. </language><language id="Arabic" verse="5">والرب اله الجنود يهوه اسمه.</language><language id="Indonesian" verse="5">(12-6) --yakni TUHAN, Allah semesta alam, TUHAN nama-Nya--</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> So you, by [the help of] your God, return; Observe mercy and justice, And wait on your God continually. </language><language id="Arabic" verse="6">وانت فارجع الى الهك. احفظ الرحمة والحق وانتظر الهك دائما</language><language id="Indonesian" verse="6">(12-7) "Engkau ini harus berbalik kepada Allahmu, peliharalah kasih setia dan hukum, dan nantikanlah Allahmu senantiasa."</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> "A cunning Canaanite! Deceitful scales [are] in his hand; He loves to oppress. </language><language id="Arabic" verse="7">مثل الكنعاني في يده موازين الغش. يحب ان يظلم.</language><language id="Indonesian" verse="7">(12-8) Sama seperti Kanaan, dengan neraca palsu di tangannya, dan suka memeras,</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> And Ephraim said, 'Surely I have become rich, I have found wealth for myself; [In] all my labors They shall find in me no iniquity that [is] sin.' </language><language id="Arabic" verse="8">فقال افرايم اني صرت غنيا. وجدت لنفسي ثروة. جميع اتعابي لا يجدون لي فيها ذنبا هو خطية.</language><language id="Indonesian" verse="8">(12-9) berkatalah Efraim: "Bukankah aku telah menjadi kaya, telah mendapat harta benda bagiku! Tetapi segala hasil jerih payahku tidak mendatangkan kesalahan yang merupakan dosa bagiku."</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> " But I [am] the LORD your God, Ever since the land of Egypt; I will again make you dwell in tents, As in the days of the appointed feast. </language><language id="Arabic" verse="9">وانا الرب الهك من ارض مصر حتى اسكنك الخيام كايام الموسم.</language><language id="Indonesian" verse="9">(12-10) Tetapi Aku adalah TUHAN, Allahmu sejak di tanah Mesir; Aku masih mau membuat engkau diam kembali di kemah-kemah seperti di hari-hari pertemuan raya.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> I have also spoken by the prophets, And have multiplied visions; I have given symbols through the witness of the prophets." </language><language id="Arabic" verse="10">وكلّمت الانبياء وكثّرت الرؤى وبيد الانبياء مثّلت امثالا.</language><language id="Indonesian" verse="10">(12-11) Aku berbicara kepada para nabi dan banyak kali memberi penglihatan dan memberi perumpamaan dengan perantaraan para nabi.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Though Gilead [has] idols -- Surely they are vanity -- Though they sacrifice bulls in Gilgal, Indeed their altars [shall be] heaps in the furrows of the field. </language><language id="Arabic" verse="11">انهم في جلعاد قد صاروا اثما بطلا لا غير. في الجلجال ذبحوا ثيرانا ومذابحهم كرجم في اتلام الحقل.</language><language id="Indonesian" verse="11">(12-12) Bila di Gilead ada kejahatan, maka mereka menjadi kesia-siaan belaka; di Gilgal mereka mempersembahkan lembu-lembu jantan, maka mezbah-mezbah mereka juga menjadi seperti timbunan batu di alur-alur ladang.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Jacob fled to the country of Syria; Israel served for a spouse, And for a wife he tended [sheep.] </language><language id="Arabic" verse="12">وهرب يعقوب الى صحراء ارام وخدم اسرائيل لاجل امرأة ولاجل امرأة رعى</language><language id="Indonesian" verse="12">(12-13) Yakub melarikan diri ke tanah Aram, dan Israel memperhambakan diri untuk mendapat isteri, ya, untuk mendapat isteri ia menjadi gembala.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> By a prophet the LORD brought Israel out of Egypt, And by a prophet he was preserved. </language><language id="Arabic" verse="13">وبنبيّ اصعد الرب اسرائيل من مصر وبنبيّ‎حفظ.</language><language id="Indonesian" verse="13">(12-14) Israel dituntun oleh TUHAN keluar dari Mesir dengan perantaraan seorang nabi, ya, ia dijaga oleh seorang nabi.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Ephraim provoked [Him] to anger most bitterly; Therefore his Lord will leave the guilt of his bloodshed upon him, And return his reproach upon him. </language><language id="Arabic" verse="14">اغاظه اسرائيل بمرارة فيترك دماءه عليه ويردّ سيده عاره عليه</language><language id="Indonesian" verse="14">(12-15) Efraim telah menimbulkan sakit hati-Nya secara pahit, maka Tuhannya akan membiarkan hutang darahnya menimpa dia, dan akan membalas celanya kepadanya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="13">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> When Ephraim spoke, trembling, He exalted [himself] in Israel; But when he offended through Baal [worship,] he died. </language><language id="Arabic" verse="1">لما تكلم افرايم برعدة ترفّع في اسرائيل. ولما اثم ببعل مات.</language><language id="Indonesian" verse="1">Apabila Efraim berbicara, gemetarlah orang; ia diangkat-angkat di Israel, tetapi ia bersalah dengan menyembah Baal, sehingga matilah ia.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Now they sin more and more, And have made for themselves molded images, Idols of their silver, according to their skill; All of it [is] the work of craftsmen. They say of them, "Let the men who sacrifice kiss the calves!" </language><language id="Arabic" verse="2">والآن يزدادون خطية ويصنعون لانفسهم تماثيل مسبوكة من فضتهم اصناما بحذاقتهم كلها عمل الصناع. عنها هم يقولون ذابحو الناس يقبّلون العجول.</language><language id="Indonesian" verse="2">Sekarangpun mereka terus berdosa, dan membuat baginya patung tuangan dari perak dan berhala-berhala sesuai dengan kecakapan mereka; semuanya itu buatan tukang-tukang. Persembahkanlah korban kepadanya!, kata mereka. Baiklah manusia mencium anak-anak lembu!</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Therefore they shall be like the morning cloud And like the early dew that passes away, Like chaff blown off from a threshing floor And like smoke from a chimney. </language><language id="Arabic" verse="3">لذلك يكونون كسحاب الصبح وكالندى الماضي باكرا. كعصافة تخطف من البيدر وكدخان من الكوّة</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab itu mereka akan seperti kabut pagi atau seperti embun yang hilang pagi-pagi benar, seperti debu jerami yang diterbangkan badai dari tempat pengirikan atau seperti asap dari tingkap.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> " Yet I [am] the LORD your God Ever since the land of Egypt, And you shall know no God but Me; For [there is] no Savior besides Me. </language><language id="Arabic" verse="4">وانا الرب الهك من ارض مصر. والها سواي لست تعرف ولا مخلّص غيري.</language><language id="Indonesian" verse="4">Tetapi Aku adalah TUHAN, Allahmu sejak di tanah Mesir; engkau tidak mengenal allah kecuali Aku, dan tidak ada juruselamat selain dari Aku.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> I knew you in the wilderness, In the land of great drought. </language><language id="Arabic" verse="5">انا عرفتك في البرية في ارض العطش.</language><language id="Indonesian" verse="5">Akulah yang mengenal engkau di padang gurun, di tanah yang gersang.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> When they had pasture, they were filled; They were filled and their heart was exalted; Therefore they forgot Me. </language><language id="Arabic" verse="6">لما رعوا شبعوا. شبعوا وارتفعت قلوبهم لذلك نسوني</language><language id="Indonesian" verse="6">Ketika mereka makan rumput, maka mereka kenyang; setelah mereka kenyang, maka hati mereka meninggi; itulah sebabnya mereka melupakan Aku.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> "So I will be to them like a lion; Like a leopard by the road I will lurk; </language><language id="Arabic" verse="7">فاكون لهم كاسد. ارصد على الطريق كنمر.</language><language id="Indonesian" verse="7">Maka Aku menjadi seperti singa bagi mereka, seperti macan tutul Aku mengintip-intip di pinggir jalan.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> I will meet them like a bear deprived [of her cubs;] I will tear open their rib cage, And there I will devour them like a lion. The wild beast shall tear them. </language><language id="Arabic" verse="8">اصدمهم كدبة مثكل واشق شغاف قلبهم وآكلهم هناك كلبوة يمزقهم وحش البرية</language><language id="Indonesian" verse="8">Aku mau mendatangi mereka seperti beruang yang kehilangan anak, Aku mau mengoyakkan dada mereka. Di sana Aku memakan mereka seperti singa; binatang liar di padang akan merobek mereka.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> " O Israel, you are destroyed, But your help [is] from Me. </language><language id="Arabic" verse="9">هلاكك يا اسرائيل أنّك عليّ على عونك.</language><language id="Indonesian" verse="9">Aku membinasakan engkau, hai Israel, siapakah yang dapat menolong engkau?</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> I will be your King; Where [is any other,] That he may save you in all your cities? And your judges to whom you said, 'Give me a king and princes'? </language><language id="Arabic" verse="10">فاين هو ملكك حتى يخلصك في جميع مدنك وقضاتك حيث قلت اعطني ملكا ورؤساء.</language><language id="Indonesian" verse="10">Di mana gerangan rajamu, supaya diselamatkannya engkau, dan semua pemukamu, supaya diberinya engkau keadilan, hai, engkau yang berkata: "Berilah kepadaku seorang raja dan pemuka-pemuka!"</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> I gave you a king in My anger, And took [him] away in My wrath. </language><language id="Arabic" verse="11">انا اعطيتك ملكا بغضبي واخذته بسخطي</language><language id="Indonesian" verse="11">Aku memberikan engkau seorang raja dalam murka-Ku dan mengambilnya dalam gemas-Ku.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> " The iniquity of Ephraim [is] bound up; His sin [is] stored up. </language><language id="Arabic" verse="12">اثم افرايم مصرور. خطيته مكنوزة.</language><language id="Indonesian" verse="12">Kesalahan Efraim dibungkus, dosanya disimpan.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> The sorrows of a woman in childbirth shall come upon him. He [is] an unwise son, For he should not stay long where children are born. </language><language id="Arabic" verse="13">مخاض الوالدة يأتي عليه. هو ابن غير حكيم اذ لم يقف في الوقت في مولد البنين</language><language id="Indonesian" verse="13">Sakit beranak mendahului kelahirannya, tetapi ia adalah seorang anak yang tidak bijaksana; sebab tidak pada waktunya ia bergerak, bila waktunya tiba, ia tidak mau keluar dari kandungan ibu.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> "I will ransom them from the power of the grave; I will redeem them from death. O Death, I will be your plagues! O Grave, I will be your destruction! Pity is hidden from My eyes. </language><language id="Arabic" verse="14">من يد الهاوية افديهم من الموت اخلصهم. اين اوباؤك يا موت اين شوكتك يا هاوية. تختفي الندامة عن عينيّ</language><language id="Indonesian" verse="14">Akan Kubebaskankah mereka dari kuasa dunia orang mati, akan Kutebuskah mereka dari pada maut? Di manakah penyakit samparmu, hai maut, di manakah tenaga pembinasamu, hai dunia orang mati? Mata-Ku tertutup bagi belas kasihan.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> Though he is fruitful among [his] brethren, An east wind shall come; The wind of the LORD shall come up from the wilderness. Then his spring shall become dry, And his fountain shall be dried up. He shall plunder the treasury of every desirable prize. </language><language id="Arabic" verse="15">وان كان مثمرا بين اخوة تاتي ريح شرقية ريح الرب طالعة من القفر فتجف عينه وييبس ينبوعه. هي تنهب كنز كل متاع شهي.</language><language id="Indonesian" verse="15">Sekalipun ia tumbuh subur di antara rumput-rumput, maka angin timur, angin TUHAN, akan datang, bertiup dari padang gurun, mengeringkan sumber-sumbernya dan merusakkan mata-mata airnya; dirampasnya harta benda, segala barang yang indah-indah.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Samaria is held guilty, For she has rebelled against her God. They shall fall by the sword, Their infants shall be dashed in pieces, And their women with child ripped open. </language><language id="Arabic" verse="16">تجازى السامرة لانها قد تمردت على الهها. بالسيف يسقطون. تحطم اطفالهم والحوامل تشقّ</language><language id="Indonesian" verse="16">(14-1) Samaria harus mendapat hukuman, sebab ia memberontak terhadap Allahnya. Mereka akan tewas oleh pedang, bayi-bayinya akan diremukkan, dan perempuan-perempuannya yang mengandung akan dibelah perutnya.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="14">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> O Israel, return to the LORD your God, For you have stumbled because of your iniquity; </language><language id="Arabic" verse="1">ارجع يا اسرائيل الى الرب الهك لانك قد تعثرت باثمك.</language><language id="Indonesian" verse="1">(14-2) Bertobatlah, hai Israel, kepada TUHAN, Allahmu, sebab engkau telah tergelincir karena kesalahanmu.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Take words with you, And return to the LORD. Say to Him, "Take away all iniquity; Receive [us] graciously, For we will offer the sacrifices of our lips. </language><language id="Arabic" verse="2">خذوا معكم كلاما وارجعوا الى الرب. قولوا له ارفع كل اثم واقبل حسنا فنقدم عجول شفاهنا.</language><language id="Indonesian" verse="2">(14-3) Bawalah sertamu kata-kata penyesalan, dan bertobatlah kepada TUHAN! katakanlah kepada-Nya: "Ampunilah segala kesalahan, sehingga kami mendapat yang baik, maka kami akan mempersembahkan pengakuan kami.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Assyria shall not save us, We will not ride on horses, Nor will we say anymore to the work of our hands, '[You are] our gods.' For in You the fatherless finds mercy." </language><language id="Arabic" verse="3">لا يخلّصنا اشور. لا نركب على الخيل ولا نقول ايضا لعمل ايدينا آلهتنا. انه بك يرحم اليتيم</language><language id="Indonesian" verse="3">(14-4) Asyur tidak dapat menyelamatkan kami; kami tidak mau mengendarai kuda, dan kami tidak akan berkata lagi: Ya, Allah kami! kepada buatan tangan kami. Karena Engkau menyayangi anak yatim."</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> " I will heal their backsliding, I will love them freely, For My anger has turned away from him. </language><language id="Arabic" verse="4">انا اشفي ارتدادهم. احبهم فضلا لان غضبي قد ارتد عنه.</language><language id="Indonesian" verse="4">(14-5) Aku akan memulihkan mereka dari penyelewengan, Aku akan mengasihi mereka dengan sukarela, sebab murka-Ku telah surut dari pada mereka.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> I will be like the dew to Israel; He shall grow like the lily, And lengthen his roots like Lebanon. </language><language id="Arabic" verse="5">اكون لاسرائيل كالندى. يزهر كالسوسن ويضرب اصوله كلبنان.</language><language id="Indonesian" verse="5">(14-6) Aku akan seperti embun bagi Israel, maka ia akan berbunga seperti bunga bakung dan akan menjulurkan akar-akarnya seperti pohon hawar.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> His branches shall spread; His beauty shall be like an olive tree, And his fragrance like Lebanon. </language><language id="Arabic" verse="6">تمتد خراعيبه ويكون بهاؤه كالزيتونة وله رائحة كلبنان.</language><language id="Indonesian" verse="6">(14-7) Ranting-rantingnya akan merambak, semaraknya akan seperti pohon zaitun dan berbau harum seperti yang di Libanon.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Those who dwell under his shadow shall return; They shall be revived [like] grain, And grow like a vine. Their scent [shall be] like the wine of Lebanon. </language><language id="Arabic" verse="7">يعود الساكنون في ظله يحيون حنطة ويزهرون كجفنة. يكون ذكرهم كخمر لبنان.</language><language id="Indonesian" verse="7">(14-8) Mereka akan kembali dan diam dalam naungan-Ku dan tumbuh seperti gandum; mereka akan berkembang seperti pohon anggur, yang termasyhur seperti anggur Libanon.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> " Ephraim [shall say,] 'What have I to do anymore with idols?' I have heard and observed him. I [am] like a green cypress tree; Your fruit is found in Me." </language><language id="Arabic" verse="8">يقول افرايم ما لي ايضا وللاصنام. انا قد اجبت فالاحظه. انا كسروة خضراء. من قبلي يوجد ثمرك.</language><language id="Indonesian" verse="8">(14-9) Efraim, apakah lagi sangkut paut-Ku dengan berhala-berhala? Akulah yang menjawab dan memperhatikan engkau! Aku ini seperti pohon sanobar yang menghijau, dari pada-Ku engkau mendapat buah.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Who [is] wise? Let him understand these things. [Who is] prudent? Let him know them. For the ways of the LORD [are] right; The righteous walk in them, But transgressors stumble in them. </language><language id="Arabic" verse="9">من هو حكيم حتى يفهم هذه الأمور وفهيم حتى يعرفها. فان طرق الرب مستقيمة والابرار يسلكون فيها. واما المنافقون فيعثرون فيها</language><language id="Indonesian" verse="9">(14-10) Siapa yang bijaksana, biarlah ia memahami semuanya ini; siapa yang paham, biarlah ia mengetahuinya; sebab jalan-jalan TUHAN adalah lurus, dan orang benar menempuhnya, tetapi pemberontak tergelincir di situ.</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>