<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Jude, a bondservant of Jesus Christ, and brother of James, To those who are called, sanctified by God the Father, and preserved in Jesus Christ: </language><language id="Arabic" verse="1">يهوذا عبد يسوع المسيح واخو يعقوب الى المدعوين المقدسين في الله الآب والمحفوظين ليسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="1">Dari Yudas, hamba Yesus Kristus dan saudara Yakobus, kepada mereka, yang terpanggil, yang dikasihi dalam Allah Bapa, dan yang dipelihara untuk Yesus Kristus.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Mercy, peace, and love be multiplied to you. </language><language id="Arabic" verse="2">لتكثر لكم الرحمة والسلام والمحبة</language><language id="Indonesian" verse="2">Rahmat, damai sejahtera dan kasih kiranya melimpahi kamu.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Beloved, while I was very diligent to write to you concerning our common salvation, I found it necessary to write to you exhorting you to contend earnestly for the faith which was once for all delivered to the saints. </language><language id="Arabic" verse="3">ايها الاحباء اذ كنت اصنع كل الجهد لاكتب اليكم عن الخلاص المشترك اضطررت ان اكتب اليكم واعظا ان تجتهدوا لاجل الايمان المسلّم مرة للقديسين.</language><language id="Indonesian" verse="3">Saudara-saudaraku yang kekasih, sementara aku bersungguh-sungguh berusaha menulis kepada kamu tentang keselamatan kita bersama, aku merasa terdorong untuk menulis ini kepada kamu dan menasihati kamu, supaya kamu tetap berjuang untuk mempertahankan iman yang telah disampaikan kepada orang-orang kudus.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For certain men have crept in unnoticed, who long ago were marked out for this condemnation, ungodly men, who turn the grace of our God into lewdness and deny the only Lord God and our Lord Jesus Christ. </language><language id="Arabic" verse="4">لانه دخل خلسة اناس قد كتبوا منذ القديم لهذه الدينونة فجار يحوّلون نعمة الهنا الى الدعارة وينكرون السيد الوحيد الله وربنا يسوع المسيح</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab ternyata ada orang tertentu yang telah masuk menyelusup di tengah-tengah kamu, yaitu orang-orang yang telah lama ditentukan untuk dihukum. Mereka adalah orang-orang yang fasik, yang menyalahgunakan kasih karunia Allah kita untuk melampiaskan hawa nafsu mereka, dan yang menyangkal satu-satunya Penguasa dan Tuhan kita, Yesus Kristus.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> But I want to remind you, though you once knew this, that the Lord, having saved the people out of the land of Egypt, afterward destroyed those who did not believe. </language><language id="Arabic" verse="5">فاريد ان اذكّركم ولو علمتم هذا مرة ان الرب بعدما خلّص الشعب من ارض مصر اهلك ايضا الذين لم يؤمنوا.</language><language id="Indonesian" verse="5">Tetapi, sekalipun kamu telah mengetahui semuanya itu dan tidak meragukannya lagi, aku ingin mengingatkan kamu bahwa memang Tuhan menyelamatkan umat-Nya dari tanah Mesir, namun sekali lagi membinasakan mereka yang tidak percaya.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> And the angels who did not keep their proper domain, but left their own abode, He has reserved in everlasting chains under darkness for the judgment of the great day; </language><language id="Arabic" verse="6">والملائكة الذين لم يحفظوا رياستهم بل تركوا مسكنهم حفظهم الى دينونة اليوم العظيم بقيود ابدية تحت الظلام.</language><language id="Indonesian" verse="6">Dan bahwa Ia menahan malaikat-malaikat yang tidak taat pada batas-batas kekuasaan mereka, tetapi yang meninggalkan tempat kediaman mereka, dengan belenggu abadi di dalam dunia kekelaman sampai penghakiman pada hari besar,</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> as Sodom and Gomorrah, and the cities around them in a similar manner to these, having given themselves over to sexual immorality and gone after strange flesh, are set forth as an example, suffering the vengeance of eternal fire. </language><language id="Arabic" verse="7">كما ان سدوم وعمورة والمدن التي حولهما اذ زنت على طريق مثلهما ومضت وراء جسد آخر جعلت عبرة مكابدة عقاب نار ابدية.</language><language id="Indonesian" verse="7">sama seperti Sodom dan Gomora dan kota-kota sekitarnya, yang dengan cara yang sama melakukan percabulan dan mengejar kepuasan-kepuasan yang tak wajar, telah menanggung siksaan api kekal sebagai peringatan kepada semua orang.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Likewise also these dreamers defile the flesh, reject authority, and speak evil of dignitaries. </language><language id="Arabic" verse="8">ولكن كذلك هؤلاء ايضا المحتلمون ينجسون الجسد ويتهاونون بالسيادة ويفترون على ذوي الامجاد.</language><language id="Indonesian" verse="8">Namun demikian orang-orang yang bermimpi-mimpian ini juga mencemarkan tubuh mereka dan menghina kekuasaan Allah serta menghujat semua yang mulia di sorga.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Yet Michael the archangel, in contending with the devil, when he disputed about the body of Moses, dared not bring against him a reviling accusation, but said, "The Lord rebuke you!" </language><language id="Arabic" verse="9">واما ميخائيل رئيس الملائكة فلما خاصم ابليس محاجا عن جسد موسى لم يجسر ان يورد حكم افتراء بل قال لينتهرك الرب.</language><language id="Indonesian" verse="9">Tetapi penghulu malaikat, Mikhael, ketika dalam suatu perselisihan bertengkar dengan Iblis mengenai mayat Musa, tidak berani menghakimi Iblis itu dengan kata-kata hujatan, tetapi berkata: "Kiranya Tuhan menghardik engkau!"</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> But these speak evil of whatever they do not know; and whatever they know naturally, like brute beasts, in these things they corrupt themselves. </language><language id="Arabic" verse="10">ولكن هؤلاء يفترون على ما لا يعلمون. واما ما يفهمونه بالطبيعة كالحيوانات غير الناطقة ففي ذلك يفسدون.</language><language id="Indonesian" verse="10">Akan tetapi mereka menghujat segala sesuatu yang tidak mereka ketahui dan justru apa yang mereka ketahui dengan nalurinya seperti binatang yang tidak berakal, itulah yang mengakibatkan kebinasaan mereka.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Woe to them! For they have gone in the way of Cain, have run greedily in the error of Balaam for profit, and perished in the rebellion of Korah. </language><language id="Arabic" verse="11">ويل لهم لانهم سلكوا طريق قايين وانصبوا الى ضلالة بلعام لاجل اجرة وهلكوا في مشاجرة قورح.</language><language id="Indonesian" verse="11">Celakalah mereka, karena mereka mengikuti jalan yang ditempuh Kain dan karena mereka, oleh sebab upah, menceburkan diri ke dalam kesesatan Bileam, dan mereka binasa karena kedurhakaan seperti Korah.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> These are spots in your love feasts, while they feast with you without fear, serving [only] themselves. [They are] clouds without water, carried about by the winds; late autumn trees without fruit, twice dead, pulled up by the roots; </language><language id="Arabic" verse="12">هؤلاء صخور في ولائمكم المحبية صانعين ولائم معا بلا خوف راعين انفسهم. غيوم بلا ماء تحملها الرياح اشجار خريفية بلا ثمر ميتة مضاعفا مقتلعة.</language><language id="Indonesian" verse="12">Mereka inilah noda dalam perjamuan kasihmu, di mana mereka tidak malu-malu melahap dan hanya mementingkan dirinya sendiri; mereka bagaikan awan yang tak berair, yang berlalu ditiup angin; mereka bagaikan pohon-pohon yang dalam musim gugur tidak menghasilkan buah, pohon-pohon yang terbantun dengan akar-akarnya dan yang mati sama sekali.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> raging waves of the sea, foaming up their own shame; wandering stars for whom is reserved the blackness of darkness forever. </language><language id="Arabic" verse="13">امواج بحر هائجة مزبدة بخزيهم. نجوم تائهة محفوظ لها قتام الظلام الى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="13">Mereka bagaikan ombak laut yang ganas, yang membuihkan keaiban mereka sendiri; mereka bagaikan bintang-bintang yang baginya telah tersedia tempat di dunia kekelaman untuk selama-lamanya.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Now Enoch, the seventh from Adam, prophesied about these men also, saying, "Behold, the Lord comes with ten thousands of His saints, </language><language id="Arabic" verse="14">وتنبأ عن هؤلاء ايضا اخنوخ السابع من آدم قائلا هوذا قد جاء الرب في ربوات قديسيه</language><language id="Indonesian" verse="14">Juga tentang mereka Henokh, keturunan ketujuh dari Adam, telah bernubuat, katanya: "Sesungguhnya Tuhan datang dengan beribu-ribu orang kudus-Nya,</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> "to execute judgment on all, to convict all who are ungodly among them of all their ungodly deeds which they have committed in an ungodly way, and of all the harsh things which ungodly sinners have spoken against Him." </language><language id="Arabic" verse="15">ليصنع دينونة على الجميع ويعاقب جميع فجارهم على جميع اعمال فجورهم التي فجروا بها وعلى جميع الكلمات الصعبة التي تكلم بها عليه خطاة فجار.</language><language id="Indonesian" verse="15">hendak menghakimi semua orang dan menjatuhkan hukuman atas orang-orang fasik karena semua perbuatan fasik, yang mereka lakukan dan karena semua kata-kata nista, yang diucapkan orang-orang berdosa yang fasik itu terhadap Tuhan."</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> These are grumblers, complainers, walking according to their own lusts; and they mouth great swelling [words,] flattering people to gain advantage. </language><language id="Arabic" verse="16">هؤلاء هم مدمدمون متشكون سالكون بحسب شهواتهم وفمهم يتكلم بعظائم يحابون بالوجوه من اجل المنفعة.</language><language id="Indonesian" verse="16">Mereka itu orang-orang yang menggerutu dan mengeluh tentang nasibnya, hidup menuruti hawa nafsunya, tetapi mulut mereka mengeluarkan perkataan-perkataan yang bukan-bukan dan mereka menjilat orang untuk mendapat keuntungan.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> But you, beloved, remember the words which were spoken before by the apostles of our Lord Jesus Christ: </language><language id="Arabic" verse="17">واما انتم ايها الاحباء فاذكروا الاقوال التي قالها سابقا رسل ربنا يسوع المسيح.</language><language id="Indonesian" verse="17">Tetapi kamu, saudara-saudaraku yang kekasih, ingatlah akan apa yang dahulu telah dikatakan kepada kamu oleh rasul-rasul Tuhan kita, Yesus Kristus.</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> how they told you that there would be mockers in the last time who would walk according to their own ungodly lusts. </language><language id="Arabic" verse="18">فانهم قالوا لكم انه في الزمان الاخير سيكون قوم مستهزئون سالكين بحسب شهوات فجورهم.</language><language id="Indonesian" verse="18">Sebab mereka telah mengatakan kepada kamu: "Menjelang akhir zaman akan tampil pengejek-pengejek yang akan hidup menuruti hawa nafsu kefasikan mereka."</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> These are sensual persons, who cause divisions, not having the Spirit. </language><language id="Arabic" verse="19">هؤلاء هم المعتزلون بانفسهم نفسانيون لا روح لهم</language><language id="Indonesian" verse="19">Mereka adalah pemecah belah yang dikuasai hanya oleh keinginan-keinginan dunia ini dan yang hidup tanpa Roh Kudus.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> But you, beloved, building yourselves up on your most holy faith, praying in the Holy Spirit, </language><language id="Arabic" verse="20">واما انتم ايها الاحباء فابنوا انفسكم على ايمانكم الاقدس مصلّين في الروح القدس</language><language id="Indonesian" verse="20">Akan tetapi kamu, saudara-saudaraku yang kekasih, bangunlah dirimu sendiri di atas dasar imanmu yang paling suci dan berdoalah dalam Roh Kudus.</language></verse>
			<verse num="21"><language id="English" verse="21"> keep yourselves in the love of God, looking for the mercy of our Lord Jesus Christ unto eternal life. </language><language id="Arabic" verse="21">واحفظوا انفسكم في محبة الله منتظرين رحمة ربنا يسوع المسيح للحياة الابدية.</language><language id="Indonesian" verse="21">Peliharalah dirimu demikian dalam kasih Allah sambil menantikan rahmat Tuhan kita, Yesus Kristus, untuk hidup yang kekal.</language></verse>
			<verse num="22"><language id="English" verse="22"> And on some have compassion, making a distinction; </language><language id="Arabic" verse="22">وارحموا البعض مميّزين</language><language id="Indonesian" verse="22">Tunjukkanlah belas kasihan kepada mereka yang ragu-ragu,</language></verse>
			<verse num="23"><language id="English" verse="23"> but others save with fear, pulling [them] out of the fire, hating even the garment defiled by the flesh. </language><language id="Arabic" verse="23">وخلّصوا البعض بالخوف مختطفين من النار مبغضين حتى الثوب المدنس من الجسد</language><language id="Indonesian" verse="23">selamatkanlah mereka dengan jalan merampas mereka dari api. Tetapi tunjukkanlah belas kasihan yang disertai ketakutan kepada orang-orang lain juga, dan bencilah pakaian mereka yang dicemarkan oleh keinginan-keinginan dosa.</language></verse>
			<verse num="24"><language id="English" verse="24"> Now to Him who is able to keep you from stumbling, And to present [you] faultless Before the presence of His glory with exceeding joy, </language><language id="Arabic" verse="24">والقادر ان يحفظكم غير عاثرين ويوقفكم امام مجده بلا عيب في الابتهاج</language><language id="Indonesian" verse="24">Bagi Dia, yang berkuasa menjaga supaya jangan kamu tersandung dan yang membawa kamu dengan tak bernoda dan penuh kegembiraan di hadapan kemuliaan-Nya,</language></verse>
			<verse num="25"><language id="English" verse="25"> To God our Savior, Who alone is wise, [Be] glory and majesty, Dominion and power, Both now and forever. Amen. </language><language id="Arabic" verse="25">الاله الحكيم الوحيد مخلّصنا له المجد والعظمة والقدرة والسلطان الآن والى كل الدهور. آمين</language><language id="Indonesian" verse="25">Allah yang esa, Juruselamat kita oleh Yesus Kristus, Tuhan kita, bagi Dia adalah kemuliaan, kebesaran, kekuatan dan kuasa sebelum segala abad dan sekarang dan sampai selama-lamanya. Amin.</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>