<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book book="Judith">
  <chapter num="1">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">And so Arphaxad, king of the Medes, subjugated many nations under his authority, and he built a very powerful city, which he called Ecbatana.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">كَانَ أَرْفَكْشَادُ مَلِكُ الْمَادِيِّينَ قَدْ أَخْضَعَ أُمَماً كَثِيرَةً لِسُلْطَانِهِ، وَبَنَى مَدِينَةً مَنِيعَةً جِدًّا سَمَّاهَا أَحْمَتَا،</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">From stones, cut and squared, he made its walls: seventy cubits in height and thirty cubits in breadth. And, in truth, he set its towers one hundred cubits in height.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">بَنَاهَا مِنْ حِجَارَةٍ مُرَبَّعَةٍ مَنْحُوتَةٍ، وَابْتَنَى أَسْوَارَهَا عَلَى ارْتِفَاعِ سَبْعِينَ ذِرَاعاً فِي عَرَضِ ثَلاَثِينَ ذِرَاعاً، وَشَيَّدَ بُرُوجَهَا عَلَى ارْتِفَاعِ مِئَةِ ذِرَاعٍ،</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">In fact, at its corners, each side was extended for the space of twenty feet. And he set its gates according to the height of the towers.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">مِسَاحَةُ كُلِّ جَانِبٍ مِنْ مُرَبَّعِهَا عِشْرُونَ قَدَماً، وَجَعَلَ أَبْوَابَهَا فِي عُلُوِّ الأَبْرَاجِ.</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And he glorified it, in its power, with the force of his army and with the glory of his chariots.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">وَكَانَ يَفْتَخِرُ بِقُدْرَتِهِ وَسَطْوَةِ جَيْشِهِ وَعِزَّةِ مَرَاكِبِهِ.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">Thereafter, in the twelfth year of his reign, Nebuchadnezzar, king of the Assyrians, who reigned in Nineveh the great city, fought against Arphaxad and prevailed over him:</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">وَإِنَّ نَبُوخَذْنَصَّرَ مَلِكَ أَشُّورَ الَّذِي كَانَ مَالِكاً عَلَى نِينَوَى الْمَدِينَةِ الْعَظِيمَةِ فِي السَّنَةِ الثَّانِيَةِ عَشْرَةَ مِنْ مُلْكِهِ، حَارَبَ أَرْفَكْشَادَ فَظَفَرَ بِهِ</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">in the great plain, which is called Ragae, near the Euphrates, and the Tigris, and the Hydaspes, at the encampment of Arioch, king of the Elymaeans.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">فِي الصَّحْرَاءِ الْعَظِيمَةِ الَّتِي يُقَالُ لَهَا رَعَاوَى عِنْدَ الْفُرَاتِ وَدِجْلَةَ وَيَادَسُونَ فِي صَحَرَاءِ أَرْيُوكَ مَلِكِ عَلِيمَ.</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">Then the kingdom of Nebuchadnezzar was exalted, and his heart was elevated. And he sent to all who dwelt in Cilicia, and Damascus, and Lebanon,</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">فَعَظُمَ إِذْ ذَاكَ مُلْكُ نَبُوخَذْنَصَّرُ وَسَمَتْ نَفْسُهُ، فَرَاسَلَ جَمِيعَ سُكَّانِ قِيلِيقِيَّةَ وَدِمَشْقَ وَلُبْنَانَ</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">and to the nations that are in Carmel and Kedar, and to the inhabitants of Galilee, in the great plain of Esdrelon,</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">وَالأُمَمَ الَّتِي فِي الْكَرْمَلِ وَقِيدَارَ وَسُكَّانَ الْجَلِيلِ فِي صَحْرَاءِ يَزْرَعِيلَ الْوَاسِعَةِ،</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">and to all who were in Samaria and across the river Jordan, even to Jerusalem and to all the land of Jesse, until one passes through to the borders of Ethiopia.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">وَجَمِيعَ مَنْ فِي السَّامِرَةِ وَعِبْرِ الأُرْدُنِّ إِلَى أُورُشَلِيمَ، وَفِي جَمِيعِ أَرْضِ يَسَّى إِلَى حُدُودِ الْحَبَشَةِ.</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">To all these, Nebuchadnezzar, king of the Assyrians, sent messengers:</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">إِلَى جَمِيعِ أُولئِكَ بَعَثَ نَبُوخَذْنَصَّرُ مَلِكُ أَشُّورَ رُسُلاً،</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">whom they all with one mind contradicted, and they sent them back empty, and they rejected them without honor.</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">فَأَبَى جَمِيعُهُمُ اتِّفَاقاً وَرَدُّوا الرُّسُلَ خَائِبِينَ وَطَرَدُوهُمْ بِلاَ كَرَامَةٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">Then king Nebuchadnezzar, being indignant against all that land, swore by his throne and his kingdom that he would defend himself against all those regions.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">فَاسْتَشَاطَ حِينَئِذٍ نَبُوخَذْنَصَّرُ الْمَلِكُ غَضَباً عَلَى تِلْكَ الأَرْضِ بِأَسْرِهَا، وَحَلَفَ بِعَرْشِهِ وَمُلْكِهِ لِيَنْتَقِمَنَّ مِنْ جَمِيعِ تِلْكَ الْبِلاَدِ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="2">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">In the thirteenth year of the reign of Nebuchadnezzar, on the twenty-second day of the first month, the word went forth from the house of Nebuchadnezzar, king of the Assyrians, that he would defend himself.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَفِي السَّنَةِ الثَّالِثَةَ عَشْرَةَ لِنَبُوخَذْنَصَّرَ فِي الْيَوْمِ الثَّانِي وَالْعِشْرِينَ مِنَ الشَّهْرِ الأَوَّلِ تَمَّتِ الْكَلِمَةُ فِي بَيْتِ نَبُوخَذْنَصَّرَ مَلِكِ أَشُّورَ بِالاِنْتِقَامِ.</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">And he called all the native leaders, and all the commanders, and his officers of war, and he met with them in his secret council.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">فَدَعَا جَمِيعَ الشُّيُوخِ وَكُلَّ قُوَّادِهِ وَرِجَالَ حَرْبِهِ وَوَاضَعَهُمْ مَشُورَةً سِرِّيَّةً،</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">And he said to them that his thoughts were to subjugate all the earth to his authority.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">وَقَالَ لَهُمْ إِنَّ فِي نَفْسِهِ أَنْ يُخْضِعَ كُلَّ الأَرْضِ لِمُلْكِهِ؛</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And when this saying pleased them all, king Nebuchadnezzar called Holofernes, the leader of his military.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">وَإِذْ حَسُنَ ذلِكَ لَدَى الْجَمِيعِ، اسْتَدْعَى نَبُوخَذْنَصَّرُ الْمَلِكُ أَلِيفَانَا قَائِدَ جَيْشِهِ</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And he said to him: “Go out against all the kingdoms of the west, and against those in particular who showed contempt for my authority.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">وَقَالَ لَهُ: «اخْرُجْ عَلَى جَمِيعِ مَمَالِكِ الْغَرْبِ وَخُصُوصاً الَّذِينَ اسْتَهَانُوا بِأَوَامِرِي،</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">Your eye must not spare any kingdom, and all the fortified cities you will subjugate to me.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">وَلاَ تُشْفِقْ عَيْنُكَ عَلَى مَمْلَكَةٍ مَا، وَأَخْضِعْ لِي جَمِيعَ الْمُدُنِ الْمُحَصَّنَةِ».</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">Then Holofernes called the commanders and the magistrates of the army of the Assyrians. And he numbered men for the expedition, just as the king had instructed him: one hundred and twenty thousand foot-soldiers, and twelve thousand archers on horseback.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">فَدَعَا أَلِيفَانَا الْقُوَّادَ وَعُظَمَاءَ جَيْشِ أَشُّورَ، وَأَحْصَى عَدَدَ رِجَالِ الْحَرْبِ كَمَا أَمَرَهُ الْمَلِكُ مِئَةً وَعِشْرِينَ أَلْفَ رَاجِلٍ مُقَاتِلِينَ وَاثْنَيْ عَشَرَ أَلْفَ فَارِسٍ أَرْبَابِ قِسِيٍّ.</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">And he caused his entire expeditionary force to go ahead with an innumerable multitude of camels, with whatever was needed in abundance for the armies, and with herds of cattle, and flocks of sheep, which could not be numbered.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">وَسَيَّرَ أَمَامَ جُيُوشِهِ عَدَداً لاَ يُحْصَى مِنَ الْجِمَالِ بِمَا يَكْفِي الْجَيْشَ بِكَثْرَةٍ، وَمِنْ أَصْوِرَةِ الْبَقَرِ وَقُطْعَانِ الْغَنَمِ مَا لاَ يُحْصَى.</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">He appointed grain to be prepared from all of Syria, as he passed through it.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">وَأَمَرَ أَنْ تُجْمَعَ الْحِنْطَةُ مِنْ كُلِّ سُورِيَّةَ عِنْدَ عُبُورِهِ.</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">In fact, he took up gold and silver from the house of the king in great abundance.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">وَأَخَذَ مِنْ بَيْتِ الْمَلِكِ مِنَ الذَّهَبِ وَالْفِضَّةِ شَيْئاً كَثِيراً جِدًّا،</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">And he set out, he and all the army, with the four-horse chariots, and horsemen, and archers. And they covered the face of the earth like locusts.</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">ثُمَّ ارْتَحَلَ بِجَمِيعِ جَيْشِهِ وَمَرَاكِبِهِ وَفُرْسَانِهِ وَأَرْبَابِ الْقِسِيِّ، وَكَانُوا يُغَطُّونَ وَجْهَ الأَرْضِ كَالْجَرَادِ.</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">And when he had crossed over the borders of the Assyrians, he came to the great mountains of Ange, which are on the left of Cilicia. And he ascended to all their castles, and he prevailed over all the fortifications.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">فَلَمَّا جَاوَزَ تُخُومَ أَشُّورَ، انْتَهَى إِلَى جِبَالِ أَنْجَةَ الْعَظِيمَةِ الَّتِي إِلَى يَسَارِ قِيلِيقِيَّةَ، وَزَحَفَ عَلَى جَمِيعِ قِلاَعِهِمْ وَتَسَلَّمَ كُلَّ الْحُصُونِ،</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">Moreover, he broke open the renowned city of Melothus, and he pillaged all the sons of Tarshish, and the sons of Ishmael, who were opposite the face of the desert and to the south of the land of Cellon.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">وَفَتَحَ مَدِينَةَ مَلُوطَةَ الْمَشْهُورَةَ، وَنَهَبَ جَمِيعَ بَنِي تَرْشِيشَ وَبَنِي إِسْمَاعِيلَ الَّذِينَ حِيَالَ الْبَرِّيَّةِ وَجِهَةَ جَنُوبِ أَرْضِ كِلُّونَ،</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">And he crossed over the Euphrates and came into Mesopotamia. And he crushed all the lofty cities that were there, from the torrent of Mambre, even until one passes through to the sea.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">ثُمَّ عَبَرَ الْفُرَاتَ وَأَتَى إِلَى مَا بَيْنَ النَّهْرَيْنِ وَقَهَرَ جَمِيعَ مَا هُنَاكَ مِنَ الْمُدُنِ الْمُشَيَّدَةِ مِنْ وَادِي مَمْرَا إِلَى حَدِّ الْبَحْرِ،</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">And he occupied its furthest regions, from Cilicia all the way to the coastlines of Japheth, which are towards the south.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">وَاسْتَوْلَى عَلَى حُدُودِهَا مِنْ قِيلِيقِيَّةَ إِلَى تُخُومِ يَافَثَ الَّتِي إِلَى الْجَنُوبِ،</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">And he carried away all the sons of Midian, and he plundered them in all their wealthy regions. And all who resisted him, he slew with the edge of the sword.</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">وَأَسَرَ جَمِيعَ بَنِي مِدْيَنَ وَغَنِمَ كُلَّ ثَرْوَتِهِمْ وَكُلَّ مَنْ قَاوَمَهُ قَتَلَهُ بِحَدِّ السَّيْفِ.</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">And after these things, he descended to the plains of Damascus, in the days of the harvest, and he set fire to all the crops, and he caused all the trees and the vineyards to be cut down.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">وَبَعْدَ ذلِكَ انْحَدَرَ إِلَى صَحَارَى دِمَشْقَ فِي أَيَّامِ الْحَصَادِ، وَأَحْرَقَ جَمِيعَ حُقُولِهِمْ وَقَطَّعَ كُلَّ أَشْجَارِهِمْ وَكُرُومِهِمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">And the fear of them fell upon all the inhabitants of the land.</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">فَوَقَعَ رُعْبُهُ عَلَى جَمِيعِ سُكَّانِ الأَرْضِ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="3">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">Then the kings as well as the princes of the provinces sent their emissaries from all of the cities: from Syria, particularly Mesopotamia, and Syria Sobal, and Libya as well as Cilicia. These, upon coming to Holofernes, said:</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">حِينَئِذٍ أَنْفَذَ إِلَيْهِ جَمِيعُ مُلُوكِ وَرُؤَسَاءِ الْمُدُنِ وَالأَقَالِيمِ رُسُلَهُمْ مِنْ سُورِيَّةَ الَّتِي بَيْنَ النَّهْرَيْنِ وَسُورِيَّةَ صُوبَالَ وَلُوبِيَّةَ وَقِيلِيقِيَّةَ، فَأَتَوْا أَلِيفَانَا وَقَالُوا لَهُ:</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">“Let your indignation concerning us cease. For it is better for us to live in service to Nebuchadnezzar, the great king, and to become subject to you, rather than to die, even though we may have to suffer our condemnation into the annihilation of slavery.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">«لِيَكُفَّ غَضَبُكَ عَنَّا، فَخَيْرٌ أَنْ نَحْيَا عَبِيداً لِنَبُوخَذْنَصَّرَ الْمَلِكِ الْعَظِيمِ وَنَدِينَ لَكَ مِنْ أَنْ نَمُوتَ وَنَخْرَبَ وَنَتَحَمَّلَ خَسْفَ الْعُبُودِيَّةِ</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">All our cities and all our possessions, all mountains, and hills, and fields, and herds of cattle, and flocks of sheep, and goats, and horses, and camels, and all our resources and families are in your sight.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">وَهذِهِ مَدَائِنُنَا بِأَسْرِهَا وَجَمِيعُ مَا نَمْلِكُهُ وَجِبَالُنَا وَهِضَابُنَا وَحُقُولُنَا وَمَوَاشِينَا مِنْ أَصْوِرَةِ الْبَقَرِ وَقُطْعَانِ الْغَنَمِ وَالْمَعَزِ وَالْخَيْلِ وَالإِبِلِ وَجَمِيعُ مُقْتَنَانَا وَعِيَالِنَا بَيْنَ يَدَيْكَ،</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">Let all that we have be subject to your law.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">جَمِيعُ مَا هُوَ لَنَا تَحْتَ أَمْرِكَ،</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">We, and our sons, are your servants.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">وَنَحْنُ وَبَنُونَا عَبِيدٌ لَكَ،</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">Come to us as a peaceful lord, and use our service, just as it pleases you.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">فَكُنْ فِي قُدُومِكَ عَلَيْنَا مَوْلَى سَلاَمٍ وَاسْتَخْدِمْنَا بِمَا يَحْسُنُ عِنْدَكَ».</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">Then he descended from the mountains with horsemen, in great power, and he took charge of every city and of every inhabitant of the land.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">حِينَئِذٍ انْحَدَرَ مِنَ الْجِبَالِ مَعَ الْفُرْسَانِ بِقُوَّةٍ عَظِيمَةٍ وَاسْتَوْلَى عَلَى جَمِيعِ الْمُدُنِ وَكُلِّ سُكَّانِ الأَرْضِ،</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">And, from all the cities, he took for himself auxiliaries: strong men and well-chosen for war.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">وَأَخَذَ مِنْ جَمِيعِ الْمُدُنِ أَنْصَاراً لَهُ مِنْ ذَوِي الْبَأْسِ وَمُخْتَارِينَ لِلْحَرْبِ.</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">And such a dread lay upon those provinces, that the leading and honored inhabitants of all the cities, together with the people, went out to meet him at his arrival.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">فَحَلَّ عَلَى جَمِيعِ تِلْكَ الْبُلْدَانِ خَوْفٌ عَظِيمٌ حَتَّى خَرَجَ لِلِقَائِهِ سُكَّانُ جَمِيعِ الْمُدُنِ الرُّؤَسَاءُ وَالأَشْرَافُ مَعَ شُعُوبِهِمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">They received him with garlands and lamps; they were led by choirs with timbrels and flutes.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">وَاسْتَقْبَلُوهُ بِالأَكَالِيلِ وَالْمَصَابِيحِ رَاقِصِينَ بِالطُّبُولِ وَالنَّايَاتِ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">Yet, not even by doing these things were they able to mitigate the ferocity of his chest.</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">وَلاَ بِصُنْعِهِمْ هذَا أَمْكَنَهُمْ أَنْ يُلَيِّنُوا قَسَاوَةَ قَلْبِهِ،</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">For he both destroyed their cities and cut down their sacred groves.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">فَإِنَّهُ دَمَّرَ مُدُنَهُمْ وَقَطَّعَ غَابَاتِهِمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">For king Nebuchadnezzar had instructed him to exterminate all the gods of the earth, evidently so that he alone might be called ‘god’ by those nations which were able to be subjugated by the power of Holofernes.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">لأَنَّ نَبُوخَذْنَصَّرَ الْمَلِكَ كَانَ قَدْ أَمَرَهُ أَنْ يُبِيدَ جَمِيعَ آلِهَةِ الأَرْضِ حَتَّى يُدْعَى هُوَ وَحْدَهُ إِلهاً بَيْنَ جَمِيعِ تِلْكَ الأُمَمِ الَّتِي تَدِينُ لَهُ بِسَطْوَةِ أَلِيفَانَا،</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">But when he had passed through Syria Sobal, and all of Apamea, and all Mesopotamia, he came to the Idumeans in the land of Gibeah.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">ثُمَّ عَبَرَ سُورِيَّةَ صُوبَالَ وَبَامِيَّةَ كُلَّهَا وَجَمِيعَ مَا بَيْنَ النَّهْرَيْنِ وَأَتَى الأَدُومِيِّينَ فِي أَرْضِ جَبْعَ</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">And he took their cities, and he sat there for thirty days, during which days he instructed all the troops of his army to regroup.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">وَأَخَذَ مَدَائِنَهُمْ، وَأَقَامَ هُنَاكَ ثَلاَثِينَ يَوْماً أَمَرَ فِيهَا أَنْ تُجْمَعَ كُلُّ قُوَّةِ جَيْشِهِ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="4">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">Then, upon hearing these things, the sons of Israel, who dwelt in the land of Judah, were very afraid before his face.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَسَمِعَ بَنُو إِسْرَائِيلَ الْمُقِيمُونَ بِأَرْضِ يَهُوذَا، فَخَافُوا جِدًّا مِنْ وَجْهِهِ</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">Trembling and horror invaded their senses, lest he should do the same thing to Jerusalem and to the temple of the Lord that he had done to other cities and their temples.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">وَأَخَذَ الاِرْتِعَادُ بِفَرَائِصِهِمْ مَخَافَةً أَنْ يَفْعَلَ بِأُورُشَلِيمَ وَبِهَيْكَلِ الرَّبِّ كَمَا فَعَلَ بِسَائِرِ الْمُدُنِ وَهَيَاكِلِهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">And they sent into all of Samaria, and by an indirect route even to Jericho, and they seized in advance all the tops of the mountains.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">فَأَرْسَلُوا إِلَى جَمِيعِ السَّامِرَةِ فِي كُلِّ وَجْهٍ إِلَى حَدِّ أَرِيحَا، وَضَبَطُوا رُؤُوسَ الْجِبَالِ كُلَّهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And they surrounded their villages with walls, and they gathered together grain in preparation for the fight.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">وَسَوَّرُوا قُرَاهُمْ وَجَمَعُوا الْحِنْطَةَ اسْتِعْدَاداً لِلْقِتَالِ.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And then Eliachim the priest wrote to all who were opposite Esdrelon, which is opposite the face of the great plain near Dothain, and to all whom he would be able to reach through a passable way:</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">وَكَتَبَ أَلِيَاقِيمُ الْكَاهِنُ إِلَى جَمِيعِ السَّاكِنِينَ قُبَالَةَ يَزْرَعِيلَ الَّتِي حِيَالَ الصَّحْرَاءِ الْكَبِيرَةِ إِلَى جَانِبِ دُوتَانَ وَإِلَى جَمِيعِ الَّذِينَ يُمْكِنُ أَنْ يُجَازَ فِي أَرَاضِيهِمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">that they should hold the ascents of the mountains, through which there might be any passage able to reach Jerusalem, and that they should keep watch where the passage was narrow, wherever possible, between the mountains.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">أَنْ يَضْبِطُوا مَرَاقِيَ الْجِبَالِ الَّتِي يُمْكِنُ أَنْ تُسْلَكَ إِلَى أُورُشَلِيمَ، وَيَحْفَظُوا الْمَضَايِقَ الَّتِي يُمْكِنُ أَنْ يُجَازَ مِنْهَا بَيْنَ الْجِبَالِ.</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">And the sons of Israel did just as Eliachim, the priest of the Lord, had appointed them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">فَفَعَلَ بَنُو إِسْرَائِيلَ كَمَا رَسَمَ كَاهِنُ الرَّبِّ أَلِيَاقِيمُ،</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">And all the people cried out to the Lord with great urgency, and they humbled their souls with fastings, and prayers, both they and their wives.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">وَصَرَخَ كُلُّ الشَّعْبِ إِلَى الرَّبِّ بِابْتِهَالٍ عَظِيمٍ وَذَلَّلُوا نُفُوسَهُمْ بِالصَّوْمِ وَالصَّلاَةِ هُمْ وَنِسَاؤُهُمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">And the priests clothed themselves with haircloths, and they prostrated the little children opposite the face of the temple of the Lord, and they covered the altar of the Lord with haircloth.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">وَلَبِسَ الْكَهَنَةُ الْمُسُوحَ، وَطَرَحُوا الأَطْفَالَ أَمَامَ هَيْكَلِ الرَّبِّ، وَغَطَّوْا مَذْبَحَ الرَّبِّ بِمِسْحٍ،</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">And they cried out to the Lord God of Israel with one accord, lest their children should be given over as prey, and their wives into distribution, and their cities into extermination, and their holy things into defilement, and so that they might not become the disgrace of the Gentiles.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">وَصَرَخُوا جُمْلَةً إِلَى الرَّبِّ إِلهِ إِسْرَائِيلَ أَنْ لاَ يَجْعَلَ أَطْفَالَهُمْ غَنِيمَةً وَنِسَاءَهُمْ مُقْتَسَماً لِلأَعْدَاءِ وَمُدُنَهُمْ خَرَاباً وَأَقْدَاسَهُمْ نَجَاسَةً وَإِيَّاهُمْ عَاراً بَيْنَ الأُمَمِ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">Then Eliachim, the high priest of the Lord, traveled all around Israel, and he was talking to them,</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">وَجَالَ أَلِيَاقِيمُ كَاهِنُ الرَّبِّ الْعَظِيمُ فِي جَمِيعِ إِسْرَائِيلَ وَكَلَّمَهُمْ قَائِلاً:</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">saying: “Know that the Lord will heed your prayers, if you continue to persevere in fastings and prayers in the sight of the Lord.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">«اعْلَمُوا أَنَّ الرَّبَّ يَسْتَجِيبُ لِصَلَوَاتِكُمْ إِنْ وَاظَبْتُمْ عَلَى الصُّوْمِ وَالصَّلَوَاتِ أَمَامَ الرَّبِّ.</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">Recall that Moses, the servant of the Lord, overcame Amalek, who trusted in his own strength, and in his power, and in his army, and in his bronze shields, and in his swift chariots, and in his horsemen. He overcame him, not by fighting with iron, but by pleading with holy prayers.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">اُذْكُرُوا مُوسَى عَبْدَ الرَّبِّ كَيْفَ قَهَرَ الْعَمَالِقَةَ الَّذِينَ كَانُوا مُتَّكِلِينَ عَلَى بَأْسِهِمْ وَقُدْرَتِهِمْ وَجَيْشِهِمْ وَتُرُوسِهِمْ وَمَرَاكِبِهِمْ وَفُرْسَانِهِمْ، فَقَهَرَهُمْ مُقَاتِلاً لاَ بِالسَّيْفِ بَلْ بِالصَّلَوَاتِ الطَّاهِرَةِ؛</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">So will it be with all the enemies of Israel, if you persevere in this work that you have begun.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">هكَذَا يَكُونُ جَمِيعُ أَعْدَاءِ إِسْرَائِيلَ إِذَا وَاظَبْتُمْ عَلَى الْعَمَلِ الَّذِي بَدَأْتُمْ بِهِ»،</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">Therefore, by this exhortation and his prayer to the Lord, they continued in the sight of the Lord,</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">وَإِذْ خَاطَبَهُمْ بِهذَا الْكَلاَمِ تَضَرَّعُوا إِلَى الرَّبِّ وَكَانُوا لاَ يَبْرَحُونَ مِنْ أَمَامِ الرَّبِّ</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">so that even those who offered holocausts to the Lord, offered the sacrifices to the Lord girded with haircloths, and there were ashes upon their heads.</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">وَكَانَ الَّذِينَ يُقَدِّمُونَ الْمُحْرَقَاتِ إِلَى الرَّبِّ لاَبِسِينَ الْمُسُوحَ يُقَرِّبُونَ ذَبَائِحَ لِلرَّبِّ وَالرَّمَادُ عَلَى رُؤُوسِهِمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">And they all begged God with their whole heart, that he would visit his people Israel.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">وَكَانُوا بِجُمْلَتِهِمْ يُصَلُّونَ إِلَى اللهِ مِنْ كُلِّ قُلُوبِهِمْ أَنْ يَفْتَقِدَ شَعْبَهُ إِسْرَائِيلَ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="5">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">And it was reported to Holofernes, the leader of the military of the Assyrians, that the sons of Israel were preparing themselves to resist, and also that they had closed the mountain passes.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَأُخْبِرَ أَلِيفَانَا رَئِيسُ جَيْشِ الأَشُّورِيِّينَ أَنَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ قَدْ تَأَهَّبُوا لِلْمُدَافَعَةِ، وَأَنَّهُمْ قَدْ سَدُّوا طُرُقَ الْجِبَالِ.</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">And he was enraged with extreme fury and great indignation, and he called together all the leaders of Moab and the leaders of Ammon.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">فَاسْتَشَاطَ أَلِيفَانَا غَضَباً فِي شِدَّةِ حَنَقِهِ، وَدَعَا جَمِيعَ رُؤَسَاءِ مُوآبَ وَقُوَّادِ عَمُّونَ</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">And he said to them: “Tell me who this people may be, who obstruct the mountains. And which are their cities, and of what kind, and how many? And then, what may be their power, and what may be their number, and who is king over their military?</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">وَقَالَ لَهُمْ: «قُولُوا لِي: مَنْ أُولئِكَ الشَّعْبُ الَّذِينَ ضَبَطُوا الْجِبَالَ؟ وَمَا مُدُنُهُمْ؟ وَكَيْفَ هِيَ؟ وَمَا قُوَّتُهَا؟ وَمَا قُدْرَتُهُمْ وَكَثْرَتُهُمْ؟ وَمَنْ قَائِدُ جَيْشِهِمْ؟</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And why have these, more than all who dwell in the east, shown contempt for us, and have not gone out to meet us, so that they might receive us with peace?”</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">وَكَيْفَ اسْتَخَفُّوا بِنَا دُونَ جَمِيعِ سُكَّانِ الْمَشْرِقِ وَلَمْ يَخْرُجُوا لاِسْتِقْبَالِنَا لِيَتَلَقُّونَا بِالسِّلْمِ؟»</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">Then Achior, commander of all the sons of Ammon, responding, said: “If you would deign to listen, my lord, I will tell the truth in your sight about this people, who dwell in the mountains, and not a false word will go forth from my mouth.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">فَأَجَابَهُ أَحْيُورُ قَائِدُ جَمِيعِ بَنِي عَمُّونَ قَائِلاً: «إِنْ تَنَازَلْتَ فَسَمِعْتَ لِي يَا سَيِّدِي أَقُولُ الْحَقَّ بَيْنَ يَدَيْكَ فِي أَمَرِ أُولئِكَ الشَّعْبِ الْمُقِيمِينَ بِالْجِبَالِ، وَلاَ تَخْرُجُ لَفْظَةٌ كَاذِبَةٌ مِنْ فَمِي.</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">This people is from the progeny of the Chaldeans.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">إِنَّ أُولئِكَ الشَّعْبَ هُمْ مِنْ نَسْلِ الْكَلْدَانِيِّينَ،</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">These dwelt at first in Mesopotamia, because they were not willing to follow the gods of their fathers, who were in the land of the Chaldeans.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">وَكَانَ أَوَّلُ مُقَامِهِمْ فِيمَا بَيْنَ النَّهْرَيْنِ، لأَنَّهُمْ أَبَوْا اتِّبَاعِ آلِهَةِ آبَائِهِمْ الْمُقِيمِينَ بِأَرْضِ الْكَلْدَانِيِّينَ،</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">And so, forsaking the ceremonies of their fathers, which were with a multitude of gods,</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">فَتَرَكُوا سُنَنَ آبَائِهِمْ الَّتِي كَانَتْ لآلِهَةٍ كَثِيرَةٍ،</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">they worshipped one God of heaven, who also instructed them to go forth from that place and to dwell in Canaan. And when a famine covered the whole land, they went down into Egypt, and there, through four hundred years, they were so multiplied, that the army of them could not be numbered.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">وَسَجَدُوا لإِلهِ السَّمَاءِ الْوَاحِدِ، وَهُوَ أَمَرَهُمْ أَنْ يَخْرُجُوا مِنْ هُنَاكَ وَيَسْكُنُوا فِي حَارَانَ. فَلَمَّا عَمَّ الْجُوعُ الأَرْضَ كُلَّهَا هَبَطُوا إِلَى مِصْرَ، وَتَكَاثَرُوا هُنَاكَ مُدَّةَ أَرْبَعِ مِئَةِ سَنَةٍ حَتَّى كَانَ جَيْشُهُمْ لاَ يُحْصَى.</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">And when the king of Egypt oppressed them, and also subjugated them to labor with clay and brick in the building of his cities, they cried out to their Lord, and he struck the entire land of Egypt with various plagues.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">وَإِذْ كَانَ مَلِكُ مِصْرَ يُعْنِتُهُمْ بِالأَثْقَالِ، وَيَسْتَعْبِدُهُمْ فِي بِنَاءِ مُدُنِهِ بِالطِّينِ وَاللَّبِنِ، صَرَخُوا إِلَى رَبِّهِمْ؛ فَضَرَبَ جَمِيعَ أَرْضِ مِصْرَ ضَرَبَاتٍ مُخْتَلِفَةٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">And when the Egyptians had cast them away from them, and the plague had ceased from them, and they were willing to seize them again and recall them to their servitude:</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">وَبَعْدَ أَنْ طَرَدَهُمُ الْمِصْرِيُّونَ مِنْ أَرْضِهِمْ، وَكَفَّتِ الضَّرْبَةُ عَنْهُمْ، أَرَادُوا إِمْسَاكَهُمْ لِيَرُدُّوهُمْ إِلَى عُبُودِيَّتِهِمْ</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">the God of heaven opened the sea to these as they fled, so that the waters were made to stand firm like a wall on either side, and these walked across the bottom of the sea and passed through with dry feet.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">وَفِيمَا هُمْ هَارِبُونَ، فَلَقَ لَهُمْ إِلهُ السَّمَاءِ الْبَحْرَ، وَجَمَدَتِ الْمِيَاهُ مِنَ الْجَانِبَيْنِ، فَعَبَرُوا عَلَى حَضِيضِ الْبَحْرِ عَلَى الْيَبَسِ،</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">In that place, when an innumerable army of the Egyptians pursued after them, they were so overwhelmed with the waters, that not even one remained to report to posterity what had happened.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">وَتَعَقَّبَهُمْ هُنَاكَ جَيْشُ الْمِصْرِيِّينَ بِلاَ عَدَدٍ، فَغَمَرَتْهُمُ الْمِيَاهُ حَتَّى لَمْ يَبْقَ مِنْهُمْ أَحَدٌ يُخْبِرُ أَعْقَابَهُمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">In truth, going forth from the Red Sea, they occupied the deserts of mount Sinai, in which man could never dwell, nor a son of man take rest.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">فَخَرَجُوا مِنَ الْبَحْرِ الأَحْمَرِ، وَنَزَلُوا بَرِّيَّةَ جَبَلِ سِينَاءَ، حَيْثُ لَمْ يَكُنْ يَقْدِرُ أَنْ يَسْكُنَ إِنْسَانٌ، وَلاَ يَسْتَرِيحَ ابْنُ بَشَرٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">In that place, bitter fountains became sweet for them to drink, and, through forty years, they continued to receive provisions from heaven.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">وَهُنَاكَ حُوِّلَتْ لَهُمْ يَنَابِيعُ الْمِيَاهِ الْمُرَّةِ عَذْبَةً لِيَشْرَبُوا، وَرُزِقُوا طَعَاماً مِنَ السَّمَاءِ مُدَّةَ أَرْبَعِينَ سَنَةً.</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">And, although they had entered without bow and arrow, and without shield and sword, their God fought on their behalf and was victorious.</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">وَحَيْثُمَا دَخَلُوا بِلاَ قَوْسٍ وَلاَ سَهْمٍ وَلاَ تُرْسٍ وَلاَ سَيْفٍ، قَاتَلَ إِلهُهُمْ عَنْهُمْ وَظَفِرَ.</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">And there was no one who could attack this people, except when they withdrew from the worship of the Lord their God.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">وَلَمْ يَكُنْ مَنْ يَسْتَهِينُ بِهؤُلاَءِ الشَّعْبِ إِلاَّ إِذَا تَرَكُوا عِبَادَةَ الرَّبِّ إِلهِهِمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">But as often as they worshipped any other, except their own God, they were delivered to plunder, and to the sword, and into reproach.</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">فَكَانُوا كُلَّمَا عَبَدُوا غَيْرَ إِلهِهِمْ، أُسْلِمُوا لِلْغَنِيمَةِ وَالسَّيْفِ وَالْعَارِ.</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">But as often as they were repentant for having withdrawn from the worship of their God, the God of heaven gave them the power to resist.</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">وَكُلَّمَا تَابُوا عَنْ تَرْكِهِمْ عِبَادَةَ إِلهِهِمْ، أَتَاهُمْ إِلهُ السَّمَاءِ قُوَّةً لِلْمُدَافَعَةِ،</language>
    </verse>
    <verse num="20">
      <language id="English" verse="20">And, indeed, they overthrew the king of the Canaanites, and of the Jebusites, and of the Perizzites, and of the Hethites, and of the Hevites, and of the Amorrhites, and all the powerful ones in Hesebon, and these same possessed their lands and their cities.</language>
      <language id="Indonesian" verse="20"></language>
      <language id="Arabic" verse="20">فَكَسَرُوا أَمَامَهُمْ مُلُوكَ الْكَنْعَانِيِّينَ وَالْيَبُوسِيِّينَ وَالْفِرِزِّيِّينَ وَالْحِثِّيِّينَ وَالْحُوِّيِّينَ وَالأَمُورِيِّينَ وَجَمِيعَ الْجَبَابِرَةِ الَّذِينَ فِي حَشْبُونَ، وَاسْتَحْوَذُوا عَلَى أَرَاضِيهِمْ وَمَدَائِنِهِمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="21">
      <language id="English" verse="21">And, as long as they did not sin in the sight of their God, it was well with them. For their God hates iniquity.</language>
      <language id="Indonesian" verse="21"></language>
      <language id="Arabic" verse="21">وَكَانُوا مَا دَامُوا لاَ يَخْطَأُونَ أَمَامَ إِلهِهِمْ يُصِيبُهُمْ خَيْرٌ، لأَنَّ إِلهَهُمْ يُبْغِضُ الإِثْمَ.</language>
    </verse>
    <verse num="22">
      <language id="English" verse="22">And even some years ago, when they had withdrawn from the way that their God had given them to walk, they were destroyed in battles by many nations and very many of them were led away captive into a land not their own.</language>
      <language id="Indonesian" verse="22"></language>
      <language id="Arabic" verse="22">فَلَمَّا أَنْ حَادُوا قَبْلَ هذِهِ السِّنِينَ عَنِ الطَّرِيقِ الَّتِي أَمَرَهُمُ اللهُ أَنْ يَسْلُكُوهَا، انْكَسَرُوا فِي الْحُرُوبِ أَمَامَ شُعُوبٍ كَثِيرَةٍ وَجُلِيَ كَثِيرُونَ مِنْهُمْ إِلَى أَرْضٍ غَيْرِ أَرْضِهِمْ؛</language>
    </verse>
    <verse num="23">
      <language id="English" verse="23">But, more recently, returning to the Lord their God, from the dispersion in which they had been scattered, they have united and have ascended into all these mountains, and they again possess Jerusalem, where their holy things are.</language>
      <language id="Indonesian" verse="23"></language>
      <language id="Arabic" verse="23">غَيْرَ أَنَّهُمْ مِنْ عَهْدٍ قَرِيبٍ قَدْ تَابُوا إِلَى الرَّبِّ إِلهِهِمْ وَاجْتَمَعُوا مِنْ شَتَاتِهِمْ حَيْثُ تَبَدَّدُوا، وَصَعِدُوا إِلَى هذِهِ الْجِبَالِ كُلِّهَا وَعَادُوا فَتَمَلَّكُوا فِي أُورُشَلِيمَ حَيْثُ أَقْدَاسُهُمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="24">
      <language id="English" verse="24">Therefore, now my lord, inquire if there may be any iniquity of theirs in the sight of their God. If so, let us ascend to them, because their God will surely deliver them to you, and they will be subjugated under the yoke of your power.</language>
      <language id="Indonesian" verse="24"></language>
      <language id="Arabic" verse="24">وَالآنَ يَا سَيِّدِي انْظُرْ، فَإِنْ كَانَ لأُولئِكَ الشَّعْبِ إِثْمٌ أَمَامَ إِلهِهِمْ فَلْنَصْعَدْ إِلَيْهِمْ، لأَنَّ إِلهَهُمْ يُسَلِّمُهُمْ إِلَيْكَ وَيُسْتَعْبَدُونَ تَحْتَ نِيرِ سُلْطَانِكَ.</language>
    </verse>
    <verse num="25">
      <language id="English" verse="25">But if, in truth, there may be no offense of this people before their God, we will not be able to resist them, because their God will defend them, and we will become a disgrace to the whole earth.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="25"></language>
      <language id="Arabic" verse="25">وَإِنْ لَمْ يَكُنْ لأُولئِكَ الشَّعْبِ إِثْمٌ أَمَامَ إِلهِهِمْ فَلاَ طَاقَةَ لَنَا بِهِمْ، لأَنَّ إِلهَهُمْ يُدَافِعُ عَنْهُمْ، فَنَكُونُ عَاراً عَلَى جَمِيعِ وَجْهِ الأَرْضِ».</language>
    </verse>
    <verse num="26">
      <language id="English" verse="26">And it happened, when Achior had ceased to speak these words, all the great men of Holofernes were angry, and they intended to execute him, saying to each other:</language>
      <language id="Indonesian" verse="26"></language>
      <language id="Arabic" verse="26">فَلَمَّا فَرَغَ أَحْيُورُ مِنْ هذَا الْكَلاَمِ، غَضِبَ جَمِيعُ عُظَمَاءَ أَلِيفَانَا وَهَمُّوا بِقَتْلِهِ قَائِلِينَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ:</language>
    </verse>
    <verse num="27">
      <language id="English" verse="27">“Who is this, that says the sons of Israel are able to resist king Nebuchadnezzar and his armies: unarmed men, and without strength, and without skill in the art of fighting?</language>
      <language id="Indonesian" verse="27"></language>
      <language id="Arabic" verse="27">«مَنْ يَقُولُ إِنَّ لِبَنِي إِسْرَائِيلَ طَاقَةً بِمُقَاوَمَةِ الْمَلِكِ نَبُوخَذْنَصَّرَ وَجُيُوشِهِ وَهُمْ قَوْمٌ لاَ سِلاَحَ لَهُمْ وَلاَ قُوَّةَ وَلاَ لَهُمْ خِبْرَةٌ فِي أَمَرِ الْحَرْبِ.</language>
    </verse>
    <verse num="28">
      <language id="English" verse="28">Therefore, so that Achior may know that he has failed us, let us ascend to the mountains. And, when the most powerful among them have been taken, then, with them, he will be impaled with the sword.</language>
      <language id="Indonesian" verse="28"></language>
      <language id="Arabic" verse="28">فَلِكَيْ يَعْلَمَ أَحْيُورُ أَنَّهُ إِنَّمَا يُخَادِعُنَا، نَصْعَدُ الآنَ إِلَى الْجِبَالِ؛ وَإِذَا أُخِذَ جَبَابِرَتُهُمْ، فَحِينَئِذٍ نَجْعَلُهُ مَوْرِداً لِلسَّيْفِ أَيْضاً مَعَهُمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="29">
      <language id="English" verse="29">So may every people know that Nebuchadnezzar is god of the earth, and there is no other, except him.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="29"></language>
      <language id="Arabic" verse="29">حَتَّى تَعْلَمَ كُلُّ أُمَّةٍ أَنَّ نَبُوخَذْنَصَّرَ هُوَ إِلهُ الأَرْضِ وَلاَ إِلهَ غَيْرُهُ».</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="6">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">But when they had ceased speaking, it happened that Holofernes, being very indignant, said to Achior:</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">فَلَمَّا فَرَغُوا مِنْ كَلاَمِهِمْ، اشْتَدَّ غَضَبُ أَلِيفَانَا جِدًّا، وَقَالَ لأَحْيُورَ:</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">“Because you have prophesied to us, saying that the people of Israel may be defended by their God, and so as to reveal to you that there is no God, except Nebuchadnezzar:</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">«بِمَا أَنَّكَ تَنَبَّأْتَ لَنَا قَائِلاً: إِنَّ شَعْبَ إِسْرَائِيلَ يُدَافِعُ عَنْهُ إِلهُهُ، فَلِكَيْ أُرِيكَ أَنْ لاَ إِلهَ إِلاَّ نَبُوخَذْنَصَّرُ،</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">when we will have struck them all as one man, then you also will pass away with them by the sword of the Assyrians, and all Israel will perish into perdition with you.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">فَإِنَّا إِذَا ضَرَبْنَاهُمْ كُلَّهُمْ كَرَجُلٍ وَاحِدٍ، فَحِينَئِذٍ أَنْتَ أَيْضاً تَهْلِكُ بِسَيْفِ الأَشُّورِيِّينَ وَجَمِيعُ إِسْرَائِيلَ يَهْلِكُونَ مَعَكَ،</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And you will be shown that Nebuchadnezzar is the lord of the whole earth. And then, the sword of my army will pass through your sides, and, being stabbed, you will fall among the wounded of Israel, and you will breathe no longer, when you have been destroyed with them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">فَتَعْلَمُ عَنْ خِبْرَةٍ أَنَّ نَبُوخَذْنَصَّرَ هُوَ رَبُّ الأَرْضِ كُلِّهَا، وَحِينَئِذٍ سَيْفُ جَيْشِي يَخْتَرِقُ جَنْبَيْكَ فَتَسْقُطُ طَعِيناً بَيْنَ جَرْحَى إِسْرَائِيلَ وَلاَ يَبْقَى فِيكَ نَسَمَةٌ إِلاَّ رَيْثَمَا تُسْتَأْصَلُ مَعَهُمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And furthermore, if you consider your prophecy to be true, do not let your countenance fall, and let the paleness that has taken hold of your face depart from you, if you claim that these my words cannot be fulfilled.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">وَإِنْ كُنْتَ تَخَالُ أَنَّ نُبُوَّتَكَ صَادِقَةٌ، فَلاَ يَسْقُطْ وَجْهُكَ، وَلِيُفَارِقْكَ الاِصْفِرَارُ الَّذِي عَلاَ وَجْهَكَ إِنْ كُنْتَ تَظُنُّ أَنَّ كَلاَمِي هذَا لاَ يُمْكِنُ أَنْ يَتِمَّ.</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">But so that you may know that you will experience these things together with them, behold, from this hour you will be associated with their people, so that, when they receive the punishment that they deserve from my sword, you will fall under the same vengeance.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">وَلِكَيْ تَعْلَمَ أَنَّكَ تَخْتَبِرُ هذَا مَعَهُمْ، فَهَا إِنَّكَ مِنْ هذِهِ السَّاعَةِ تَنْضَمُّ إِلَى شَعْبِهِمْ، وَإِذَا نَالَهُمْ مِنْ سَيْفِي عُقُوبَةُ مَا اسْتَحَقُّوهُ، فَإِنَّكَ تَكُونُ مَعَهُمْ تَحْتَ طَائِلَةِ الانْتِقَامِ.</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">Then Holofernes instructed his servants to apprehend Achior, and to lead him through to Bethulia, and to deliver him into the hands of the sons of Israel.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">ثُمَّ أَمَرَ أَلِيفَانَا عَبِيدَهُ أَنْ يَقْبِضُوا عَلَى أَحْيُورَ وَيَأْخُذُوهُ إِلَى بَيْتِ فَلْوَى، وَيُسَلِّمُوهُ إِلَى أَيْدِي بَنِي إِسْرَائِيلَ.</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">And, taking him, the servants of Holofernes traveled through the plains. But when they approached close to the mountains, the slingers of stones went forth against them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">فَأَخَذَهُ عَبِيدُ أَلِيفَانَا وَسَارُوا فِي الصَّحْرَاءِ، وَلَمَّا دَنَوْا مِنَ الْجِبَالِ خَرَجَ عَلَيْهِمِ الرُّمَاةُ بِالْمَقَالِيعِ،</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">Then, diverting by the side of the mountain, they tied Achior, hands and feet, to a tree, and so they abandoned him, bound with ropes, and they returned to their lord.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">فَانْحَازُوا إِلَى جَانِبِ الْجَبَلِ، وَرَبَطُوا أَحْيُورَ إِلَى شَجَرَةٍ بِيَدَيْهِ وَرِجْلَيْهِ، وَبَعْدَ أَنْ رَبَطُوهُ هكَذَا بِالْحِبَالِ تَرَكُوهُ وَرَجَعُوا إِلَى سَيِّدِهِمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">Thereafter, the sons of Israel, descending from Bethulia, came to him. Releasing him, they brought him to Bethulia. And so, standing him in the midst of the people, they interrogated him as to what event caused the Assyrians to abandon him, bound.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">فَنَزَلَ بَنُو إِسْرَائِيلَ مِنْ بَيْتِ فَلْوَى وَأَتَوْهُ، فَحَلُّوهُ وَأَخَذُوهُ إِلَى بَيْتِ فَلْوَى، وَأَقَامُوهُ فِي وَسْطِ الشَّعْبِ وَسَأَلُوهُ لِمَ تَرَكَهُ الأَشُورِيُّونَ مَرْبُوطاً.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">In those days, the rulers of that place were Uzziah, the son of Micah of the tribe of Simeon, and Chabris, also called Gothoniel.</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">وَكَانَ فِي تِلْكَ الأَيَّامِ عُزِّيَّا بْنُ مِيخَا مِنْ سِبْطِ شِمْعُونَ، وَكَرْمِي الَّذِي هُوَ عُتْنِيئِيلُ أَمِيرَيْنِ</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">And so, in the midst of the elders and in the sight of everyone, Achior explained all that he had said in reply to the questioning of Holofernes, and in what manner the people of Holofernes wanted to have him killed because of this word,</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">فَتَكَلَّمَ أَحْيُورُ بَيْنَ أَيْدِي الشُّيُوخِ وَبِحَضْرَةِ الْجَمِيعِ بِكُلِّ مَا ذَكَرَهُ عَن سُؤَالِ أَلِيفَانَا لَهُ، وَكَيْفَ هَمَّ قَوْمُ أَلِيفَانَا أَنْ يَقْتُلُوهُ بِسَبَبِ هذَا</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">and how Holofernes himself, being angry, had ordered him to be handed over to the Israelites, for this reason: so that when he would prevail over the sons of Israel, then he would also command Achior himself to be executed by diverse torments, because he had said that the God of heaven is their defender.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">وَكَيْفَ أَمَرَهُمْ أَلِيفَانَا وَهُوَ مُغْضَبٌ أَنْ يَدْفَعُوهُ إِلَى أَيْدِي الإِسْرَائِيلِيِّينَ، وَفِي قَصْدِهِ أَنَّهُ مَتَى ظَفِرَ بِبَنِي إِسْرَائِيلَ يَأْمُرُ بِقَتْلِ أَحْيُورَ بِضُرُوبٍ مُخْتَلِفَةٍ مِنَ الْعَذَابِ لأَجْلِ أَنَّهُ قَالَ إِنَّ إِلهَ السَّمَاءِ هُوَ الْمُدَافِعُ عَنْهُمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">And when Achior had declared all these things, all the people fell on their faces, adoring the Lord, and, communing together with mourning and weeping, they poured out their prayers with one mind to the Lord,</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">فَلَمَّا قَصَّ عَلَيْهِمْ أَحْيُورُ جَمِيعَ ذلِكَ، خَرَّ الشَّعْبُ كُلُّهُمْ عَلَى وُجُوهِهِمْ سَاجِدِينَ لِلرَّبِّ، وَرَفَعُوا صَلَوَاتِهِمْ إِلَى الرَّبِّ بِالْبُكَاءِ وَالْعَوِيلِ عَامَّةً بِقَلْبٍ وَاحِدٍ،</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">saying: “O Lord, God of heaven and earth, behold their arrogance, and gaze upon our humility, and attend to the face of your holy ones, and reveal that you do not abandon those who rely on you, and that those who rely on themselves and who glory in their own strength, you humble.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">قَائِلِينَ: «أَيُّهَا الرَّبُّ إِلهُ السَّمَاءِ وَالأَرْضِ، انْظُرْ إِلَى عُتُوِّهِمْ، وَاِلْتَفِتْ إِلَى تَذَلُّلِنَا، وَلاَ تُغْفِلْ وُجُوهَ قِدِّيسِيكَ، وَأَعْلِنْ أَنَّكَ لَمْ تَتْرُكِ الْمُتَوَكِّلِينَ عَلَيْكَ، وَأَنَّكَ تُذِلُّ الْمُتَوَكِّلِينَ عَلَى أَنْفُسِهِمْ وَالْمُفْتَخِرِينَ بِقُوَّتِهِمْ».</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">And so, when their weeping was ended, and the prayer of the people throughout the entire day was completed, they consoled Achior,</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">وَبَعْدَ هذَا الْبُكَاءِ وَانْقِضَاءِ صَلاَةِ الشَّعْبِ ذلِكَ الْيَوْمَ كُلَّهُ، عَزَّوْا أَحْيُورَ</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">saying: “The God of our fathers, whose power you have predicted, will give to you this in return: that you, instead, will see the destruction of them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">قَائِلِينَ: «إِلهُ آبَائِنَا الَّذِي أَنْذَرْتَ بِقُوَّتِهِ يَمُنُّ عَلَيْكَ بِهذِهِ الْمُنْيَةِ، أَنْ تَنْظُرَ أَنْتَ هَلاَكَهُمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">Truly, when the Lord our God will give this freedom to his servants, may God also be with you in our midst, so that, just as it pleases you, everyone who is with you may keep company with us.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">وَإِذَا أَتَى الرَّبُّ إِلهُنَا عَبِيدَهُ هذَا الْخَلاَصَ، فَلْيَكُنْ هُوَ إِلهاً لَكَ فِيمَا بَيْنَنَا إِنْ أَحْبَبْتَ أَنْ تَكُونَ مَعَنَا بِأَهْلِكَ كُلِّهِمْ».</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">Then Uzziah, after the council was ended, received him into his own house, and he made him a great supper.</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">وَلَمَّا انْتَهَتِ الْمَشُورَةُ، أَخَذَه عُزِّيَّا إِلَى بَيْتِهِ وَصَنَعَ لَهُ عَشَاءً عَظِيماً،</language>
    </verse>
    <verse num="20">
      <language id="English" verse="20">And all the elders were invited; together they refreshed themselves at the completion of their fast.</language>
      <language id="Indonesian" verse="20"></language>
      <language id="Arabic" verse="20">وَدَعَا الشُّيُوخَ كُلَّهُمْ، فَأَكَلُوا مَعَهُ بَعْدَ انْقِضَاءِ</language>
    </verse>
    <verse num="21">
      <language id="English" verse="21">In truth, after this, all the people were called together, and they prayed throughout the entire night within the assembly, petitioning help from the God of Israel.</language>
      <language id="Indonesian" verse="21"></language>
      <language id="Arabic" verse="21">ثُمَّ دَعَوْا كُلَّ الشَّعْبِ، وَبَاتُوا فِي مَوْضِعِ الاِجْتِمَاعِ يُصَلُّونَ وَيَسْتَغِيثُونَ بِإِلهِ إِسْرَائِيلَ ذلِكَ اللَّيْلَ كُلَّهُ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="7">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">But Holofernes, on another day, instructed his army to ascend against Bethulia.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَفِي الْيَوْمِ الثَّانِي أَمَرَ أَلِيفَانَا جَمِيعَ عَسْكَرِهِ أَنْ يَزْحَفُوا عَلَى بَيْتِ فَلْوَى،</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">Moreover, there were one hundred and twenty thousand foot-soldiers, and twenty-two thousand horsemen, besides the contingents of those men who had been taken captive, and all the youths who had been abducted from the provinces and the cities.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">وَكَانَ رَجَّالَةُ الْحَرْبِ مِئَةً وَعِشْرِينَ أَلْفاً، وَالْفُرْسَانُ اثْنَيْنِ وَعِشْرِينَ أَلْفاً، مَا خَلاَ الرِّجَالَ الْمَجْلُوِّينَ وَجَمِيعَ الْفِتْيَانِ الَّذِينَ اسْتَصْحَبَهُمْ مِنَ الأَقَالِيمِ وَالْمُدُنِ.</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">All these prepared themselves together to fight against the sons of Israel, and they came through the foothills of the mountain, even to the apex, which looks down upon Dothain, from the place which is called Belma, up to Chelmon, which is opposite Esdrelon.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">فَتَأَهَّبَ جَمِيعُهُمْ لِمُقَاتَلَةِ بَنِي إِسْرَائِيلَ، وَجَاءُوا مِنْ جَانِبِ الْجَبَلِ إِلَى الْقِمَّةِ الَّتِي تَنْظُرُ إِلَى دُوتَانَ مِنَ الْمَوْضِعِ الَّذِي يُقَالُ لَهُ بَلْمَا إِلَى قَلِيمُونَ الَّتِي قُبَالَةَ يَزْرَعِيلَ.</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">But the sons of Israel, when they saw the multitude of them, prostrated themselves upon the ground, scattering ashes over their heads, praying with one accord that the God of Israel would show his mercy upon his people.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">فَلَمَّا رَأَى بَنُو إِسْرَائِيلَ كَثْرَتَهُمْ، خَرُّوا عَلَى الأَرْضِ وَحَثَوُا الرَّمَادَ عَلَى رُؤُوسِهِمْ، وَصَلَّوْا بِقَلْبٍ وَاحِدٍ إِلَى إِلهِ إِسْرَائِيلَ لِيُظْهِرَ رَحْمَتَهُ عَلَى شَعْبِهِ،</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And, taking up their arms of war, they set up positions at the places that lead along a narrow footpath between the mountains, and they guarded them all day and night.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">ثُمَّ أَخَذَ كُلُّ رَجُلٍ سِلاَحَهُ وَأَقَامُوا فِي الأَمَاكِنِ الْمُفْضِيَةِ إِلَى الْمَضِيقِ بَيْنَ الْجِبَالِ، وَلَمْ يَزَالُوا حَارِسِينَ كُلَّ النَّهَارِ وَاللَّيْلِ.</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">Now Holofernes, while circling around, discovered that the fountain that flowed in to them, led directly through an aqueduct on the south side, beyond the city. And he instructed their aqueduct to be cut off.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">وَلَمَّا كَانَ أَلِيفَانَا يَطُوفُ فِي الأَرْضِ، وَجَدَ الْعَيْنَ الَّتِي كَانَتْ تَجْرِي إِلَى دَاخِلِ الْمَدِينَةِ مِنْ نَاحِيَةِ الْجَنُوبِ لَهَا قَنَاةٌ خَارِجَ الْمَدِينَةِ، فَأَمَرَ أَنْ يَقْطَعُوا الْقَنَاةَ.</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">Even so, there were springs not far from the walls, from which they were seen to draw water secretly, to refresh themselves a little rather than to drink their fill.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">وَكَانَتْ عُيُونٌ أُخَرُ عَلَى قُرْبٍ مِنَ السُّورِ كَانُوا يَخْرُجُونَ فَيَسْتَقُونَ مِنْهَا خُفْيَةً لِكَيْ يَكْسِرُوا حِدَّةَ عَطَشِهِمْ وَإِنْ كَانُوا لاَ يَرْتَوُونَ.</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">But the sons of Ammon and Moab approached Holofernes, saying: “The sons of Israel do not trust in their lances, nor in their arrows, but the mountains are their defense, and the steep hills and precipices constitute their fortifications.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">فَتَقَدَّمَ بَنُو عَمُّونَ وَمُوآبَ إِلَى أَلِيفَانَا وَقَالُوا لَهُ: «إِنَّ بَنِي إِسْرَائِيلَ لاَ يَتَّكِلُونَ عَلَى الرُّمْحِ وَالسَّهْمِ، وَلكِنَّ الْجِبَالَ تَزِرُهُمْ وَالتِّلاَلَ الَّتِي بَيْنَ الْهُوَى تُحَصِّنُهُمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">Therefore, so that you may be able to overcome them without joining battle, set guards at the springs so that they may not draw water from them, and you will put them to death without the sword, or at least, being weary, they will hand over their city, which they suppose to be, by its position in the mountains, unable to be conquered.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">فَالآنَ حَتَّى تَظْفَرَ بِهِمْ بِلاَ قِتَالٍ، أَقِمْ أَرْصَاداً عَلَى الْيَنَابِيعِ لِئَلاَّ يَسْتَقُوا مِنْهَا مَاءً فَتَقْتُلَهُمْ بِغَيْرِ سَيْفٍ، أَوْ يُلْجِئَهُمْ مَا يَصِيرُونَ إِلَيْهِ مِنَ الضَّنْكِ أَنْ يُسَلِّمُوا مَدِينَتَهُمُ الَّتِي يَعُدُّونَهَا مَنِيعَةً مِنْ أَجْلِ أَنَّهَا عَلَى الْجِبَالِ».</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">And these words were pleasing before Holofernes and before his attendants, and so he stationed a hundred men around every spring.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">فَأُعْجِبَ أَلِيفَانَا وَسَائِرُ عَبِيدِهِ بِهذَا الْكَلاَمِ، فَجَعَلَ أَرْصَاداً عَلَى الْعُيُونِ مِنْ أَصْحَابِ الْمِئَةِ عَلَى كُلِّ عَيْنٍ مِنْ جَمِيعِ الْجِهَاتِ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">And when they had kept this watch through twenty full days, the cisterns and collections of waters failed among all the inhabitants of Bethulia, so that there was within the city not enough to satisfy them for even one day, because water was given out to the people daily by measure.</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">فَأَقَامُوا عَلَى هذِهِ الْمُحَافَظَةِ عِشْرِينَ يَوْماً حَتَّى جَفَّتْ مِيَاهُ آبَارِ بَيْتَ فَلْوَى وَحِيَاضِهَا بِأَسْرِهَا حَتَّى لَمْ يَكُنْ فِي دَاخِلِ الْمَدِينَةِ مَا يُرْوِيهِمْ يَوْماً وَاحِداً لأَنَّ الْمَاءَ كَانَ يُعْطَى لِلشَّعْبِ كُلَّ يَوْمٍ بِمِقْدَارٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">Then, all the men and women, youths and little ones, gathering together before Uzziah, all with one voice together,</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">حِينَئِذٍ اجْتَمَعَ عَلَى عُزِّيَّا جَمِيعُ الرِّجَالِ وَالنِّسَاءِ وَالشُّبَّانِ وَالأَطْفَالِ وَكُلُّهُمْ بِصَوْتٍ وَاحِدٍ</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">said: “May God be judge between us and you, for you have done evil with us, in not being willing to speak peacefully with the Assyrians, and because of this, God has sold us into their hands.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">وَقَالُوا: «يَحْكُمُ اللهُ بَيْنَنَا وَبَيْنَكَ، فَإِنَّكَ قَدْ جَنَيْتَ عَلَيْنَا شُرُوراً إِذْ أَبَيْتَ أَنْ تُخَاطِبَ الأَشُّورِيِّينَ بِالْمُسَالَمَةِ، وَلِذلِكَ بَاعَنَا اللهُ إِلَى أيْدِيهِمْ؛</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">And therefore, there is no one to help us, while we are prostrated before their eyes with thirst and great destruction.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">وَالآنَ فَإِنَّهُ لَيْسَ لَنَا مِنْ نَصِيرٍ، وَلَكِنَّا نُصْرَعُ أَمَامَ عُيُونِهِمْ مِنْ قِبَلِ الْعَطَشِ وَالدَّمَارِ الْعَظِيمِ.</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">And now, gather together all who are in the city, so that we may willingly deliver everyone of us to the people of Holofernes.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">فَالآنَ ادْعُوا جَمِيعَ مَنْ فِي الْمَدِينَةِ وَلْنَسْتَسْلِمْ بِأَجْمَعِنَا إِلَى أَصْحَابِ أَلِيفَانَا مِنْ تِلْقَاءِ أَنْفُسِنَا،</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">For it is better that as captives, being alive, we should bless the Lord, than that we should die and become a disgrace to all flesh, after we have seen our wives and our children die before our eyes.</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">فَخَيْرٌ لَنَا أَن نُبَارِكَ الرَّبَّ وَنَحْنُ أَحْيَاءٌ فِي الْجَلاَءِ مِنْ أَنْ نَمُوتَ وَنَكُونَ عَاراً عِنْدَ جَمِيعِ الْبَشَرِ بَعْدَ أَنْ نَكُونَ عَايَنَّا نِسَاءَنَا وَأَطْفَالَنَا يَمُوتُونَ أَمَامَنَا.</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">We call to witness this day heaven and earth, and the God of our fathers, who takes vengeance upon us according to our sins, so that now you may deliver the city into the hand of the military of Holofernes. And may our end be brief, by the edge of the sword, that would be made longer by the dryness of thirst.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">وَنَسْتَحْلِفُكُمُ الْيَوْمَ بِالسَّمَاءِ وَالأَرْضِ وَبِإِلهِ آبَائِنَا الَّذِي يَنْتَقِمُ مِنَّا بِحَسَبِ خَطَايَانَا، أَنْ تُسَلِّمُوا الْمَدِينَةَ إِلَى أَيْدِي جَيْشِ أَلِيفَانَا فَيُقْضَى أَجَلُنَا سَرِيعاً بِحَدِّ السَّيْفِ وَلاَ يَتَمَادَى فِي أُوَارِ الْعَطَشِ».</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">And when they had said these things, there happened a great weeping and a loud lamentation within the assembly. From everyone and for many hours, with one voice, they cried out to God, saying:</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">فَلَمَّا قَالُوا هذَا حَدَثَ بُكَاءٌ وَعَوِيلٌ عَظِيمٌ فِي الْجَمَاعَةِ كُلِّهَا، وَصَرَخُوا إِلَى اللهِ بِصَوْتٍ وَاحِدٍ سَاعَاتٍ كَثِيرَةً قَائِلِينَ:</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">“We have sinned like our fathers, we have acted unjustly, we have committed iniquity.</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">«قَدْ خَطِئْنَا نَحْنُ وَآبَاؤُنَا وَصَنَعْنَا الظُّلْمَ وَالإِثْمَ،</language>
    </verse>
    <verse num="20">
      <language id="English" verse="20">May you have mercy on us, for you are pious, or with your own scourges avenge our iniquities, but do not be willing to deliver those trusting in you to a people who are ignorant of you,</language>
      <language id="Indonesian" verse="20"></language>
      <language id="Arabic" verse="20">ارْحَمْنَا لأَنَّكَ رَحِيمٌ أَوْ فَانْتَقِمْ عَنْ آثَامِنَا بِأَنْ تُعَاقِبَنَا أَنْتَ وَلاَ تُسَلِّمَ الْمُعْتَرِفِينَ بِكَ إِلَى شَعْبٍ لاَ يَعْرِفُكَ</language>
    </verse>
    <verse num="21">
      <language id="English" verse="21">so that they may not say among the Gentiles, ‘Where is their God?’ ”</language>
      <language id="Indonesian" verse="21"></language>
      <language id="Arabic" verse="21">لِئَلاَّ يُقَالَ فِي الأُمَمِ أَيْنَ إِلهُهُمْ»؟</language>
    </verse>
    <verse num="22">
      <language id="English" verse="22">And when, being weary from these outcries, and tired from these weepings, they became silent,</language>
      <language id="Indonesian" verse="22"></language>
      <language id="Arabic" verse="22">ثُمَّ إِنَّهُمْ كَلُّوا مِنَ الصُّرَاخِ وَخَارُوا مِنَ الْبُكَاءِ، فَسَكَتُوا.</language>
    </verse>
    <verse num="23">
      <language id="English" verse="23">Uzziah, rising up covered in tears, said: “Be steadfast in soul, brothers, and let us wait these five days for mercy from the Lord.</language>
      <language id="Indonesian" verse="23"></language>
      <language id="Arabic" verse="23">فَقَامَ عُزِّيَّا وَدُمُوعُهُ سَائِلَةٌ وَقَالَ لَهُمْ: «كُونُوا طَيِّبِي الْقُلُوبِ يَا إِخْوَتِي وَلْنَنْتَظِرْ رَحْمَةً مِنْ لَدُنِ الرَّبِّ هذِهِ الْخَمْسَةَ الأَيَّامَ،</language>
    </verse>
    <verse num="24">
      <language id="English" verse="24">For perhaps he will break off his indignation and give glory to his own name.</language>
      <language id="Indonesian" verse="24"></language>
      <language id="Arabic" verse="24">فَلَعَلَّهُ يَكُفُّ غَضَبَهُ وَيُقِيمُ مَجْداً لاسْمِهِ</language>
    </verse>
    <verse num="25">
      <language id="English" verse="25">But if, with five days passing, help does not arrive, we will accomplish the words that you have spoken.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="25"></language>
      <language id="Arabic" verse="25">فَإِذَا انْقَضَتْ خَمْسَةُ أَيَّامٍ وَلَمْ تَأْتِنَا مَعُونَةٌ فَعَلْنَا مَا تَقُولُونَ».</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="8">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">And it happened that these words were heard by Judith, a widow who was the daughter of Merari, the son of Idox, the son of Joseph, the son of Oziel, the son of Elai, the son of Jamnor, the son of Gideon, the son of Raphaim, the son of Ahitub, the son of Melchiel, the son of Enan, the son of Nathaniel, the son of Salathiel, the son of Simeon, the son of Ruben.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَلَمَّا سَمِعَتْ هذَا الْكَلاَمَ يَهُودِيتُ الأَرْمَلَةُ، وَهِيَ بِنْتُ مَرَارِي بْنِ إِيدُوسَ ابْنِ يُوسُفَ بْنِ عُزِّيَّا بْنِ أَلاَيَ بْنِ يَمْنُورَ بْنِ جِدْعُونَ بْنِ رَفَائِيمَ بْنِ أَحِيطُوبَ بْنِ مَلْكِيَّا ابْنِ عَانَانَ بْنِ نَتَنْيَا بْنِ شَأَلْتِئِيلَ بْنِ شِمْعُونَ بْنِ رَأُوبِيْنَ،</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">And her husband was Manasseh, who died in the days of the barley harvest.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">وَكَانَ بَعْلُهَا مَنَسَّى وَقَدْ مَاتَ فِي أَيَّامِ حَصَادِ الشَّعِيرِ،</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">For he was standing over those who bound sheaves in the field, and the heat overcame his head, and he died in Bethulia, his own city, and he was buried there with his fathers.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">لأَنَّهُ كَانَ يَحُثُّ رَابِطِي الْحُزَمِ فِي الْحَقْلِ فَصَخَدَ الْحَرُّ رَأْسَهُ فَمَاتَ فِي بَيْتِ فَلْوَى مَدِينَتِهِ وَقُبِرَ هُنَاكَ مَعَ آبَائِهِ،</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">But Judith, his bereaved, was a widow now for three years and six months.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">وَكَانَتْ يَهُودِيتُ قَدْ بَقِيَتْ أَرْمَلَةً مُنْذُ ثَلاَثِ سِنِينَ وَسِتَّةِ أَشْهُرٍ،</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And she made herself a private chamber in the upper part of her house, in which she stayed enclosed with her handmaids.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">وَكَانَتْ قَدْ هَيَّأْتْ لَهَا فِي أَعْلَى بَيْتِهَا غُرْفَةً سِرِّيَّةً وَكَانَتْ تُقِيمُ فِيهَا مَعَ جَوَارِيهَا وَتُغْلِقُهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">And she had haircloth around her waist, and she fasted all the days of her life, except Sabbaths, and new moons, and the feasts of the house of Israel.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">وَكَانَ عَلَى حَقْوَيْهَا مِسْحٌ وَكَانَتْ تَصُومُ جَمِيعَ أَيَّامِ حَيَاتِهَا مَا خَلاَ السُّبُوتَ وَرُؤُوسَ الشُّهُورِ وَأَعْيَادَ آلِ إِسْرَائِيلَ،</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">Moreover, she was exceedingly elegant in appearance, and her husband left her many riches, and an abundant household, as well as the ownership of plentiful herds of oxen and flocks of sheep.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">وَكَانَتْ جَمِيلَةَ الْمَنْظَرِ جِدًّا وَقَدْ تَرَكَ لَهَا بَعْلُهَا ثَرْوَةً وَاسِعَةً وَحَشَماً كَثِيرِينَ وَأَمْلاَكاً مَمْلُوءَةً بِأَصْوِرَةِ الْبَقَرِ وَقُطْعَانِ الْغَنَمِ،</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">And she was greatly renowned among all, because she feared the Lord very much, nor was there anyone who spoke an ill word about her.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">وَكَانَتْ لَهَا شُهْرَةٌ بَيْنَ جَمِيعِ النَّاسِ مِنْ أَجْلِ أَنَّهَا كَانَتْ تَتَّقِي الرَّبَّ جِدًّا وَلَمْ يَكُنْ أَحَدٌ يَقُولُ عَلَيْهَا كَلِمَةَ سُوءٍ؛</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">And so, when she heard that Uzziah had promised that he would hand over the city with the passing of five days, she sent to the elders Chabris and Charmis.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">فَهذِهِ لَمَّا سَمِعَتْ أَنَّ عُزِّيَّا وَعَدَ بِأَنْ يُسَلِّمَ الْمَدِينَةَ بَعْدَ خَمْسَةِ أَيَّامٍ، أَنْفَذَتْ إِلَى الشَّيْخَيْنِ كَبْرِيَ وَكَرْمِيَ</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">And they came to her, and she said to them: “What is this word, by which Uzziah has consented to hand over the city to the Assyrians, if within five days no help arrives for us?</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">فَوَافَيَاهَا فَقَالَتْ لَهُمَا: «مَا هذَا الأَمْرُ الَّذِي وَافَقَ عَلَيْهِ عُزِّيَّا أَنْ يُسَلِّمَ الْمَدِينَةَ إِلَى الأَشُّورِيِّينَ إِذَا لَمْ تَأْتِنَا مَعُونَةٌ إِلَى خَمْسَةِ أَيَّامٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">And who are you to test the Lord?</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">مَنْ أَنْتُمْ حَتَّى تُجَرِّبُوا الرَّبَّ؟</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">This is not a word that will provoke mercy, but rather one that may excite wrath and enkindle fury.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">لَيْسَ هذَا بِكَلاَمٍ يَسْتَعْطِفُ الرَّحْمَةَ، وَلكِنَّهُ بِالأَحْرَى يَهِيجُ الْغَضَبَ وَيُضْرِمُ السُّخْطَ،</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">You have set a time limit for the mercy of the Lord, and you have established a day for him, according to your choice.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">فَإِنَّكُمْ قَدْ ضَرَبْتُمْ أَجَلاً لِرَحْمَةِ الرَّبِّ وَعَيَّنْتُمْ لَهُ يَوْماً كَمَا شِئْتُمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">But, since the Lord is patient, let us be repentant about this same matter, and let us beg his indulgence with many tears.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">وَلكِنْ بِمَا أَنَّ الرَّبَّ طَوِيلُ الأَنَاةِ، فَلْنَنْدَمْ عَلَى هذَا وَنَلْتَمِسْ غُفْرَانَهُ بِالدُّمُوعِ الْمَسْكُوبَةِ،</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">For God will not threaten like man, nor will he be inflamed to anger like a son of man.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">إِنَّهُ لَيْسَ وَعِيدُ اللهِ كَوَعِيدِ الإِنْسَانِ وَلاَ هُوَ يَسْتَشِيطُ حَنَقاً كَابْنِ الْبَشَرِ.</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">And, for this reason, let us humble our souls before him, and, continuing to serve him in a spirit of humility,</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">لِذلِكَ فَلْنُذَلِّلْ لَهُ أَنْفُسَنَا وَنَعْبُدْهُ بِرُوحٍ مُتَوَاضِعٍ،</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">let us speak to the Lord with tears, so that he may act according to his will in his mercy toward us. So then, just as our heart is disturbed by their arrogance, so also may we glory in our humility.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">وَلْنَسْأَلِ الرَّبَّ بَاكِينَ أَنْ يُؤْتِيَنَا رَحْمَتَهُ بِحَسَبِ مَشِيئَتِهِ لِنَفْتَخِرَ بِتَوَاضُعِنَا مِثْلَمَا اضْطَرَبَتْ قُلُوبُنَا بِتَكَبُّرِهِمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">For we have not followed the sins of our fathers, who abandoned their God in order to worship strange gods.</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">فَإِنَّا لَمْ نَجْرِ عَلَى خَطَايَا آبَائِنَا الَّذِينَ تَرَكُوا إِلهَهُمْ وَعَبَدُوا آلِهَةً غَرِيبَةً،</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">Because of this crime, they were given over to their enemies: to the sword, and to pillaging, and to confusion. But we know no other God except him.</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">فَأُسْلِمُوا مِنْ أَجْلِ ذلِكَ الإِثْمِ إِلَى السَّيْفِ وَالنَّهْبِ وَالْخِزْيِ بَيْنَ أَعْدَائِهِمْ، لَكِنَّا نَحْنُ لاَ نَعْرِفُ إِلهاً غَيْرَهُ</language>
    </verse>
    <verse num="20">
      <language id="English" verse="20">Let us wait with humility for his consolation, and the Lord our God will requite our blood by the afflictions of our enemies, and he will humble all the nations that will rise up against us, and he will cause them to be without honor.</language>
      <language id="Indonesian" verse="20"></language>
      <language id="Arabic" verse="20">فَنَتَرَجَّى بِالتَّوَاضُعِ تَعْزِيَتَهُ وَهُوَ يَنْتَقِمُ لِدَمِنَا عَنْ إِعْنَاتِ أَعْدَائِنَا لَنَا، وَيُذِلُّ جَمِيعَ الأُمَمِ الْوَاثِبِينَ عَلَيْنَا وَيُخْزِيهِمِ الرَّبُّ إِلهُنَا.</language>
    </verse>
    <verse num="21">
      <language id="English" verse="21">And now, brothers, because you are the elders among the people of God, and their very soul hangs upon you, rescue their hearts by your eloquence, so that they may remember that our fathers were tested in order to prove whether or not they truly worshiped their God.</language>
      <language id="Indonesian" verse="21"></language>
      <language id="Arabic" verse="21">وَالآنَ، يَا إِخْوَتِي، بِمَا أَنَّكُمْ أَنْتُمْ شُيُوخٌ فِي شَعْبِ اللهِ وَبِكُمْ نُفُوسُهُمْ مَنُوطَةٌ، فَأَنْهِضُوا قُلُوبَهُمْ بِكَلاَمِكُمْ حَتَّى يَذْكُرُوا أَنَّ آبَاءَنَا إِنَّمَا وَرَدَ عَلَيْهِمِ الْبَلاَءُ لِيُمْتَحَنُوا هَلْ يَعْبُدُونَ إِلهَهُمْ بِالْحَقِّ</language>
    </verse>
    <verse num="22">
      <language id="English" verse="22">They are obliged to remember how our father Abraham was tested, and being proved by many tribulations, he was made the friend of God.</language>
      <language id="Indonesian" verse="22"></language>
      <language id="Arabic" verse="22">فَيَنْبَغِي لَهُمْ أَنْ يَذْكُرُوا كَيْفَ امْتُحِنَ أَبُونَا إِبْرَاهِيمُ، وَبَعْدَ أَنْ جُرِّبَ بِشَدَائِدَ كَثِيرَةٍ صَارَ خَلِيلاً للهِ.</language>
    </verse>
    <verse num="23">
      <language id="English" verse="23">So Isaac, so Jacob, so Moses, and all that have pleased God, passed through many tribulations, remaining faithful.</language>
      <language id="Indonesian" verse="23"></language>
      <language id="Arabic" verse="23">وَهكَذَا إِسْحَاقُ، وَهكَذَا يَعْقُوبُ، وَهكَذَا مُوسَى، وَجَمِيعُ الَّذِينَ رَضِيَ اللهُ مِنْهُمْ، جَازُوا فِي شَدَائِدَ كَثِيرَةٍ وَبَقُوا عَلَى أَمَانَتِهِمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="24">
      <language id="English" verse="24">But those who did not accept the trials with the fear of the Lord, and who brought forward their impatience and the disgrace of their murmuring against the Lord,</language>
      <language id="Indonesian" verse="24"></language>
      <language id="Arabic" verse="24">فَأَمَّا الَّذِينَ لَمْ يَقْبَلُوا الْبَلاَيَا بِخِشْيَةِ الرَّبِّ بَلْ أَبْدَوْا جَزَعَهُمْ وَعَادَ تَذَمُّرُهُمْ عَلَى الرَّبِّ.</language>
    </verse>
    <verse num="25">
      <language id="English" verse="25">were exterminated by the exterminator, and they perished by serpents.</language>
      <language id="Indonesian" verse="25"></language>
      <language id="Arabic" verse="25">فَاسْتَأْصَلَهُمُ الْمُسْتَأْصِلُ وَهَلَكُوا بِالْحَيَّاتِ.</language>
    </verse>
    <verse num="26">
      <language id="English" verse="26">And as for us, therefore, let us not revenge ourselves for these things that we suffer.</language>
      <language id="Indonesian" verse="26"></language>
      <language id="Arabic" verse="26">وَأَمَّا نَحْنُ الآنَ فَلاَ نَجْزَعْ لِمَا نُقَاسِيهِ،</language>
    </verse>
    <verse num="27">
      <language id="English" verse="27">But, in considering these same sufferings to be less than our sins deserve, let us believe that the scourges of the Lord, by which we are corrected like servants, have occurred for our improvement and not for our destruction.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="27"></language>
      <language id="Arabic" verse="27">بَلْ لِنَحْسَبْ أَنَّ هذِهِ الْعُقُوبَاتِ هِيَ دُونَ خَطَايَانَا وَنَعْتَقِدْ أَنَّ ضَرَبَاتِ الرَّبِّ الَّتِي نُؤَدَّبُ بِهَا كَالْعَبِيدِ إِنَّمَا هِيَ لِلإِصْلاَحِ لاَ لِلإِهْلاَكِ».</language>
    </verse>
    <verse num="28">
      <language id="English" verse="28">And Uzziah and the elders said to her: “All the things that you have spoken are true, and there is nothing reprehensible in your words.</language>
      <language id="Indonesian" verse="28"></language>
      <language id="Arabic" verse="28">فَقَالَ لَهَا عُزِّيَّا وَالشُّيُوخُ: «جَمِيعُ مَقَالِكِ حَقٌّ وَلاَ عَيْبَ فِي كَلِمَاتِكِ،</language>
    </verse>
    <verse num="29">
      <language id="English" verse="29">Now, therefore, pray for us, because you are a holy woman, and one fearing God.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="29"></language>
      <language id="Arabic" verse="29">فَالآنَ صَلِّي عَنَّا لأَنَّكِ امْرَأَةٌ قِدِّيسَةٌ مُتَّقِيَةٌ للهِ».</language>
    </verse>
    <verse num="30">
      <language id="English" verse="30">And Judith said to them: “You know that what I have been able to say is of God.</language>
      <language id="Indonesian" verse="30"></language>
      <language id="Arabic" verse="30">فَقَالَتْ لَهُمْ يَهُودِيتُ: «كَمَا أَنَّكُمْ عَرَفْتُمْ أَنَّ مَا تَكَلَّمْتُ بِهِ هُوَ مِنْ قِبَلِ اللهِ،</language>
    </verse>
    <verse num="31">
      <language id="English" verse="31">So, concerning that which I propose to do, examine whether or not it is from God, and pray that God may act to strengthen my plan.</language>
      <language id="Indonesian" verse="31"></language>
      <language id="Arabic" verse="31">فَاعْلَمُوا عَنْ خِبْرَةٍ أَنَّ مَا عَزَمْتُ عَلَيْهِ هُوَ مِنْ قِبَلِ اللهِ، وَصَلُّوا حَتَّى يُؤَيِّدَ اللهُ مَشُورَتِي.</language>
    </verse>
    <verse num="32">
      <language id="English" verse="32">You will stand at the gate this night, and I will go forth with my handmaid. And pray that, just as you have said, within five days the Lord may look kindly on his people Israel.</language>
      <language id="Indonesian" verse="32"></language>
      <language id="Arabic" verse="32">فَفِي هذِهِ اللَّيْلَةِ تَقِفُونَ أَنْتُمْ عَلَى الْبَابِ وَأَنَا أَخْرُجُ مَعَ وَصِيفَتِي، وَصَلُّوا أَنْ يَنْظُرَ الرَّبُّ إِلَى شَعْبِهِ إِسْرَائِيلَ خَمْسَةَ أَيَّامٍ كَمَا قُلْتُمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="33">
      <language id="English" verse="33">But I am not willing to have you examine my actions, and, until I report to you, let nothing else be done, except to pray for me to the Lord our God.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="33"></language>
      <language id="Arabic" verse="33">وَأَنَا لاَ أُحِبُّ أَنْ تَفْحَصُوا عَن قَصْدِي، وَمِنَ الآنَ حَتَّى أُعْلِمَكُمْ بِهِ لاَ تَصْنَعُوا شَيْئاً غَيْرَ الصَّلاَةِ عَنِّي إِلَى الرَّبِّ إِلهِنَا».</language>
    </verse>
    <verse num="34">
      <language id="English" verse="34">And Uzziah, the leader of Judah, said to her, “Go in peace, and may the Lord be with you to take revenge among our enemies.” So, turning back, they departed.</language>
      <language id="Indonesian" verse="34"></language>
      <language id="Arabic" verse="34">فَقَالَ لَهَا عُزِّيَّا أَمِيرُ يَهُوذَا: «اذْهَبِي بِسَلاَمٍ، وَلِيَكُنِ الرَّبُّ مَعَكِ فِي الاِنْتِقَامِ مِنْ أَعْدَائِنَا»، وَانْصَرَفُوا رَاجِعِينَ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="9">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">And when they were gone, Judith entered her place of prayer. And clothing herself with haircloth, she placed ashes on her head. And prostrating herself to the Lord, she cried out to the Lord, saying:</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَبَيْنَمَا هُمْ ذَاهِبُونَ، دَخَلَتْ يَهُودِيتُ مَعْبَدَهَا وَلَبِسَتْ مِسْحاً وَأَلْقَتْ رَمَاداً عَلَى رَأْسِهَا، وَخَرَّتْ أَمَامَ الرَّبِّ وَصَرَخَتْ إِلَى الرَّبِّ قَائِلَةً:</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">“O Lord, God of my father Simeon, you gave him a sword to defend against foreigners, who stood out as violators by their defilement, and who uncovered the thigh of the virgin unto shame.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">«أَيُّهَا الرَّبُّ إِلهُ أَبِي شِمْعُونَ الَّذِي أَعْطَاهُ سَيْفاً لِيَنْتَقِمَ مِنَ الْغُرَبَاءِ الَّذِينَ بِنَجَاسَتِهِمْ فَضَحُوا وَكَشَفُوا عَذْرَاءَ لِلْخِزْيِ</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">And you gave their wives into plunder, and their daughters into captivity, and all their spoils to be divided to the servants, who were zealous with your zeal. Bring help, I ask you, O Lord my God, to me, a widow.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">فَجَعَلْتَ نِسَاءَهُمْ غَنِيمَةً وَبَنَاتِهِمْ سَبْياً وَكُلَّ سَلْبِهِمْ مُقْتَسَماً بَيْنَ عَبِيدِكَ الَّذِينَ غَارُوا غَيْرَتَكَ، أَتَوَسَّلُ إِلَيْكَ أَيُّهَا الرَّبُّ إِلهِي أَنْ تُعِينَنِي أَنَا الأَرْمَلَةَ.</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">For you have acted in the past, and you have decided one thing after another. And what you have willed, this too has happened.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">فَإِنَّ لَكَ الأَفْعَالَ الأُولَى وَأَنْتَ قَدَّرْتَ بَعْضَهَا فِي عَقِبِ بَعْضٍ وَمَا أَرَدْتَهُ كَانَ،</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">For all your ways have been prepared, and you have placed your judgments within your providence.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">فَإِنَّ طَرَائِقَكَ جَمِيعَهَا مُهَيَّأَةٌ، وَقَدْ أَقَمْتَ أَحْكَامَكَ بِعِنَايَتِكَ.</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">Look upon the camp of the Assyrians now, just as you deigned to look upon the camp of the Egyptians, when their weapons rushed after your servants, trusting in their four-horse chariots, and in their horsemen, and in a multitude of warriors.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">فَانْظُرِ الآنَ إِلَى مُعَسْكَرِ الأَشُّورِيِّينَ كَمَا تَنَازَلْتَ فَنَظَرْتَ إِلَى مُعَسْكَرِ الْمِصْرِيِّينَ حِينَ كَانُوا يَسْعَوْنَ فِي إِثْرِ عَبِيدِكَ بِسِلاَحِهِمْ مُتَوَكِّلِينَ عَلَى مَرَاكِبِهِمْ وَفُرْسَانِهِمْ وَعَلَى كَثْرَةِ رِجَالِ حَرْبِهِمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">But you gazed upon their camp, and darkness wearied them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">حِينَئِذٍ نَظَرْتَ إِلَى مُعَسْكَرِهِمْ فَزَعَجَتْهُمُ الظُّلْمَةُ،</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">The abyss took hold of their feet, and the waters covered them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">الْتَزَقَتْ أَقْدَامُهُمْ بِالْعُمْقِ وَغَطَّتْهُمُ الْمِيَاهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">So may it be with these also, O Lord, who trust in their multitude, and in their swift chariots, and in their pikes, and in their shields, and in their arrows, and the glory in their lances.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">يَا رَبِّ فَلْيَكُنْ مِثْلَهُمْ هؤُلاَءِ الْمُتَوَكِّلُونَ عَلَى كَثْرَةِ عَدَدِهِمْ وَمَرَاكِبِهِمْ وَحِرَابِهِمْ وَتُرُوسِهِمْ وَسِهَامِهِمِ، الْمُفْتَخِرُونَ بِرِمَاحِهِمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">And they do not know that you are our God, who crushes wars from the beginning, and the Lord is your name.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">وَهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ أَنَّكَ أَنْتَ إِلهُنَا الَّذِي يَمْحَقُ الْحُرُوبَ مُنْذُ الْبَدْءِ وَأَنَّ اسْمَكَ الرَّبُّ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">Raise up your arm, just as from the beginning, and throw down their power by your power. Let their power fall, in their anger, for they promise themselves to violate your sanctuary, and to pollute the tabernacle of your name, and to cut down by their sword the horn of your altar.</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">فَارْفَعْ ذِرَاعَكَ كَمَا فَعَلْتَ مِنَ الْبَدْءِ، وَاحْطِمْ قُوَّتَهُمْ بِقُوَّتِكَ، وَلْتَسْقُطْ بِغَضَبِكَ قُوَّةُ الَّذِينَ يُطْمِعُونَ أَنْفُسَهُمْ فِي ابْتِذَالِ أَقْدَاسِكَ وَتَنْجِيسِ مَسْكَنِ اسْمِكَ وَهَدْمِ قَرْنِ مَذْبَحِكَ بِسَيْفِهِمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">Act, O Lord, so that his arrogance may be cut off with his own sword.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">اِجْعَلْ، يَا رَبُّ، كِبْرِيَاءَهُ تُقْطَعُ بِنَفْسِ سَيْفِهِ،</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">Let him be seized by the snare of his own eyes in my regard, and may you strike him by the attraction of my lips.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">لِيُصَدْ بِفَخِّ نَظَرِهِ إِلَيَّ وَاضْرِبْهُ بِعُذُوبَةِ الْكَلاَمِ الْخَارِجِ مِنْ شَفَتَيَّ،</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">Give me constancy in my soul, so that I may hold him in contempt, and give me virtue, so that I may overthrow him.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">وَهَبْنِي ثَبَاتاً فِي قَلْبِي حَتَّى أَزْدَرِيَهُ وَقُوَّةً حَتَّى أُهْلِكَهُ،</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">For this will be a memorial to your name, when he will be overthrown by the hand of a woman.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">فَيَكُونَ هذَا ذِكْراً لاِسْمِكَ إِذَا أَهْلَكَتْهُ يَدُ امْرَأَةٍ،</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">For your power, O Lord, is not in numbers, nor is your will with the strength of horses, nor from the beginning have the arrogant been pleasing to you. But the pleas of the humble and the meek have always pleased you.</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">لأَنَّهَا لَيْسَتْ قُوَّتُكَ بِالْكَثْرَةِ يَا رَبُّ وَلاَ مَرْضَاتُكَ بِقُدْرَةِ الْخَيْلِ، وَمُنْذُ الْبَدْءِ لاَ تَرْضَى مِنَ الْمُتَكَبِّرِينَ، بَلْ يَسُرُّكَ دَائِماً تَضَرُّعُ الْمُتَوَاضِعِينَ الْوُدَعَاءِ.</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">O God of the heavens, Creator of the waters, and Lord of all creation, heed me, a miserable thing, pleading you and depending on your mercy.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">يَا إِلهَ السَّمَوَاتِ خَالِقَ الْمِيَاهِ وَرَبَّ كُلِّ خَلِيقَةٍ، اسْتَجِبْنِي أَنَا الْمِسْكِينَةَ الْمُتَضَرِّعَةَ وَالْمُتَوَكِّلَةَ عَلَى رَحْمَتِكَ،</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">Remember, O Lord, your covenant, and put your words in my mouth, and reinforce the plan in my heart, so that your house may continue with your sanctification,</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">وَاذْكُر يَا رَبُّ مِيثَاقَكَ، وَاجْعَلِ الْكَلاَمَ فِي فِيَّ، وَثَبِّتْ مَشُورَةَ قَلْبِي لِيَثْبُتَ بَيْتُكَ فِي قُدْسِكَ،</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">and so that all the nations may acknowledge that you are God, and there is no other beside you.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">فَيَعْرِفَ جَمِيعُ الأُمَمِ أَنَّكَ أَنْتَ الإِلهُ وَلَيْسَ آخَرُ سِوَاكَ».</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="10">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">And it happened that, when she had ceased to cry out to the Lord, she arose from the place where she lay prostrate before the Lord.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَكَانَ لَمَّا فَرَغَتْ مِنْ صُرَاخِهَا إِلَى الرَّبِّ، أَنَّهَا قَامَتْ مِنَ الْمَكَانِ الَّذِي كَانَتْ فِيهِ مُنْطَرِحَةً أَمَامَ الرَّبِّ،</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">And she called her handmaid, and descending into her house, she took away from herself the haircloth, and she put away from herself the garments of her widowhood,</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">وَدَعَتْ وَصِيفَتَهَا وَنَزَلَتْ إِلَى بَيْتِهَا وَأَلْقَتْ عَنْهَا الْمِسْحَ وَنَزَعَتْ عَنْهَا ثِيَابَ إِرْمَالِهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">and she washed her body, and she anointed herself with the best ointment, and she plaited the hair of her head, and she put a headdress on her head, and she clothed herself with the garments of her elegance, and she put sandals on her feet, and she put on her little bracelets, and lilies, and earrings, and rings, and she adorned herself with all her ornaments.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">وَاسْتَحَمَّتْ وَادَّهَنَتْ بِأَطْيَابٍ نَفِيسَةٍ وَفَرَقَتْ شَعَرَهَا وَجَعَلَتْ تَاجاً عَلَى رَأْسِهَا وَلَبِسَتْ ثِيَابَ فَرَحِهَا وَاحْتَذَتْ بِحِذَاءٍ وَلَبِسَتِ الدَّمَالِجَ وَالسَّوَاسِنَ وَالْقِرَطَةَ وَالْخَوَاتِمَ وَتَزَيَّنَتْ بِكُلِّ زِينَتِهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And also, the Lord conferred upon her a splendor. For all this dressing up did not proceed from sensuality, but from virtue. And therefore, the Lord increased this, her beauty, so that she appeared with incomparable honor before the eyes of all.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">وَزَادَهَا الرَّبُّ أَيْضاً بَهَاءً مِنْ أَجْلِ أَنَّ تَزَيُّنَهَا هذَا لَمْ يَكُنْ عَنْ شَهْوَةٍ بَلْ عَنْ فَضِيلَةٍ، وَلِذلِكَ زَادَ الرَّبُّ فِي جَمَالِهَا حَتَّى ظَهَرَتْ فِي عُيُونِ الْجَمِيعِ بِبَهَاءٍ لاَ يُمَثَّلُ.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And so, she appointed to her handmaid a wineskin, and a vessel of oil, and parched grain, and dried figs, and bread, and cheese, and they departed.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">وَحَمَّلَتْ وَصِيفَتَهَا زِقَّ خَمْرٍ وَإِنَاءَ زَيْتٍ وَدَقِيقاً وَتِيناً يَابِساً وَخُبْزاً وَجُبْناً وَانْطَلَقَتْ،</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">And when they came to the gate of the city, they found Uzziah and the elders of the city waiting.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">فَلَمَّا بَلَغَتَا بَابَ الْمَدِينَةِ وَجَدَتَا عُزِّيَّا وَشُيُوخَ الْمَدِينَةِ مُنْتَظِرِينَ،</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">And when they saw her, being astounded, they wondered at her surpassing beauty.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">فَلَمَّا رَأَوْهَا انْدَهَشُوا وَتَعَجَّبُوا جِدًّا مِنْ جَمَالِهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">So, not questioning her at all, they dismissed her to go forth, saying: “May the God of our fathers give you grace, and may he strengthen all the advice of your heart with his virtue, so that Jerusalem may glory over you, and your name may be counted among the holy and the just.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">غَيْرَ أَنَّهُمْ لَمْ يَسْأَلُوهَا عَنْ شَيْءٍ بَلْ تَرَكُوهَا تَجُوزُ قَائِلِينَ: «إِلهُ آبَائِنَا يَمْنَحُكِ نِعْمَةً وَيُؤَيِّدُ كُلَّ مَشُورَةِ قَلْبِكِ بِقُوَّتِهِ حَتَّى تَفْتَخِرَ بِكِ أُورُشَلِيمَ، وَيَكُونَ اسْمُكِ مُحْصًى فِي عِدَادِ الْقِدِّيسِينَ وَالأَبْرَارِ».</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">And those who were there, all with one voice, said: “Amen. Amen.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">فَقَالَ كُلُّ مَنْ هُنَاكَ بِصَوْتٍ وَاحِدٍ: «آمِينَ، آمِينَ».</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">In truth, Judith was praying to the Lord as she crossed through the gates, she and her handmaid.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">فَخَرَجَتْ يَهُودِيتُ مِنَ الْبَابِ هِيَ وَأَمَتُهَا، وَكَانَتْ تُصَلِّي إِلَى الرَّبِّ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">But it happened that, when she descended the mountain at about the break of day, the scouts of the Assyrians met her, and they stopped her, saying, “Where are you coming from? And where are you going?”</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">وَكَانَ أَنَّهَا لَمَّا نَزَلَتْ مِنَ الْجَبَلِ عِنْدَ تَبَلُّجِ النَّهَارِ لَقِيَتْهَا طَلاَئِعُ الأَشُّورِيِّينَ فَأَمْسَكُوهَا قَائِلِينَ: «مِنْ أَيْنَ جِئْتِ؟ وَإِلَى أَيْنَ تَذْهَبِينَ؟»</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">And she answered: “I am a daughter of the Hebrews. This is why I have fled from their face: because I realized that in the future they would be given over to you with pillaging, for they hold you in contempt, and they would never be willing to surrender themselves, so that they might find mercy in your sight.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">فَأَجَابَتْ: «إِنِّي بِنْتٌ لِلْعِبْرَانِيِّينَ وَقَدْ هَرَبْتُ مِنْ بَيْنِهِمْ لأَنِّي أَيْقَنْتُ أَنَّهُمْ سَيَكُونُونَ غَنِيمَةً لَكُمْ لأَنَّهُمْ اسْتَخَفُّوا بِكُمْ وَأَبَوْا أَنْ يَسْتَسْلِمُوا لَكُمْ طَوْعاً حَتَّى يَظْفَرُوا مِنْكُمْ بِرَحْمَةٍ،</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">For this reason, I thought to myself, saying: I will go to the face of the leader Holofernes, so that I may reveal to him their secrets, and show him by what means he may be able to prevail over them, without one man of his army being slain.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">فَلأَجْلِ هذَا فَكَّرْتُ فِي نَفْسِي وَقُلْتُ: أَنْطَلِقُ إِلَى أَمَامِ الأَمِيرِ أَلِيفَانَا لأُخْبِرَهُ بِأَسْرَارِهِمْ وَأُعْلِمَهُ مِنْ أَيِّ مَدْخَلٍ يَسْتَطِيعُ أَنْ يَظْفَرَ بِهِمْ وَلاَ يُقْتَلَ رَجُلٌ مِنْ جَيْشِهِ».</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">And when the men had heard her words, they beheld her face, and their eyes were astounded, because they wondered exceedingly at her beauty.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">فَلَمَّا سَمِعَ أُولئِكَ الرِّجَالُ كَلاَمَهَا وَهُمْ يَنْظُرُونَ إِلَى وَجْهِهَا، انْدَهَشَتْ أَبْصَارُهُمْ لِشِدَّةِ تَعَجُّبِهِمْ مِنْ حُسْنِهَا</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">And they said to her: “You have preserved your life by following such an excellent plan, to descend to our lord.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">فَقَالُوا لَهَا: «قَدْ وَقَيْتِ نَفْسَكِ بِاتِّخَاذِكِ هذِهِ الْمَشُورَةَ أَنْ تَنْزِلِي إِلَى سَيِّدِنَا،</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">But know this, that when you will stand in his sight, he will treat you well, and you will be very pleasing to his heart.” And they led her to the tabernacle of Holofernes, announcing her.</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">فَاعْلَمِي أَنَّكِ إِذَا وَقَفْتِ بِحَضْرَتِهِ يُحْسِنُ إِلَيْكِ وَتَقَعِينَ مِنْ قَلْبِهِ أَحْسَنَ مَوْقِعٍ». ثُمَّ أَخَذُوهَا إِلَى خَيْمَةِ أَلِيفَانَا وَأَخْبَرُوهُ بِهَا.</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">And when she had entered before his face, immediately Holofernes was captivated by his eyes.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">فَلَمَّا دَخَلَتْ عَلَيْهِ اُصْطِيدَ أَلِيفَانَا لِسَاعَتِهِ بِعَيْنَيْهَا.</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">And his attendants said to him, “Who can hold the people of the Hebrews in contempt, who have such beautiful women? So, we ought to think it not worthwhile, for their sakes, to fight against them.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">فَقَالَ لَهُ أَشْرَاطُهُ: «مَنْ يَزْدَرِي بِشَعْبِ الْعِبْرَانِيِّينَ وَلَهُمْ نِسْوَةٌ مِثْلُ هذِهِ جَمِيلاَتٌ، أَلْسْنَ أَهْلاً لأَنْ نُقَاتِلَهُمْ لأَجْلِهِنَّ».</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">And so, Judith looked upon Holofernes, sitting under a canopy, which was woven from purple and gold, with emeralds and precious stones.</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">وَإِذْ رَأَتْ يَهُودِيتُ أَلِيفَانَا جَالِساً فِي الْخَيْمَةِ الْمَنْسُوجَةِ مِنْ أُرْجُوَانٍ وَذَهَبٍ وَزُمُرُّدٍ وَجَوَاهِرَ</language>
    </verse>
    <verse num="20">
      <language id="English" verse="20">And, after she had gazed into his face, she showed reverence for him, prostrating herself to the ground. And the servants of Holofernes lifted her up, at the command of their lord.</language>
      <language id="Indonesian" verse="20"></language>
      <language id="Arabic" verse="20">وَنَظَرَتْ إِلَى وَجْهِهِ، خَرَّتْ لَهُ سَاجِدَةً عَلَى الأَرْضِ، فَأَنْهَضَهَا عَبِيدُ أَلِيفَانَا بِأَمْرِ سَيِّدِهِمْ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="11">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">Then Holofernes said to her: “Be steadfast in soul, and do not be terrified in your heart. For I have never harmed a man who was willing to serve king Nebuchadnezzar.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">حِينَئِذٍ قَالَ لَهَا أَلِيفَانَا: «لِتَطِبْ نَفْسُكِ وَلاَ يَكُنْ فِي قَلْبِكِ رَوْعٌ، لأَنِّي لَمْ أُضِرَّ قَطُّ بِرَجُلٍ آثَرَ الْخُضُوعَ لِنَبُوخَذْنَصَّرَ الْمَلِكِ.</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">But if your people had not despised me, I would not have lifted up my lance over them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">وَأَمَّا شَعْبُكِ فَلَوْ لَمْ يَزْدَرُوا بِي لَمَا أَشْرَعْتُ رُمْحِي عَلَيْهِمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">But now, tell me, for what reason have you withdrawn from them, and why has it pleased you to come to us?”</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">وَالآنَ فَقُولِي لِي لأَيِّ سَبَبٍ فَارَقْتِهِمْ وَآثَرْتِ الْمَجِيءَ إِلَيْنَا؟»</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And Judith said to him: “Receive the words of your maidservant. For, if you will follow the words of your maidservant, the Lord will accomplish an excellent thing by you.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">فَقَالَتْ لَهُ يَهُودِيتُ: «اسْمَعْ كَلاَمَ أَمَتِكَ، فَإِنَّكَ إِذَا اتَّبَعْتَ قَوْلَ أَمَتِكَ يُتِمُّ الرَّبُّ الأَمْرَ لَكَ.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">For, as Nebuchadnezzar the king of the earth lives, and as his power lives, which is with you for the chastising of all straying souls: not only men serve him through you, but also the beasts of the field are submissive to him.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">لِيَحْيَ نَبُوخَذْنَصَّرُ مَلِكُ الأَرْضِ، وَلْتَحْيَ قُوَّتُهُ الَّتِي فِيكَ لِتَأْدِيبِ جَمِيعِ الأَنْفُسِ الْغَاوِيَةِ، لأَنَّهُ لاَ النَّاسُ فَقَطْ يَخْضَعُونَ لَهُ بِكَ بَلْ وُحُوشُ الْبَرِّ أَيْضاً تَنْقَادُ لَهُ،</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">For the diligence of your mind is being reported to all nations, and it has been revealed to all of this age that you alone are good and powerful in all his kingdom, and your discipline is being announced beforehand in all the provinces.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">لأَنَّ ذَكَاءَ عَقْلِكَ قَدْ شَاعَ فِي جَمِيعِ الأُمَمِ وَأَهْلُ الْعَصْرِ كُلُّهُمْ يَعْلَمُونَ أَنَّك أَنْتَ وَحْدَكَ صَالِحٌ وَجَبَّارٌ فِي جَمِيعِ مَمْلَكَتِهِ وَحُسْنُ سِيَاسَتِكَ مَشْهُورٌ فِي جَمِيعِ الأَقَالِيمِ،</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">This is not hidden, what Achior has said, nor are we ignorant of what you have ordered to befall him.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">وَلَيْسَ بِخَافٍ مَا تَكَلَّمَ بِهِ أَحْيُورُ وَلَمْ يُجْهَلْ مَا أَمَرْتَ أَنْ يُصِيبَهُ،</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">For it is agreed that our God is so offended with sins that he has commanded, through his prophets to the people, that he will deliver them up for their sins.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">وَمِنَ الْمُحَقَّقِ أَنَّ إِلهَنَا قَدْ بَلَغَ مِنْ غَضَبِهِ مِنَ الْخَطَايَا أَنَّهُ أَرْسَلَ أَنْبِيَاءَهُ إِلَى شَعْبِهِ بِأَنَّهُ سَيُسَلِّمُهُمْ لأَجْلِ خَطَايَاهُمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">And since the sons of Israel know that they have offended their God, your trembling is upon them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">وَلِعِلْمِ بَنِي إِسْرَائِيلَ بَأَنَّهُمْ قَدْ أَهَانُوا إِلهَهُمْ قَدْ حَلَّ رُعْبُكَ عَلَيْهِمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">Moreover, now also a famine has assailed them, and, by drought of water, they are already counted among the dead.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">وَفَضْلاً عَنْ ذلِكَ، فَإِنَّ الْجُوعَ قَدْ أَخَذَ مِنْهُمْ وَهُمْ مَعْدُودُونَ فِي الْمَوْتَى مِنْ عَوَزِ الْمَاءِ،</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">And finally, they have a plan to put to death their herds, and to drink their blood.</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">حَتَّى عَزَمُوا أَنْ يَذْبَحُوا بَهَائِمَهُمْ لِيَشْرَبُوا دِمَاءَهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">And the sacred things of the Lord their God, which God instructed them not to touch, among the grain, wine, and oil, these they have decided to expend, and they are willing to consume the things that they ought not to touch with their hands. Therefore, because they do these things, it is certain that they will be given over to perdition.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">وَأَقْدَاسُ الرَّبِّ إِلهِهِمِ الَّتِي أَمَرَ اللهُ أَنْ لاَ تُلْمَسَ مِنَ الْحِنْطَةِ وَالْخَمْرِ وَالزَّيْتِ قَدْ هَمُّوا أَنْ يُنْفِقُوهَا وَهُمْ يُرِيدُونَ أَنْ يَأْكُلُوا مَا لاَ يَحِلُّ حَتَّى لَمْسُهُ بِالأَيْدِي، فَحَيْثُ إِنَّهُمْ يَفْعَلُونَ هذَا فَقَدْ ثَبَتَ أَنَّهُمْ سَيُسَلَّمُونَ لِلْهَلاَكِ.</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">And I, your maidservant, knowing this, have fled from them, and the Lord has sent me to report to you these same things.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">وَبِمَا أَنَّ أَمَتَكَ قَدْ عَلِمَتْ بِهذَا، هَرَبْتُ مِنْ عِنْدِهِمْ، وَقَدْ بَعَثَنِي الرَّبُّ لأُخْبِرَكَ بِهذَا.</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">For I, your maidservant, worship God even now that I am with you, and your maidservant will go out, and I will pray to God.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">وَأَنَا أَمَتُكَ أَعْبُدُ اللهَ حَتَّى الآنَ عِنْدَكَ أَيْضاً، وَأَمَتُكَ تَخْرُجُ وَتُصَلِّي إِلَى اللهِ،</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">And he will tell me when he will repay them for their sins, and I will return and announce it to you, so that I may bring you through the midst of Jerusalem, and you will hold all the people of Israel, like sheep that have no shepherd, and there will not be so much as one dog that barks against you.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">فَيَقُولُ لِي مَتَى يَرُدُّ عَلَيْهِمْ خَطِيئَتَهُمْ، فَأَجِيءُ وَأُخْبِرُكَ بِذلِكَ حَتَّى آخُذُكَ إِلَى وَسَطِ أُورُشَلِيمَ وَيَكُونُ لَكَ جَمِيعُ شَعْبِ إِسْرَائِيلَ مِثْلَ الْغَنَمِ الَّتِي لاَ رَاعِيَ لَهَا وَلاَ يَنْبِحُ عَلَيْكَ</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">For these things have been told to me through the providence of God.</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">وَهذِهِ كُلُّهَا قَدْ لُقِّنْتُهَا مِنْ عِنَايَةِ اللهِ،</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">And because God has been angry with them, I have been sent to report these same things to you.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">وَحَيْثُ أَنَّ اللهَ قَدْ غَضِبَ عَلَيْهِمْ، فَأَنَا مُرْسَلَةٌ لأُخْبِرَكَ بِهذِهِ الأُمُورِ».</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">And so, all these words were pleasing before Holofernes, and before his servants, and they wondered at her wisdom, and they said to one another:</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">فَحَسُنَ هذَا الْكَلاَمُ كُلُّهُ لَدَى أَلِيفَانَا وَعَبِيدِهِ، وَكَانُوا يَتَعَجَّبُونَ مِنْ حِكْمَتِهَا وَيَقُولُونَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ:</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">“There is not another woman so great upon the earth: in appearance, in beauty, and in charming words.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">«لَيْسَ مِثْلُ هذِهِ الْمَرْأَةِ عَلَى الأَرْضِ فِي الْمَنْظَرِ وَالْجَمَالِ وَالْحِكْمَةِ فِي الْكَلاَمِ».</language>
    </verse>
    <verse num="20">
      <language id="English" verse="20">And Holofernes said to her: “God has done well, who sent you ahead of the people, so that you may give them into our hands.</language>
      <language id="Indonesian" verse="20"></language>
      <language id="Arabic" verse="20">فَقَالَ لَهَا أَلِيفَانَا: «قَدْ أَحْسَنَ اللهُ إِلَيْكِ إِذْ أَرْسَلَكِ أَمَامَ الشَّعْبِ لِتُسَلِّمِيهِ أَنْتِ إِلَى أَيْدِينَا</language>
    </verse>
    <verse num="21">
      <language id="English" verse="21">And if your promise is good, if your God will do this for me, he will also be my God, and you will be great in the house of Nebuchadnezzar, and your name will be renowned through all the earth.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="21"></language>
      <language id="Arabic" verse="21">وَبِمَا أَنَّ وَعْدَكِ حَسَنٌ إِنْ فَعَلَ إِلهُكِ لِي ذلِكَ، فَهُوَ يَكُونُ إِلهاً لِي، وَأَنْتِ تَكُونِينَ عَظِيمَةً فِي بَيْتِ نَبُوخَذْنَصَّرَ وَيُنَوَّهُ بِاسْمِكِ فِي كُلِّ الأَرْضِ».</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="12">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">Then he ordered her to enter where his valuables were stored, and he ordered her to wait there, and he appointed what should be given to her from his own feast.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">حِينَئِذٍ أَمَرَهُمْ أَنْ يُدْخِلُوهَا مَوْضِعَ خَزَائِنِهِ، وَأَمَرَ أَنْ تَمْكُثَ هُنَاكَ وَأَوْصَى بِمَا يُعْطَى لَهَا مِنْ مَائِدَتِهِ.</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">And Judith responded to him, and she said: “Now, I am not able to eat from these things which you instructed to be allotted to me, lest an offense come upon me. But I will eat from that which I have brought.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">فَأَجَابَتْهُ يَهُودِيتُ وَقَالَتْ: «إِنِّي لاَ أَسْتَطِيعُ أَنْ آكُلَ مِمَّا أَمَرْتَ أَنْ يُعْطَى لِي لِئَلاَّ تَكُونَ عَلَيَّ خَطِيئَةٌ، وَلكِنِّي آكُلُ مِمَّا أَتَيْتُ بِهِ».</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">And Holofernes said to her, “If these things that you have brought with you should fail you, what shall we do for you?”</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">فَقَالَ لَهَا أَلِيفَانَا: «إِذَا فَرَغَ هذَا الَّذِي أَتَيْتِ بِهِ فَمَا نَصْنَعُ بِكِ؟»</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And Judith said, “As your soul lives, my lord, your maidservant will not expend all these things, until God accomplishes by my hand what I have in mind.” And his servants led her into the tabernacle, as he instructed.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">فَقَالَتْ يَهُودِيتُ: «تَحْيَا نَفْسُكَ يَا سَيِّدِي إِنَّ أَمَتَكَ لاَ تُنْفِقُ هذِهِ جَمِيعَهَا حَتَّى يَصْنَعَ اللهُ بِيَدِي مَا فِي خَاطِرِي». فَأَدْخَلَهَا عَبِيدُهُ الْخَيْمَةَ الَّتِي أَمَرَ بِهَا.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And, as she was entering, she requested that it be permitted to her to go outside at night, before daylight, in order to pray and to petition the Lord.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">فَلَمَّا صَارَتْ فِي دَاخِلِهَا سَأَلَتْ أَنْ يُرَخَّصَ لَهَا أَنْ تَخْرُجَ فِي اللَّيْلِ قَبْلَ الصَّبَاحِ لِتُصَلِّيَ وَتَتَضَرَّعَ إِلَى الرَّبِّ،</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">And he instructed his chamberlains that she may exit and enter, just as it may please her, to adore her God, for three days.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">فَأَوْصَى أَصْحَابَ مُخْدَعِهِ أَنْ يَأْذَنُوا لَهَا كَمَا تُحِبُّ فِي أَنْ تَخْرُجَ وَتَدْخُلَ لِتَعْبُدَ إِلهَهَا ثَلاَثَةَ أَيَّامٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">And she went out in the nights into the valley of Bethulia, and she washed herself in a fountain of water.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">فَكَانَتْ تَخْرُجُ لَيْلاً إِلَى وَادِي بَيْتَ فَلْوَى وَتَغْتَسِلُ فِي عَيْنِ الْمَاءِ،</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">And, as she climbed up, she prayed to the Lord God of Israel that he would direct her way, to the liberation of his people.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">وَبَعْدَ صُعُودِهَا كَانَتْ تَتَضَرَّعُ إِلَى إِلهِ إِسْرَائِيلَ أَنْ يُرْشِدَ طَرِيقَهَا لِتُخَلِّصَ شَعْبَهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">And entering, she remained pure in the tabernacle, until she received her own food in the evening.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">ثُمَّ تَدْخُلُ وَتُقِيمُ فِي خَيْمَتِهَا طَاهِرَةً إِلَى أَنْ تَأْخُذَ طَعَامَهَا فِي الْمَسَاءِ.</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">And it happened on the fourth day that Holofernes made a supper for his servants, and he said to Vagao his eunuch: “Go, and persuade that Hebrew woman to willingly consent to live with me.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">وَكَانَ فِي الْيَوْمِ الرَّابِعِ أَنَّ أَلِيفَانَا صَنَعَ عَشَاءً لِعَبِيدِهِ وَقَالَ لِبُوغَا خَصِيِّهِ: «انْطَلِقِ الآنَ وَأَقْنِعْ تِلْكَ الْعِبْرَانِيَّةَ أَنْ تَرْضَى بِالإقَامَةِ مَعِي طَوْعاً».</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">For it is disgraceful among the Assyrians, if a woman mocks a man, acting so as to pass through with immunity from him.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">فَإِنَّهُ عَارٌ عِنْدَ الأَشُّورِيِّينَ أَنْ تَسْخَرَ الْمَرْأَةٌ مِنَ الرَّجُلِ وَتَمْضِيَ عَنْهُ نَقِيَّةً.</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">Then Vagao entered toward Judith, and he said, “May she not dread, my good young woman, to enter to my lord, so that she may be honored before his face, so that she may eat with him and drink wine with cheerfulness.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">فَدَخَلَ حِينَئِذٍ بُوغَا عَلَى يَهُودِيتَ وَقَالَ: «لاَ تَحْتَشِمِي أَيَّتُهَا الْفَتَاةُ الصَّالِحَةُ أَنْ تَدْخُلِي عَلَى سَيِّدِي وَتُكَرَّمِي أَمَامَ وَجْهِهِ وَتَأْكُلِي مَعَهُ وَتَشْرَبِي خَمْراً بِفَرَحٍ».</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">Judith answered him: “Who am I, that I should contradict my lord?</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">فَأَجَابَتْهُ يَهُودِيتُ: «مَنْ أَنَا حَتَّى أُخَالِفَ سَيِّدِي</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">All that will be good and best before his eyes, I will do. Moreover, whatever will please him, to me, that will be what is best, all the days of my life.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">كُلُّ مَا حَسُنَ وَجَادَ فِي عَيْنَيْهِ فَأَنَا أَصْنَعُهُ وَكُلُّ مَا يَرْضَى بِهِ فَهُوَ عِنْدِي حَسَنٌ جِدًّا كُلَّ أَيَّامِ حَيَاتِي».</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">And she arose and dressed herself with her garments, and entering, she stood before his face.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">ثُمَّ قَامَتْ وَتَزَيَّنَتْ بِمَلاَبِسِهَا، وَدَخَلَتْ فَوَقَفَتْ أَمَامَهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">But the heart of Holofernes was struck. For he was burning with desire for her.</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">فَاضْطَرَبَ قَلْبُ أَلِيفَانَا، لأَنَّهُ كَانَ قَدِ اشْتَدَّتْ شَهْوَتُهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">And Holofernes said to her, “Drink now, and recline with cheerfulness, for you have found favor before me.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">وَقَالَ لَهَا أَلِيفَانَا: «اشْرَبِي الآنَ، وَاتَّكِئِي بِفَرَحٍ فَإِنَّكِ قَدْ ظَفِرْتِ أَمَامِي بِحُظْوَةٍ».</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">And Judith said, “I will drink, my lord, because my soul has been magnified this day, beyond all my days.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">فَقَالَتْ يَهُودِيتُ: «أَشْرَبُ يَا سَيِّدِي مِنْ أَجْلِ أَنَّهَا قَدْ عُظِّمَتْ نَفْسِي الْيَوْمَ أَكْثَرَ مِنْ جَمِيعِ أَيَّامِ حَيَاتِي».</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">And she accepted and ate and drank in his sight what her handmaid had prepared for her.</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">ثُمَّ أَخَذَتْ وَأَكَلَتْ وَشَرِبَتْ بِحَضْرَتِهِ مِمَّا كَانَتْ قَدْ هَيَّأَتْهُ لَهَا جَارِيَتُهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="20">
      <language id="English" verse="20">And Holofernes became pleased with her, and he drank very much wine, more than he had ever drunk in his life.</language>
      <language id="Indonesian" verse="20"></language>
      <language id="Arabic" verse="20">فَفَرِحَ أَلِيفَانَا بِإِزَائِهَا وَشَرِبَ مِنَ الْخَمْرِ شَيْئاً كَثِيراً جِدًّا أَكْثَرَ مِمَّا شَرِبَ فِي جَمِيعِ حَيَاتِهِ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="13">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">So then, when it had become late, his servants hurried to their lodgings, and Vagao closed the chamber doors, and he went away.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَلَمَّا أَمْسَوْا أَسْرَعَ عَبِيدُهُ إِلَى مَنَازِلِهِمْ، وَأَغْلَقَ بُوغَا أَبْوَابَ الْمُخْدَعِ وَمَضَى،</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">But they were all drowsy from the wine.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">وَكَانُوا جَمِيعُهُمْ قَدْ ثَقُلُوا مِنَ الْخَمْرِ،</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">And Judith was alone in the chamber.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">وَكَانَتْ يَهُودِيتُ وَحْدَهَا فِي الْمُخْدَعِ</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">Moreover, Holofernes, being very inebriated, was fast asleep, reclining on his bed.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">وَأَلِيفَانَا مُضْطَجِعٌ عَلَى السَّرِيرِ نَائِماً لِشِدَّةِ سُكْرِهِ.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And Judith told her handmaid to stand outside before the chamber, and to watch.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">فَأَمَرَتْ يَهُودِيتُ جَارِيَتَهَا أَنْ تَقِفَ خَارِجاً أَمَامَ الْمُخْدَعِ وَتَتَرَصَّدَ،</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">And Judith stood in front of the bed, praying with tears, and her lips moved in silence,</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">وَوَقَفَتْ يَهُودِيتُ أَمَامَ السَّرِيرِ وَكَانَتْ تُصَلِّي بِالدُّمُوعِ وَتُحَرِّكُ شَفَتَيْهَا وَهِيَ سَاكِتَةٌ،</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">saying: “Confirm me, O Lord God of Israel, and in this hour look kindly upon the works of my hands, so that, just as you promised, you may raise up Jerusalem, your city, and so that, believing through you that this plan is able to be accomplished, I may succeed.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">وَتَقُولُ: «أَيِّدْنِي أَيُّهَا الرَّبُّ إِلهُ إِسْرَائِيلَ وَانْظُرْ فِي هذِهِ السَّاعَةِ إِلَى عَمَلِ يَدَيَّ، حَتَّى تُنْهِضَ أُورُشَلِيمَ مَدِينَتَكَ كَمَا وَعَدْتَ وَأَنَا أُتِمُّ مَا عَزَمْتُ عَلَيْهِ وَاثِقَةً بَأَنِي أَقْدِرُ عَلَيْهِ بِمَعُونَتِكَ».</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">And when she had said this, she approached the pillar, which was at the head of the bed, and she released his blade, which was hanging tied to it.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">وَبَعْدَ أَنْ قَالَتْ هذَا، دَنَتْ مِنَ الْعَمُودِ الَّذِي فِي رَأْسِ سَرِيرِهِ فَحَلَّتْ خَنْجَرَهُ الْمُعَلَّقَ بِهِ مَرْبُوطاً</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">And when she had unsheathed it, she grabbed him by the hair of his head, and she said, “Confirm me, O Lord God, in this hour.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">وَاسْتَلَّتْهُ، ثُمَّ أَخَذَتْ بِشَعَرِ رَأْسِهِ وَقَالَتْ أَيِّدْنِي أَيُّهَا الرَّبُّ الإِلهُ فِي هذِهِ السَّاعَةِ،</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">And she struck him twice on his neck, and she cut off his head, and she took off his canopy from the pillars, and she rolled away the trunk of his body.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">ثُمَّ ضَرَبَتْ مَرَّتَيْنِ عَلَى عُنُقِهِ فَقَطَعَتْ رَأْسَهُ، وَنَزَعَتْ خَيْمَةَ سَرِيرِهِ عَنِ الْعَمَدِ، وَدَحْرَجَتْ جُثَّتَهُ عَنِ السَّرِيرِ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">And after a little while, she went out, and she delivered the head of Holofernes to her handmaid, and she ordered her to put it in her bag.</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">وَبَعْدَ هُنَيْهَةٍ خَرَجَتْ وَنَاوَلَتْ وَصِيفَتَهَا رَأْسَ أَلِيفَانَا وَأَمَرَتْهَا أَنْ تَضَعَهُ فِي مِزْوَدِهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">And the two went out, according to their custom, as if to prayer, and they passed through the camp, and having circled around the valley, they came to the gate of the city.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">وَخَرَجَتَا كِلْتَاهُمَا عَلَى عَادَتِهِمَا كَأَنَّهُمَا خَارِجَتَانِ لِلصَّلاَةِ وَاجْتَازَتَا الْمُعَسْكَرَ وَدَارَتَا فِي الْوَادِي حَتَّى انْتَهَتَا إِلَى بَابِ الْمَدِينَةِ.</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">And Judith, from a distance, spoke to the watchmen on the walls, “Open the gates, for God is with us, and he has acted with his power in Israel.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">فَنَادَتْ يَهُودِيتُ مِنْ بُعْدٍ حُرَّاسَ السُّورِ: «افْتَحُوا الأَبْوَابَ فَإِنَّ اللهَ مَعَنَا وَقَدْ أَجْرَى قُوَّةً فِي إِسْرَائِيلَ».</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">And it happened that, when the men had heard her voice, they called the elders of the city.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">فَكَانَ أَنَّهُ لَمَّا سَمِعَ الرِّجَالُ صَوْتَهَا دَعَوْا شُيُوخَ الْمَدِينَةِ،</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">And all rushed toward her, from the least to the greatest. For, until then, they held no hope that she would return.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">وَبَادَرُوا إِلَيْهَا جَمِيعُهُمْ مِنْ أَصْغَرِهِمْ إِلَى أَكْبَرِهِمْ، لأَنَّهُ لَمْ يَكُنْ فِي آمَالِهِمْ أَنَّهَا تَرْجِعُ بَعْدُ.</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">And, enflaming the lights, they gathered all around her. But she climbed up to a higher place, and she ordered them to be made silent. And when all had quieted down,</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">ثُمَّ أَوْقَدُوا مَصَابِيحَ وَاجْتَمَعُوا حَوْلَهَا بِأَسْرِهِمْ، فَصَعِدَتْ إِلَى أَعْلَى مَوْضِعٍ وَأَمَرْت بِالسُّكُوتِ، فَلَمَّا سَكَتُوا كُلُّهُمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">Judith said: “Praise the Lord our God, who has not abandoned those who hope in him.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">قَالَتْ يَهُودِيتُ: «سَبِّحُوا الرَّبَّ إِلهَنَا الَّذِي لَمْ يَخْذُلِ الْمُتَوَكِّلِينَ عَلَيْهِ،</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">And by me, his handmaid, he has fulfilled his mercy, which he promised to the house of Israel. And he has killed the enemy of his people, by my hand this night.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">وَبِي أَنَا أَمَتَهُ أَتَمَّ رَحْمَتَهُ الَّتِي وَعَدَ بِهَا آلَ إِسْرَائِيلَ وَقَتَلَ بِيَدِي عَدُوَ شَعْبِهِ هذِهِ اللَّيْلَةَ».</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">Then, taking the head of Holofernes from the bag, she displayed it to them, saying: “Behold, the head of Holofernes the leader of the military of the Assyrians, and behold his canopy, under which he reclined in his drunkenness, where the Lord our God struck him by the hand of a woman.</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">ثُمَّ أَخْرَجَتْ رَأْسَ أَلِيفَانَا مِنَ الْمِزْوَدِ وَأَرَتْهُمْ إِيَّاهُ قَائِلَةً: «هَا هُوَذَا رَأْسُ أَلِيفَانَا رَئِيسُ جَيْشِ الأَشُّورِيِّينَ وَهذِهِ خَيْمَةُ سَرِيرِهِ الَّتِي كَانَ مُضْطَجِعاً فِيهَا فِي سُكْرِهِ حَيْثُ ضَرَبَهُ الرَّبُّ إِلهُنَا بِيَدِ امْرَأَةٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="20">
      <language id="English" verse="20">But, as the Lord himself lives, his angel has been my guardian both from my departure, and while staying there, and when returning from there. And the Lord has not permitted me, his handmaid, to be defiled, but he has called me back to you without the pollution of sin, rejoicing in his victory, in my escape, and in your liberation.</language>
      <language id="Indonesian" verse="20"></language>
      <language id="Arabic" verse="20">حَيٌّ الرَّبُّ إِنَّهُ حَفِظَنِي مَلاَكُهُ فِي مَسِيرِي مِنْ ههُنَا وَفِي إِقَامَتِي هُنَاكَ وَفِي إِيَابِي إِلَى هُنَا، وَلَمْ يَأْذَنِ الرَّبُّ أَنْ تَتَدَنَّسَ أَمَتُهُ، وَلكِنْ أَرْجَعَنِي إِلَيْكُمْ بِغَيْرِ نَجَاسَةِ خَطِيئَةٍ فَرِحَةً بِغَلْبَتِهِ وَبِخَلاَصِي وَخَلاَصِكُمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="21">
      <language id="English" verse="21">Confess everything to him, for he is good, for his mercy is with every generation.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="21"></language>
      <language id="Arabic" verse="21">فَاشْكُرُوا لَهُ كُلُّكُمْ لأَنَّهُ صَالِحٌ لأَنَّ رَحْمَتَهُ إِلَى الأَبَدِ».</language>
    </verse>
    <verse num="22">
      <language id="English" verse="22">Then everyone adored the Lord, and they said to her, “The Lord has blessed you by his power, because, through you, he has reduced our enemies to nothing.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="22"></language>
      <language id="Arabic" verse="22">فَسَجَدُوا بِأَجْمَعِهِم لِلرَّبِّ وَقَالُوا لَهَا: «قَدْ بَارَكَكِ الرَّبُّ بِقُوَّتِهِ لأَنَّهُ بِكِ أَفْنَى أَعْدَاءَنَا».</language>
    </verse>
    <verse num="23">
      <language id="English" verse="23">Furthermore, Uzziah, the leader of the people of Israel, said to her: “O daughter, you have been blessed by the Lord, the most high God, above all the women on earth.</language>
      <language id="Indonesian" verse="23"></language>
      <language id="Arabic" verse="23">وَقَالَ لَهَا عُزِّيَّا رَئِيسُ شَعْبِ إِسْرَائِيلَ: «مُبَارَكَةٌ أَنْتِ يَا بُنَيَّةُ مِنَ الرَّبِّ الإِلهِ الْعَلِيِّ فَوْقَ جَمِيعِ نِسَاءِ الأَرْضِ.</language>
    </verse>
    <verse num="24">
      <language id="English" verse="24">Blessed is the Lord, who made heaven and earth, who has guided you in harming the head of the leader of our enemies.</language>
      <language id="Indonesian" verse="24"></language>
      <language id="Arabic" verse="24">تَبَارَكَ الرَّبُّ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاءَ وَالأَرْضَ الَّذِي سَدَّدَ يَدَكِ لِضَرْبِ رَأْسِ قَائِدِ أَعْدَائِنَا،</language>
    </verse>
    <verse num="25">
      <language id="English" verse="25">For he has so magnified your name this day, that your praise will not retire from the mouth of men, who will be mindful of the power of the Lord forever, because you have risked your life for the sake of the distress and tribulation of your people, and you have prevented our ruin before the sight of our God.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="25"></language>
      <language id="Arabic" verse="25">فَإِنَّهُ عَظَّمَ الْيَوْمَ اسْمَكِ هكَذَا حَتَّى إِنَّهُ لاَ يَبْرَحُ مَدْحُكِ مِنْ أَفْوَاهِ النَّاسِ الَّذِينَ يَذْكُرُونَ قُوَّةَ الرَّبِّ إِلَى الأَبَدِ الَّذِينَ لأَجْلِهِمْ لَمْ تُشْفِقِي عَلَى نَفْسِكِ لأَجْلِ ضِيقَةِ وَشِدَّةِ جِنْسِكِ بَلْ رَدَدْتِ الْهَلاَكَ أَمَامَ إلهِنَا>>.</language>
    </verse>
    <verse num="26">
      <language id="English" verse="26">And all the people said: “Amen. Amen.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="26"></language>
      <language id="Arabic" verse="26">فَقَالَ كُلُّ الشَّعْبِ: «آمِينَ، آمِينَ».</language>
    </verse>
    <verse num="27">
      <language id="English" verse="27">And so, Achior was called, and he drew near, and Judith said to him: “The God of Israel, to whom you gave testimony, has avenged himself on his enemies. He has cut down the head of all unbelievers, by my hand this night.</language>
      <language id="Indonesian" verse="27"></language>
      <language id="Arabic" verse="27">ثُمَّ دَعَوْا أَحْيُورَ فَجَاءَ فَقَالَتْ لَهُ يَهُودِيتُ: «إِنَّ إِلهَ إِسْرَائِيلَ الَّذِي شَهِدْتَ لَهُ بِأَنَّهُ يَنْتَقِمُ مِنْ أَعْدَائِهِ هُوَ قَطَعَ فِي هذِهِ اللَّيْلَةِ بِيَدِي رَأْسَ جَمِيعِ الْكُفَّارِ،</language>
    </verse>
    <verse num="28">
      <language id="English" verse="28">And, so that you may determine that this is so, behold, the head of Holofernes, who, in the contempt of his pride, despised the God of Israel and threatened Israel with ruin, saying, ‘When the people of Israel have been captured, I will instruct your sides to be pierced through with a sword.’ ”</language>
      <language id="Indonesian" verse="28"></language>
      <language id="Arabic" verse="28">وَحَتَّى تَعْلَمَ أَنَّ الأَمْرَ هكَذَا، فَهُوَذَا رَأْسُ أَلِيفَانَا الَّذِي أَهَانَ إِلهَ إِسْرَائِيلَ بِاسْتِخْفَافِ كِبْرِيَائِهِ وَتَهَدَّدَكَ بِالْمَوْتِ إِذْ قَالَ لَك:َ إِذَا أُسِرَ شَعْبُ إِسْرَائِيلَ آمُرُ أَنْ يَخْتَرِقُوا جَنْبَيْكَ</language>
    </verse>
    <verse num="29">
      <language id="English" verse="29">Then Achior, seeing the head of Holofernes, and being distressed by fear, fell upon his face on the ground, and his soul became agitated.</language>
      <language id="Indonesian" verse="29"></language>
      <language id="Arabic" verse="29">فَلَمَّا رَأَى أَحْيُورُ رَأْسَ أَلِيفَانَا، ارْتَاعَ خَوْفاً وَسَقَطَ بِوَجْهِهِ عَلَى الأَرْضِ وَهَلِعَتْ نَفْسُهُ،</language>
    </verse>
    <verse num="30">
      <language id="English" verse="30">In truth, after this, when he had recovered his breath, he fell down before her feet, and he showed reverence for her, and he said:</language>
      <language id="Indonesian" verse="30"></language>
      <language id="Arabic" verse="30">وَبَعْدَمَا ثَابَتْ إِلَيْهِ رُوحُهُ وَانْتَعَشَ خَرَّ قُدَّامَهَا سَاجِداً لَهَا وَقَالَ:</language>
    </verse>
    <verse num="31">
      <language id="English" verse="31">“Blessed are you by your God, in every tabernacle of Jacob, for in every nation that will hear of your name, the God of Israel will be magnified over you.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="31"></language>
      <language id="Arabic" verse="31">«مُبَارَكَةٌ أَنْتِ مِنْ إِلهِكِ فِي كُلِّ خِيَامِ يَعْقُوبَ، وَفِي كُلِّ أُمَّةٍ يُسْمَعُ فِيهَا بِاسْمِكِ يُعَظَّمُ لأَجْلِكِ إِلهُ إِسْرَائِيلَ».</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="14">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">Then Judith said to all the people: “Hear me, brothers. Suspend this head over our walls.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَقَالَتْ يَهُودِيتُ لِجَمِيعِ الشَّعْبِ: «اسْمَعُوا لِي يَا إِخْوَتِي، عَلِّقُوا هذَا الرَّأْسَ عَلَى أَسْوَارِنَا.</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">And, as soon as the sun rises, let everyone take up his weapons and go out to attack, not going down all the way, but only to seem as if making an assault.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">وَمَتَى طَلَعَتِ الشَّمْسُ فَلْيَأْخُذْ كُلُّ وَاحِدٍ سِلاَحَهُ وَاخْرُجُوا بِهَجْمَةٍ، لاَ لِتَنْحَدِرُوا إِلَى أَسْفَلُ، وَلكِنْ كَأَنَّكُمْ تَقْصِدُونَ الْمُهَاجَمَةَ.</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">Then the scouts will have to hurry to awaken their leader for the fight.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">فَعِنْدَ ذلِكَ يَضْطَرُّ الْجَوَاسِيسُ أَنْ يَهْرُبُوا إِلَى رَئِيسِهِمْ لِيُنَبِّهُوهُ لِلْقِتَالِ،</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And when their commanders rush into the tabernacle of Holofernes, and they find his headless body wallowing in his blood, fear will fall over them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">فَإِذَا جَرَى قُوَّادُهُمْ إِلَى خَيْمَةِ أَلِيفَانَا يَجِدُونَهُ بِلاَ رَأْسٍ مُتَمَرِّغاً فِي دَمِهِ فَيَقَعُ عَلَيْهِمِ الذُّعْرُ.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And when you realize that they are fleeing, go after them in security, for the Lord will crush them under your feet.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">فَإِذَا عَلِمْتُمْ أَنَّهُمْ هَارِبُونَ، فَاسْعَوْا عَلَى أَعْقَابِهِمْ آمِنِينَ، فَإِنَّ الرَّبَّ يَسْحَقُهُمْ تَحْتَ أَرْجُلِكُمْ».</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">Then Achior, seeing the power that the God of Israel had wrought, left behind the rituals of the Gentiles. He believed in God, and he circumcised the flesh of his foreskin, and he was placed among the people of Israel, and so were all the succession of his kindred, even until this present day.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">وَلَمَّا رَأَى أَحْيُورُ الْقُوَّةَ الَّتِي أَجْرَاهَا إِلهُ إِسْرَائِيلُ، تَرَكَ سُنَّةَ الأُمَمِ وَآمَنَ بِاللهِ وَخَتَنَ لَحْمَ قُلْفَتِهِ وَضُمَّ إِلَى شَعْبِ إِسْرَائِيلَ هُوَ وَكُلُّ ذُرِّيَّتِهِ إِلَى الْيَوْمِ.</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">And soon, at the rising of day, they suspended the head of Holofernes above the walls, and every man took up his weapons, and they went out with a great uproar and howling.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">وَعِنْدَمَا تَبَلَّجَ النَّهَارُ عَلَّقُوا رَأْسَ أَلِيفَانَا عَلَى الأَسْوَارِ، وَأَخَذَ كُلُّ رَجُلٍ سِلاَحَهُ ثُمَّ خَرَجُوا بِجَلَبَةٍ عَظِيمَةٍ وَصُرَاخٍ</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">When the scouts saw this, they rushed to the tent of Holofernes.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">فَلَمَّا رَأَى الْجَوَاسِيسُ ذلِكَ بَادَرُوا إِلَى خَيْمَةِ أَلِيفَانَا،</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">Moreover, those who were in the tent came and made a loud noise before the entrance to the bedchamber, hoping to awaken him by an attempt at skillful noise-making, not by intruding on him, so that Holofernes might be roused from sleep.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">فَجَاءَ مَنْ فِي الْخَيْمَةِ وَضَجُّوا أَمَامَ مَدْخَلِ الْمُخْدَعِ لِيُنَبِّهُوهُ، وَأَحْدَثُوا ضَوْضَاءَ حَتَّى يَسْتَيْقِظَ أَلِيفَانَا بِضَوْضَائِهِمْ مِنْ غَيْرِ أَنْ يُوقِظَهُ أَحَدٌ.</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">For no one dared to knock, or to open and enter, the bedchamber of the powerful leader of the Assyrians.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">وَلَمْ يَكُنْ أَحَدٌ يَجْسُرُ أَنْ يَقْرَعَ أَوْ يَدْخُلَ بَابَ مُخْدَعِ قَائِدِ الأَشُّورِيِّينَ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">But when his commanders and tribunes had arrived, with all the chiefs of the army of the king of the Assyrians, they said to the chamberlains:</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">فَلَمَّا جَاءَ قُوَّادُهُ وَرُؤَسَاءُ الأُلُوفِ وَجَمِيعُ عُظَمَاءِ جَيْشِ مَلِكِ أَشُّورَ قَالُوا لِلْحُجَّابِ:</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">“Enter and awaken him, for the mice have come out of their holes, intending to challenge us to fight.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">«ادْخُلُوا وَأَيْقِظُوهُ لأَنَّ الْفِئْرَانَ قَدْ خَرَجَتْ مِنْ حِجَرَتِهَا وَاجْتَرَأَتْ عَلَى مُهَايَجَتِنَا لِلْقِتَالِ».</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">Then Vagao, entering his bedchamber, stood before the curtain, and he made a clapping noise with his hands. For he suspected that he was sleeping with Judith.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">فَحِينَئِذٍ دَخَلَ بُوغَا مُخْدَعَهُ فَوَقَفَ عِنْدَ السَّجْفِ، ثُمَّ صَفَّقَ بِكَفَّيْهِ لأَنَّهُ كَانَ يَظُنُّ أنَّهُ نَائِمٌ مَعَ يَهُودِيتَ.</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">But when, with attentiveness, he perceived no motion of anyone reclining, he approached the curtain. And lifting it up, he saw the dead body of Holofernes, without a head, lying on the ground, soaked in his own blood. He cried out with a loud voice and weeping, and he tore his garments.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">فَلَمَّا لَمْ يَشْعُرْ بِحَرَكَةٍ يَسْمَعُهَا دَنَا مِنَ السَّجْفِ وَرَفَعَهُ، فَلَمَّا رَأَى جُثَّةَ أَلِيفَانَا بِلاَ رَأْسٍ وَهِيَ مُضَرَّجَةٌ بِدَمِهِ. مَطْرُوحَةٌ عَلَى الأَرْضِ، أَعْوَلَ بِصَوْتٍ عَظِيمٍ وَمَزَّقَ ثِيَابَهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">And he entered the tent of Judith and did not find her. And he ran out to the people,</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">ثُمَّ دَخَلَ خَيْمَةَ يَهُودِيتَ فَلَمْ يَجِدْهَا، فَخَرَجَ إِلَى الشَّعْبِ خَارِجاً،</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">and he said: “One Hebrew woman has caused confusion in the house of Nebuchadnezzar the king. For behold, Holofernes lies on the ground, and his head is not with him.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">وَقَالَ: «امْرَأَةٌ عِبْرَانِيَّةٌ بَلْبَلَتْ بَيْتَ الْمَلِكِ نَبُوخَذْنَصَّرَ، هُوَذَا أَلِيفَانَا مَطْرُوحٌ عَلَى الأَرْضِ بِلاَ رَأْسٍ».</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">Now when the leaders of the army of the Assyrians had heard this, they all tore their garments, and an intolerable fear and trembling fell over them, and their minds were greatly disturbed.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">فَلَمَّا سَمِعَ رُؤَسَاءُ جَيْشِ الأَشُّورِيِّينَ، مَزَّقُوا ثِيَابَهُمْ جَمِيعاً وَوَقَعَ عَلَيْهِمْ مِنَ الْخَوْفِ وَالرُّعْبِ مَا لاَ يُطَاقُ وَاضْطَرَبَتْ قُلُوبُهُمْ جِدًّا.</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">And there was an unprecedented outcry in the midst of their camp.</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">وَحَدَثَ بَيْنَ مُعَسْكَرِهِمْ عَوِيلٌ لاَ نَظِيرَ لَهُ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="15">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">And when the entire army had heard that Holofernes was beheaded, reason and resolution fled from them, and, being moved by trembling and fear alone, they thought only to flee to safety.</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">وَلَمَّا سَمِعَ كُلُّ الْجَيْشِ أَنَّ أَلِيفَانَا قَدْ قُطِعَ رَأْسُهُ، طَارَتْ عُقُولُهُمْ وَمَشُورَتُهُمْ وَلَمْ يَعُودُوا يُبَالُونَ إِلاَّ بِالْخَوْفِ وَالرُّعْبِ، فَاسْتَنْجَدُوا بِالْهَزْيمَةِ.</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">So then, no one spoke with his neighbor, but hanging their heads and leaving everything behind, they hurried to escape from the Hebrews, who, as they had heard, were advancing against them well-armed. And they fled through the ways of the fields and the paths of the hills.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">وَلَمْ يُكَلِّمْ أَحَدٌ صَاحِبَهُ، بَلْ طَأْطَأَ كُلٌّ مِنْهُمْ رَأْسَهُ وَتَرَكُوا كُلَّ شَيْءٍ، وَكَانُوا يُسَارِعُونَ لِيَنْجُوا مِنَ الْعِبْرَانِيِّينَ الَّذِينَ سَمِعُوهُمْ آتِينَ عَلَيْهِمْ بِسِلاَحِهِمْ، فَهَرَبُوا فِي طُرُقِ الصَّحْرَاءِ وَشِعَابِ التِّلاَلِ.</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">And so, the sons of Israel, seeing them fleeing, pursued them. And they went down after them, sounding the trumpets and howling.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">فَلَمَّا رَآهُمْ بَنُو إِسْرَائِيلَ هَارِبِينَ، سَعَوْا عَلَى أَعْقَابِهِمْ وَنَزَلُوا وَهُمْ يَهْتِفُونَ بِالأَبْوَاقِ مُجَلِّبِينَ وَرَاءَهُمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">And, since the Assyrians were not united, they rushed headlong in their flight. But the sons of Israel, pursuing like one unit, struck down all they were able to find.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">وَكَانَ الأَشُورِيُّونَ مُتَبَدِّدِينَ وَهُمْ مُنْدَفِعُونَ فِي هَزِيمَتِهِمْ، وَبَنُو إِسْرَائِيلَ صُبَّةً وَاحِدَةً فِي آثَارِهِمْ، فَأَهْلَكُوا كُلَّ مَنْ أَدْرَكُوهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">And so, Uzziah sent messengers through all the cities and regions of Israel.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">وَأَرْسَلَ عُزِّيَّا رُسُلاً إِلَى جَمِيعِ مُدُنِ وَنَوَاحِي إِسْرَائِيلَ.</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">And then, every region and every city sent their chosen young men with weapons after them, and they pursued them with the edge of the sword, until they passed through to the extremities of their borders.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">فَكُلُّ بَلْدَةٍ وَمَدِينَةٍ أَرْسَلَتْ فِي إِثْرِهِمْ شُبَّاناً مُنْتَخَبِينَ مُدَجَّجِينَ فِي السِّلاَحِ، فَطَرَدُوهُمْ بِحَدِّ السَّيْفِ إِلَى أَنْ بَلَغُوا إِلَى آخِرِ تُخْمِهِمْ،</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">But the remainder, who were in Bethulia, entered the camp of the Assyrians and took away the plunder that the Assyrians, in their flight, had left behind, and they were exceedingly burdened.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">وَدَخَلَ بَقِيَّةُ سُكَّانِ بَيْتَ فَلْوَى مَحَلَّةَ أَشُّورَ، فَأَخَذُوا كُلَّ مَا تَرَكَهُ الأَشُّورِيُّونَ عِنْدَمَا هَرَبُوا وَكَانَ شَيْئاً كَثِيراً.</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">In truth, those who returned victorious to Bethulia brought with them everything that was theirs. So there was no numbering their cattle, and beasts, and everything they could carry, so much so that, from the least to the greatest, all were made rich by their spoils.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">وَالَّذِينَ رَجَعُوا إِلَى بَيْتَ فَلْوَى مَنْصُورِينَ جَاءُوا بِجَمِيعِ أَمْوَالِهِمْ حَتَّى كَانَتِ الْمَوَاشِي وَالْبَهَائِمُ وَجَمِيعُ أَثَاثِهِمْ بِلاَ عَدَدٍ، فَأَثْرَوْا جَمِيعُهُمْ مِنْ صَغِيرِهِمْ إِلَى كَبِيرِهِمْ مِنْ غَنِيمَتِهِمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">But Joachim, the high priest, came from Jerusalem to Bethulia with all his elders to see Judith.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">وَأَتَى يُويَاقِيمُ الْكَاهِنُ الْعَظِيمُ مِنْ أُورُشَلِيمَ إِلَى بَيْتَ فَلْوَى مَعَ جَمِيعِ شُيُوخِهِ لِيَرَى يَهُودِيتَ.</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">And when she had gone out to him, they all blessed her with one voice, saying: “You are the glory of Jerusalem, you are the joy of Israel, you are the honor of our people.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">فَلَمَّا خَرَجَتْ إِلَيْهِ، بَارَكُوهَا كُلُّهُمْ بِصَوْتٍ وَاحِدٍ قَائِلِينَ: «أَنْتِ مَجْدُ أُورُشَلِيمَ وَفَرَحُ إِسْرَائِيلَ وَفَخْرُ شَعْبِنَا،</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">For you have acted manfully, and your heart has been strengthened. For you loved chastity, and, after your husband, you have not known any other. Therefore, also the hand of the Lord has strengthened you, and, therefore, you will be blessed for all eternity.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">فَإِنَّكِ قَدْ صَنَعْتِ بِبَأْسٍ وَثَبَتَ قَلْبُكِ فَأَحْبَبْتِ الْعَفَافَ وَلَمْ تَعْرِفِي رَجُلاً بَعْدَ رَجُلِكِ، فَلِهذَا أَيَّدَتْكِ يَدُ الرَّبِّ، فَكُونِي مُبَارَكَةً إِلَى الأَبَدِ».</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">And all the people said: “Amen. Amen.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">فَقَالَ جَمِيعُ الشَّعْبِ: «آمِينَ، آمِينَ».</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">But all of thirty days were scarcely enough for the people of Israel to collect the spoils of the Assyrians.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">وَلَمْ يَكَدْ شَعْبُ إِسْرَائِيلَ فِي ثَلاَثِينَ يَوْماً يَجْمَعُونَ غَنِيمَةَ الأَشُّورِيِّينَ.</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">But moreover, all of those things that were clearly the particular possessions of Holofernes they gave to Judith: with gold, and silver, and garments, and gems, and furniture. And these were all delivered to her by the people.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">وَكُلُّ مَا تَبَيَّنَ أَنَّهُ كَانَ مِنْ خَوَاصِّ أَلِيفَانَا دَفَعُوهُ إِلَى يَهُودِيتَ مِنْ ذَهَبٍ وَفِضَّةٍ وَثِيَابٍ وَجَوَاهِرَ وَأَمْتِعَةٍ كُلُّ هذِهِ أَعْطَاهَا لَهَا الشَّعْبُ.</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">And all the people rejoiced, with the women, and the virgins, and the young men, playing on wind instruments and stringed instruments.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">وَكَانَ جَمِيعُ الشَّعْبِ يَفْرَحُونَ مَعَ النِّسَاءِ وَالْعَذَارَى وَالشُّبَّانِ بِالأَعْوَادِ وَالْقَيَاثِيرِ.</language>
    </verse>
  </chapter>
  <chapter num="16">
    <verse num="1">
      <language id="English" verse="1">Then Judith sang this canticle to the Lord, saying:</language>
      <language id="Indonesian" verse="1"></language>
      <language id="Arabic" verse="1">حِينَئِذٍ أَنْشَدَتْ يَهُودِيتُ هذَا النَّشِيدَ لِلرَّبِّ فَقَالَتْ:</language>
    </verse>
    <verse num="2">
      <language id="English" verse="2">“Call to the Lord with drums, sing to the Lord with cymbals, play for him a new psalm, exalt and invoke his name.</language>
      <language id="Indonesian" verse="2"></language>
      <language id="Arabic" verse="2">«سَبِّحُوا الرَّبَّ بِالدُّفُوفِ، رَنِّمُوا لِلرَّبِّ عَلَى الصُّنُوجِ، أَنْشِدُوا لَهُ إِنْشَاداً جَدِيداً، عَظِّمُوهُ وَادْعُوا بِاسْمِهِ.</language>
    </verse>
    <verse num="3">
      <language id="English" verse="3">The Lord crushes wars; the Lord is his name.</language>
      <language id="Indonesian" verse="3"></language>
      <language id="Arabic" verse="3">الرَّبُّ يَمْحَقُ الْحُرُوبَ، الرَّبُّ اسْمُهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="4">
      <language id="English" verse="4">He has set up his camp in the midst of his people, to rescue us from the hand of all our enemies.</language>
      <language id="Indonesian" verse="4"></language>
      <language id="Arabic" verse="4">جَعَلَ مُعَسْكَرَهُ فِي وَسْطِ شَعْبِهِ لِيُنْقِذَنَا مِنْ أَيْدِي جَمِيعِ أَعْدَائِنَا.</language>
    </verse>
    <verse num="5">
      <language id="English" verse="5">Assur came from the mountains, from the North, with the multitude of his strength. His multitude blockaded the torrents, and their horses covered the valleys.</language>
      <language id="Indonesian" verse="5"></language>
      <language id="Arabic" verse="5">أَتَى أَشُّورُ مِنَ الْجِبَالِ الشَّمَالِيَّةِ، أَتَى فِي كَثْرَةِ قُوَّتِهِ، فَسَدَّتْ كَثْرَتُهُ الأَوْدِيَةَ وَخُيُولُهُ غَطَّتِ الْوِهَادَ.</language>
    </verse>
    <verse num="6">
      <language id="English" verse="6">He told himself that he would set fire to my borders, and kill my young men with the sword, to give my children into plunder and my virgins into captivity.</language>
      <language id="Indonesian" verse="6"></language>
      <language id="Arabic" verse="6">قَالَ إِنَّهُ سَيُحْرِقُ تُخُومِي، وَيَقْتُلُ فِتْيَانِي بِالسَّيْفِ، وَيَجْعَلُ أَطْفَالِي غَنِيمَةً وَأَبْكَارِي سَبْياً؛</language>
    </verse>
    <verse num="7">
      <language id="English" verse="7">But the almighty Lord has harmed him, and he has delivered him into the hands of a woman, and he has pierced him through.</language>
      <language id="Indonesian" verse="7"></language>
      <language id="Arabic" verse="7">الرَّبُّ الْقَدِيرُ ضَرَبَهُ وَأَسْلَمَهُ إِلَى يَدِ امْرَأَةٍ فَطَعَنَتْهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="8">
      <language id="English" verse="8">For their powerful one did not fall by young men, nor did the sons of Titan strike him, nor did lofty giants set themselves against him, but Judith, the daughter of Merari, dissolved him with the splendor of her face.</language>
      <language id="Indonesian" verse="8"></language>
      <language id="Arabic" verse="8">إِنَّ جَبَّارَهُمْ لَمْ يَسْقُطْ بِأَيْدِي الشُّبَّانِ وَلَمْ يَبْطُشْ بِهِ بَنُو طِيطَانَ وَلاَ جَبَابِرَةٌ طِوَالٌ تَعَرَّضُوا لَهُ، بَلْ يَهُودِيتُ ابْنَةُ مَرَارِيَ بِجِمَالِ وَجْهِهَا أَهْلَكَتْهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="9">
      <language id="English" verse="9">For she put away from herself the garments of widowhood, and she clothed herself with the garments of rejoicing, for the sake of the exultation of the sons of Israel.</language>
      <language id="Indonesian" verse="9"></language>
      <language id="Arabic" verse="9">نَزَعَتْ ثِيَابِ إِرْمَالِهَا، وَتَرَدَّتْ بِثِيَابِ فَرَحِهَا لاِبْتِهَاجِ بَنِي إِسْرَائِيلَ.</language>
    </verse>
    <verse num="10">
      <language id="English" verse="10">She anointed her face with ointment, and she gathered the locks of her hair with a headdress; she accepted a new dress in order to deceive him.</language>
      <language id="Indonesian" verse="10"></language>
      <language id="Arabic" verse="10">دَهَنَتْ وَجْهَهَا بِالطِّيبِ، وَضَمَّتْ ضَفَائِرَهَا بِالتَّاجِ، وَلَبِسَتْ حُلَلَهَا الْفَاخِرَةَ لِتَفْتِنَهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="11">
      <language id="English" verse="11">Her sandals ravished his eyes; her beauty made his soul her captive; with a blade, she cut off his head.</language>
      <language id="Indonesian" verse="11"></language>
      <language id="Arabic" verse="11">بَهَاءُ حِذَائِهَا خَطِفَ أَبْصَارَهُ، وَجَمَالُهَا أَسَرَ نَفْسَهُ، فَقَطَعَتْ بِالْخَنْجَرِ عُنُقَهُ.</language>
    </verse>
    <verse num="12">
      <language id="English" verse="12">The Persians were horrified at her constancy, and the Medes at her boldness.</language>
      <language id="Indonesian" verse="12"></language>
      <language id="Arabic" verse="12">إِرْتَاعَتْ فَارِسُ مِنْ ثَبَاتِهَا، وَالْمَادِيُّونَ مِنْ جُرْأَتِهَا.</language>
    </verse>
    <verse num="13">
      <language id="English" verse="13">Then the camp of the Assyrians howled, when my humble ones appeared, parched with thirst.</language>
      <language id="Indonesian" verse="13"></language>
      <language id="Arabic" verse="13">حِينَئِذٍ أَعْوَلَتْ مَحَلَّةُ الأَشُّورِيِّينَ عِنْدَمَا ظَهَرَ مُتَوَاضِعِيَّ مُلْتَهِبِينَ مِنَ الْعَطَشِ.</language>
    </verse>
    <verse num="14">
      <language id="English" verse="14">The sons of the servant girls have pierced them through, and, like fleeing servants, they have killed them. They perished in battle before the face of the Lord, my God.</language>
      <language id="Indonesian" verse="14"></language>
      <language id="Arabic" verse="14">بَنُو الْجَوَارِي أَثْخَنُوهُمْ وَقَتَلُوهُمْ كَأَنَّهُمْ صِبْيَةٌ مُنْهَزِمُونَ، فَهَلَكُوا فِي الْقِتَالِ بَيْنَ يَدَيِ الرَّبِّ إِلهِي.</language>
    </verse>
    <verse num="15">
      <language id="English" verse="15">Let us sing a canticle to the Lord; let us sing a new hymn to our God.</language>
      <language id="Indonesian" verse="15"></language>
      <language id="Arabic" verse="15">فَلْنُسَبِّحِ الرَّبَّ تَسْبِيحاً، وَنُرَنِّمْ نَشِيداً جَدِيداً لإِلهِنَا.</language>
    </verse>
    <verse num="16">
      <language id="English" verse="16">O Adonai, O Lord, you are great, and splendor is in your virtue, and no one is able to overcome you.</language>
      <language id="Indonesian" verse="16"></language>
      <language id="Arabic" verse="16">أَيُّهَا الرَّبُّ أَدُونَايُ إِنَّكَ عَظِيمٌ شَهِيرٌ بِجَبَرُوتِكَ وَلاَ يَقْوَى عَلَيْكَ أَحَدٌ.</language>
    </verse>
    <verse num="17">
      <language id="English" verse="17">Let all your creatures serve you. For you spoke, and they became. You sent forth your Spirit, and they were created. And there is no one who can withstand your voice.</language>
      <language id="Indonesian" verse="17"></language>
      <language id="Arabic" verse="17">إِيَّاكَ فَلْتَعْبُدْ خَلِيقَتُكَ بِأَسْرِهَا، لأَنَّكَ أَنْتَ قُلْتَ فَكَانُوا أَرْسَلْتَ رُوحَكَ فَخُلِقُوا، وَلَيْسَ مَنْ يُقَاوِمُ كَلِمَتَكَ.</language>
    </verse>
    <verse num="18">
      <language id="English" verse="18">The mountains will be moved from the foundations by the waters. The rocks, like wax, will liquefy before your face.</language>
      <language id="Indonesian" verse="18"></language>
      <language id="Arabic" verse="18">تَهْتَزُّ الْجِبَالُ مِنْ أَسَاسِهَا مَعَ الْمِيَاهِ، وَالصُّخُورُ كَالشَّمْعِ تَذُوبُ أَمَامَ وَجْهِكَ،</language>
    </verse>
    <verse num="19">
      <language id="English" verse="19">But those who fear you will be great with you, throughout all things.</language>
      <language id="Indonesian" verse="19"></language>
      <language id="Arabic" verse="19">وَالَّذِينَ يَتَّقُونَكَ يَكُونُونَ أَعِزَّةً عِنْدَكَ فِي كُلِّ شَيْءٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="20">
      <language id="English" verse="20">Woe to the people that rises up against my people. For the Lord almighty will be vindicated against them; in the day of judgment, he will visit them.</language>
      <language id="Indonesian" verse="20"></language>
      <language id="Arabic" verse="20">اَلْوَيْلُ لِلأُمَّةِ الْقَائِمَةِ عَلَى شَعْبِيَ، الرَّبُّ الْقَدِيرُ يَنْتَقِمُ مِنْهُمْ وَفِي يَوْمِ الدَّيْنُونَةِ يَفْتَقِدُهُمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="21">
      <language id="English" verse="21">For he will bestow fire and worms on their flesh, so that they may burn and have sensations without ceasing.”</language>
      <language id="Indonesian" verse="21"></language>
      <language id="Arabic" verse="21">يَجْعَلُ لُحُومَهُمْ لِلنَّارِ وَالدُّودِ، لِكَيْ يَحْتَرِقُوا وَيَتَأَلَّمُوا إِلَى الأَبَدِ».</language>
    </verse>
    <verse num="22">
      <language id="English" verse="22">And it happened that, after these things, all the people came to Jerusalem after the victory, to adore the Lord. And as soon as they were purified, they all offered holocausts, and vows, and their promises.</language>
      <language id="Indonesian" verse="22"></language>
      <language id="Arabic" verse="22">وَكَانَ بَعْدَ هذَا أَنَّ جَمِيعَ الشَّعْبِ بَعْدَ غَلَبَتِهِمْ جَاءُوا إِلَى أُورُشَلِيمَ لِيَسْجُدُوا لِلرَّبِّ، وَلَمَّا تَطَهَّرُوا قَدَّمُوا جَمِيعُهُمْ مُحْرَقَاتِهِمْ وَنُذُورَهُمْ وَأَوْعَادَهُمْ.</language>
    </verse>
    <verse num="23">
      <language id="English" verse="23">Moreover, Judith offered all the implements of war from Holofernes, which the people gave to her, and the canopy that she had taken away from his chamber, as an anathema unto oblivion.</language>
      <language id="Indonesian" verse="23"></language>
      <language id="Arabic" verse="23">وَيَهُودِيتُ أَيْضاً قَدَّمَتْ جَمِيعَ أَدَوَاتِ حَرْبِ أَلِيفَانَا الَّتِي أَعْطَاهَا لَهَا الشَّعْبُ وَالْخَيْمَةَ الَّتِي أَخَذَتْهَا مِنْ سَرِيرِهِ إِبْسَالَ نِسْيَانٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="24">
      <language id="English" verse="24">But the people were cheerful before the face of the sanctuary, and for three months the gladness of this victory was celebrated with Judith.</language>
      <language id="Indonesian" verse="24"></language>
      <language id="Arabic" verse="24">وَكَانَ الشَّعْبُ مَسْرُورِينَ بِمُشَاهَدَةِ الْمُقَدَّسَاتِ، وَعَيَّدُوا لِفَرَحِ هذِهِ الْغَلَبَةِ مَعَ يَهُودِيتَ ثَلاَثَةَ أَشْهُرٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="25">
      <language id="English" verse="25">And after those days, each one returned to his own house, and Judith became great in Bethulia, and she had great splendor in all the land of Israel.</language>
      <language id="Indonesian" verse="25"></language>
      <language id="Arabic" verse="25">وَبَعْدَ تِلْكَ الأَيَّامِ، رَجَعَ كُلُّ وَاحِدٍ إِلَى بَيْتِهِ، وَعَظُمَتْ يَهُودِيتُ فِي بَيْتِ فَلْوَى جِدًّا، وَكَانَتْ أَجَلَّ مَنْ فِي جَمِيعِ أَرْضِ إِسْرَائِيلَ.</language>
    </verse>
    <verse num="26">
      <language id="English" verse="26">For chastity was one with her virtue, so that she did not know man all the days of her life, after the passing away of her husband, Manasseh.</language>
      <language id="Indonesian" verse="26"></language>
      <language id="Arabic" verse="26">وَكَانَ فِيهَا الْعَفَافُ مَقْرُوناً بِالشَّجَاعَةِ، وَلَمْ تَعُدْ تَعْرِفُ رَجُلاً كُلَّ أَيَّامِ حَيَاتِهَا مُنْذُ وَفَاةِ مَنَسَّى بَعْلِهَا،</language>
    </verse>
    <verse num="27">
      <language id="English" verse="27">And then, on feast days, she came forth with great glory.</language>
      <language id="Indonesian" verse="27"></language>
      <language id="Arabic" verse="27">وَكَانَتْ فِي الأَعْيَادِ تَظْهَرُ بِمَجْدٍ عَظِيمٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="28">
      <language id="English" verse="28">But she remained in her husband’s house for one hundred and five years, and she set her handmaid free. And she passed away and was buried with her husband in Bethulia.</language>
      <language id="Indonesian" verse="28"></language>
      <language id="Arabic" verse="28">وَبَقِيَتْ فِي بَيْتِ بَعْلِهَا مِئَةً وَخَمْسَ سِنِينَ، وَأَعْتَقَتْ وَصِيفَتَهَا، وَتُوُفِّيَتْ وَدُفِنَتْ مَعَ بَعْلِهَا فِي بَيْتَ فَلْوَى.</language>
    </verse>
    <verse num="29">
      <language id="English" verse="29">And all the people mourned her, for seven days.</language>
      <language id="Indonesian" verse="29"></language>
      <language id="Arabic" verse="29">فَنَاحَ عَلَيْهَا جَمِيعُ الشَّعْبُ سَبْعَةَ أَيَّامٍ.</language>
    </verse>
    <verse num="30">
      <language id="English" verse="30">And, during all the time of her life, there was no one who disturbed Israel, nor for many years after her death.</language>
      <language id="Indonesian" verse="30"></language>
      <language id="Arabic" verse="30">وَلَمْ يَكُنْ مُدَّةَ حَيَاتِهَا كُلِّهَا مَنْ يُقْلِقُ إِسْرَائِيلَ وَلاَ بَعْدَ مَوْتِهَا سِنِينَ كَثِيرَةً،</language>
    </verse>
    <verse num="31">
      <language id="English" verse="31">Moreover, the day of the festivity of this victory was accepted by the Hebrews in the numbering of holy days, and it was religiously observed by the Jews, from that time, even to the present day.</language>
      <language id="Indonesian" verse="31"></language>
      <language id="Arabic" verse="31">وَأُحْصِيَ يَوْمُ هذِهِ الْغَلَبَةِ عِنْدَ الْعِبْرَانِيِّينَ فِي عِدَادِ الأَيَّامِ الْمُقَدَّسَةِ، وَالْيَهُودُ يُعَيِّدُونَهُ مُنْذُ ذلِكَ الْوَقْتِ إِلَى يَوْمِنَا هذَا.</language>
    </verse>
  </chapter>
</book>