<book>
		<chapter num="1">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> The word of the LORD that came to Micah of Moresheth in the days of Jotham, Ahaz, [and] Hezekiah, kings of Judah, which he saw concerning Samaria and Jerusalem. </language><language id="Arabic" verse="1">قول الرب الذي صار الى ميخا المورشتي في ايام يوثام وآحاز وحزقيا ملوك يهوذا الذي رآه على السامرة واورشليم</language><language id="Indonesian" verse="1">Firman TUHAN yang datang kepada Mikha, orang Moresyet, pada zaman Yotam, Ahas dan Hizkia, raja-raja Yehuda, yakni berkenaan dengan yang dilihatnya tentang Samaria dan Yerusalem.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Hear, all you peoples! Listen, O earth, and all that is in it! Let the Lord GOD be a witness against you, The Lord from His holy temple. </language><language id="Arabic" verse="2">اسمعوا ايها الشعوب جميعكم اصغي ايتها الارض وملأها وليكن السيد الرب شاهدا عليكم السيد من هيكل قدسه.</language><language id="Indonesian" verse="2">Dengarlah, hai bangsa-bangsa sekalian! Perhatikanlah, hai bumi serta isinya! Biarlah Tuhan ALLAH menjadi saksi terhadap kamu, yakni Tuhan dari bait-Nya yang kudus.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> For behold, the LORD is coming out of His place; He will come down And tread on the high places of the earth. </language><language id="Arabic" verse="3">فانه هوذا الرب يخرج من مكانه وينزل ويمشي على شوامخ الارض.</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab sesungguhnya, TUHAN keluar dari tempat-Nya dan turun berjejak di atas bukit-bukit bumi.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> The mountains will melt under Him, And the valleys will split Like wax before the fire, Like waters poured down a steep place. </language><language id="Arabic" verse="4">فتذوب الجبال تحته وتنشقّ الوديان كالشمع قدام النار. كالماء المنصب في منحدر.</language><language id="Indonesian" verse="4">Luluhlah gunung-gunung di bawah kaki-Nya, dan lembah-lembah terbelah seperti lilin di depan api, seperti air tercurah di penurunan.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> All this is for the transgression of Jacob And for the sins of the house of Israel. What [is] the transgression of Jacob? [Is it] not Samaria? And what [are] the high places of Judah? [Are they] not Jerusalem? </language><language id="Arabic" verse="5">كل هذا من اجل اثم يعقوب ومن اجل خطية بيت اسرائيل. ما هو ذنب يعقوب. أليس هو السامرة. وما هي مرتفعات يهوذا. أليست هي اورشليم.</language><language id="Indonesian" verse="5">Semuanya ini terjadi karena pelanggaran Yakub, dan karena dosa kaum Israel. Pelanggaran Yakub itu apa? Bukankah itu Samaria? Dosa kaum Yehuda itu apa? Bukankah itu Yerusalem?</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> "Therefore I will make Samaria a heap of ruins in the field, Places for planting a vineyard; I will pour down her stones into the valley, And I will uncover her foundations. </language><language id="Arabic" verse="6">فاجعل السامرة خربة في البرية مغارس للكروم والقي حجارتها الى الوادي واكشف أسسها.</language><language id="Indonesian" verse="6">Sebab itu Aku akan membuat Samaria menjadi timbunan puing di padang, menjadi tempat penanaman pohon anggur. Aku akan menggulingkan batu-batunya ke dalam lembah dan akan menyingkapkan dasar-dasarnya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> All her carved images shall be beaten to pieces, And all her pay as a harlot shall be burned with the fire; All her idols I will lay desolate, For she gathered [it] from the pay of a harlot, And they shall return to the pay of a harlot." </language><language id="Arabic" verse="7">وجميع تماثيلها المنحوتة تحطم وكل اعقارها تحرق بالنار وجميع اصنامها اجعلها خرابا لانها من عقر الزانية جمعتها والى عقر الزانية تعود</language><language id="Indonesian" verse="7">Segala patungnya akan diremukkan, segala upah sundalnya akan dibakar, dan segala berhalanya akan Kuhancurkan; sebab dari upah sundal dikumpulkan semuanya itu, dan akan kembali menjadi upah sundal.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Therefore I will wail and howl, I will go stripped and naked; I will make a wailing like the jackals And a mourning like the ostriches, </language><language id="Arabic" verse="8">من اجل ذلك انوح واولول. امشي حافيا وعريانا. اصنع نحيبا كبنات آوى ونوحا كرعال النعام.</language><language id="Indonesian" verse="8">Karena inilah aku hendak berkeluh kesah dan meratap, hendak berjalan dengan tidak berkasut dan telanjang, hendak melolong seperti serigala dan meraung seperti burung unta:</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> For her wounds [are] incurable. For it has come to Judah; It has come to the gate of My people -- To Jerusalem. </language><language id="Arabic" verse="9">لان جراحاتها عديمة الشفاء لانها قد أتت الى يهوذا وصلت الى باب شعبي الى اورشليم</language><language id="Indonesian" verse="9">sebab lukanya tidak dapat sembuh, sudah menjalar ke Yehuda, sudah sampai ke pintu gerbang bangsaku, ke Yerusalem!</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Tell [it] not in Gath, Weep not at all; In Beth Aphrah Roll yourself in the dust. </language><language id="Arabic" verse="10">لا تخبروا في جتّ لا تبكوا في عكّاء. تمرّغي في التراب في بيت عفرة.</language><language id="Indonesian" verse="10">Di Gat janganlah sampaikan berita, janganlah sekali-kali menangis! Baiklah gulingkan dirimu dalam debu di Bet-Le-Afra!</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Pass by in naked shame, you inhabitant of Shaphir; The inhabitant of Zaanan does not go out. Beth Ezel mourns; Its place to stand is taken away from you. </language><language id="Arabic" verse="11">اعبري يا ساكنة شافير عريانة وخجلة. الساكنة في صانان لا تخرج. نوح بيت هأيصل يأخذ عندكم مقامه.</language><language id="Indonesian" verse="11">Berkemaslah, hai penduduk Safir, dengan telanjang dan malu. Tidak berani keluar penduduk Zaanan. Ratapan Bet-Haezel menghalangi engkau untuk tetap berdiri.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For the inhabitant of Maroth pined for good, But disaster came down from the LORD To the gate of Jerusalem. </language><language id="Arabic" verse="12">لان الساكنة في ماروث اغتمّت لاجل خيراتها لان شرا قد نزل من عند الرب الى باب اورشليم.</language><language id="Indonesian" verse="12">Dengan bimbang penduduk Marot berharap akan kebaikan. Sebab malapetaka turun dari pada TUHAN sampai ke pintu gerbang Yerusalem.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> O inhabitant of Lachish, Harness the chariot to the swift steeds (She [was] the beginning of sin to the daughter of Zion), For the transgressions of Israel were found in you. </language><language id="Arabic" verse="13">شدّي المركبة بالجواد يا ساكنة لاخيش. هي اول خطية لابنة صهيون لانه فيك وجدت ذنوب اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="13">Pasanglah kuda teji pada kereta, hai penduduk Lakhis! Inilah permulaan dosa bagi puteri Sion, sebab padamulah terdapat pelanggaran Israel.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Therefore you shall give presents to Moresheth Gath; The houses of Achzib [shall be] a lie to the kings of Israel. </language><language id="Arabic" verse="14">لذلك تعطين اطلاقا لمورشة جتّ. تصير بيوت اكزيب كاذبة لملوك اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="14">Sebab itu baiklah diberi hadiah perpisahan kepada Moresyet-Gat. Rumah-rumah Akhzib akan menjadi tipu daya bagi raja-raja Israel.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> I will yet bring an heir to you, O inhabitant of Mareshah; The glory of Israel shall come to Adullam. </language><language id="Arabic" verse="15">آتي اليك ايضا بالوارث يا ساكنة مريشة. يأتي الى عدلام مجد اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="15">Penakluk masih akan Kudatangkan kepadamu, hai penduduk Maresya! Kemuliaan Israel akan sampai di Adulam.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> Make yourself bald and cut off your hair, Because of your precious children; Enlarge your baldness like an eagle, For they shall go from you into captivity. </language><language id="Arabic" verse="16">كوني قرعاء وجزّي من اجل بني تنعمك. وسّعي قرعتك كالنسر لانهم قد انتفوا عنك</language><language id="Indonesian" verse="16">Cukurlah dan gundulkanlah kepalamu, karena anak-anak kesayanganmu! Jadikanlah kepalamu gundul seperti gundulnya burung bangkai, sebab dari padamu mereka akan masuk pembuangan.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="2">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Woe to those who devise iniquity, And work out evil on their beds! At morning light they practice it, Because it is in the power of their hand. </language><language id="Arabic" verse="1">ويل للمفتكرين بالبطل والصانعين الشر على مضاجعهم. في نور الصباح يفعلونه لانه في قدرة يدهم.</language><language id="Indonesian" verse="1">Celakalah orang-orang yang merancang kedurjanaan dan yang merencanakan kejahatan di tempat tidurnya; yang melakukannya di waktu fajar, sebab hal itu ada dalam kekuasaannya;</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> They covet fields and take [them] by violence, Also houses, and seize [them.] So they oppress a man and his house, A man and his inheritance. </language><language id="Arabic" verse="2">فانهم يشتهون الحقول ويغتصبونها والبيوت ويأخذونها ويظلمون الرجل وبيته والانسان وميراثه.</language><language id="Indonesian" verse="2">yang apabila menginginkan ladang-ladang, mereka merampasnya, dan rumah-rumah, mereka menyerobotnya; yang menindas orang dengan rumahnya, manusia dengan milik pusakanya!</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Therefore thus says the LORD: "Behold, against this family I am devising disaster, From which you cannot remove your necks; Nor shall you walk haughtily, For this [is] an evil time. </language><language id="Arabic" verse="3">لذلك هكذا قال الرب. هانذا افتكر على هذه العشيرة بشر لا تزيلون منه اعناقكم ولا تسلكون بالتشامخ لانه زمان رديء</language><language id="Indonesian" verse="3">Sebab itu beginilah firman TUHAN: Sesungguhnya, Aku merancang malapetaka terhadap kaum ini, dan kamu tidak dapat menghindarkan lehermu dari padanya; kamu tidak dapat lagi berjalan angkuh, sebab waktu itu adalah waktu yang mencelakakan.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> In that day [one] shall take up a proverb against you, And lament with a bitter lamentation, saying: 'We are utterly destroyed! He has changed the heritage of my people; How He has removed [it] from me! To a turncoat He has divided our fields.' " </language><language id="Arabic" verse="4">في ذلك اليوم ينطق عليكم بهجو ويرثى بمرثاة ويقال خربنا خرابا. بدل نصيب شعبي. كيف ينزعه عني. يقسم للمرتدّ حقولنا.</language><language id="Indonesian" verse="4">Pada hari itu orang akan melontarkan sindiran tentang kamu dan akan memperdengarkan suatu ratapan dan akan berkata: "Kita telah dihancurluluhkan! Bagian warisan bangsaku telah diukur dengan tali, dan tidak ada orang yang mengembalikannya, ladang-ladang kita dibagikan kepada orang-orang yang menawan kita."</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Therefore you will have no one to determine boundaries by lot In the assembly of the LORD. </language><language id="Arabic" verse="5">لذلك لا يكون لك من يلقي حبلا في نصيب بين جماعة الرب</language><language id="Indonesian" verse="5">Sebab itu tidak akan ada bagimu orang yang melontarkan tali dengan undian di dalam jemaah TUHAN.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> " Do not prattle," [you say to those] who prophesy. So they shall not prophesy to you; They shall not return insult for insult. </language><language id="Arabic" verse="6">يتنبأون قائلين لا تتنبأوا. لا يتنبأون عن هذه الأمور لا يزول العار</language><language id="Indonesian" verse="6">"Janganlah ucapkan nubuat," kata mereka itu, "orang tidak mengucapkan nubuat seperti itu! Noda tidak akan menimpa kita."</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> [You who are] named the house of Jacob: "Is the Spirit of the LORD restricted? [Are] these His doings? Do not My words do good To him who walks uprightly? </language><language id="Arabic" verse="7">ايها المسمى بيت يعقوب هل قصرت روح الرب. أهذه افعاله. أليست اقوالي صالحة نحو من يسلك بالاستقامة.</language><language id="Indonesian" verse="7">Bolehkah hal itu dikatakan, keturunan Yakub? Apakah TUHAN kurang sabar? Atau seperti inikah tindakan-Nya? Bukankah firman-Ku baik terhadap orang yang benar kelakuannya?</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> "Lately My people have risen up as an enemy -- You pull off the robe with the garment From those who trust [you,] as they pass by, Like men returned from war. </language><language id="Arabic" verse="8">ولكن بالامس قام شعبي كعدوّ. تنزعون الرداء عن الثوب من المجتازين بالطمأنينة ومن الراجعين من القتال.</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi kamulah yang bangkit sebagai musuh terhadap umat-Ku. Kamu merebut jubah dari orang-orang yang suka damai, dari orang-orang yang berjalan lewat dengan tenteram, yang tidak cenderung kepada perang.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> The women of My people you cast out From their pleasant houses; From their children You have taken away My glory forever. </language><language id="Arabic" verse="9">تطردون نساء شعبي من بيت تنعّمهنّ تاخذون عن اطفالهنّ زينتي الى الابد</language><language id="Indonesian" verse="9">Para isteri di antara umat-Ku kamu halau dari rumah kesayangannya, dari bayi-bayinya kamu mengambil untuk selama-lamanya, semarak yang telah Kuberikan kepada mereka.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> "Arise and depart, For this [is] not [your] rest; Because it is defiled, it shall destroy, Yes, with utter destruction. </language><language id="Arabic" verse="10">قوموا واذهبوا لانه ليست هذه هي الراحة. من اجل نجاسة تهلك والهلاك شديد.</language><language id="Indonesian" verse="10">Bangkitlah dan pergilah, sebab ini bukan tempat perhentian bagimu! Oleh karena kenajisan maka kamu akan dibinasakan dengan kebinasaan yang tidak terpulihkan.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> If a man should walk in a false spirit And speak a lie, [saying,] 'I will prophesy to you of wine and drink,' Even he would be the prattler of this people. </language><language id="Arabic" verse="11">لو كان احد وهو سالك بالريح والكذب يكذب قائلا اتنبأ لك عن الخمر والمسكر لكان هو نبيّ هذا الشعب</language><language id="Indonesian" verse="11">Seandainya seseorang datang mereka-reka yang hampa dan dusta: "Aku bernubuat kepadamu tentang anggur dan arak," maka dialah yang patut menjadi orang yang bernubuat terhadap bangsa ini!</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> " I will surely assemble all of you, O Jacob, I will surely gather the remnant of Israel; I will put them together like sheep of the fold, Like a flock in the midst of their pasture; They shall make a loud noise because of [so many] people. </language><language id="Arabic" verse="12">اني اجمع جميعك يا يعقوب. اضمّ بقية اسرائيل. اضعهم معا كغنم الحظيرة كقطيع في وسط مرعاه يضجّ من الناس.</language><language id="Indonesian" verse="12">Dengan sungguh-sungguh Aku akan mengumpulkan engkau seluruhnya, hai Yakub, dengan sungguh-sungguh Aku akan menghimpunkan sisa orang Israel; Aku akan menyatukannya seperti kambing domba dalam kandang, seperti kawanan binatang di tengah-tengah padangnya, sehingga ramai dengan manusia!</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> The one who breaks open will come up before them; They will break out, Pass through the gate, And go out by it; Their king will pass before them, With the LORD at their head." </language><language id="Arabic" verse="13">قد صعد الفاتك امامهم. يقتحمون ويعبرون من الباب ويخرجون منه ويجتاز ملكهم امامهم والرب في راسهم</language><language id="Indonesian" verse="13">Penerobos akan maju di depan mereka; mereka akan menerobos dan berjalan melewati pintu gerbang dan akan keluar dari situ. Raja mereka akan berjalan terus di depan mereka, TUHAN sendiri di kepala barisan mereka!</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="3">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> And I said: "Hear now, O heads of Jacob, And you rulers of the house of Israel: [Is it] not for you to know justice? </language><language id="Arabic" verse="1">وقلت اسمعوا يا رؤساء يعقوب وقضاة بيت اسرائيل. أليس لكم ان تعرفوا الحق.</language><language id="Indonesian" verse="1">Kataku: Baiklah dengar, hai para kepala di Yakub, dan hai para pemimpin kaum Israel! Bukankah selayaknya kamu mengetahui keadilan,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> You who hate good and love evil; Who strip the skin from My people, And the flesh from their bones; </language><language id="Arabic" verse="2">المبغضين الخير والمحبين الشر النازعين جلودهم عنهم ولحمهم عن عظامهم.</language><language id="Indonesian" verse="2">hai kamu yang membenci kebaikan dan yang mencintai kejahatan? Mereka merobek kulit dari tubuh bangsaku dan daging dari tulang-tulangnya;</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Who also eat the flesh of My people, Flay their skin from them, Break their bones, And chop [them] in pieces Like [meat] for the pot, Like flesh in the caldron." </language><language id="Arabic" verse="3">والذين ياكلون لحم شعبي ويكشطون جلدهم عنهم ويهشمون عظامهم ويشققون كما في القدر وكاللحم في وسط المقلى.</language><language id="Indonesian" verse="3">mereka memakan daging bangsaku, dan mengupas kulit dari tubuhnya; mereka meremukkan tulang-tulangnya, dan mencincangnya seperti daging dalam kuali, seperti potongan-potongan daging di dalam belanga.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> Then they will cry to the LORD, But He will not hear them; He will even hide His face from them at that time, Because they have been evil in their deeds. </language><language id="Arabic" verse="4">حينئذ يصرخون الى الرب فلا يجيبهم بل يستر وجهه عنهم في ذلك الوقت كما اساءوا اعمالهم</language><language id="Indonesian" verse="4">Mereka sendirilah nanti akan berseru-seru kepada TUHAN, tetapi Ia tidak akan menjawab mereka; Ia akan menyembunyikan wajah-Nya terhadap mereka pada waktu itu, sebab jahat perbuatan-perbuatan mereka.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Thus says the LORD concerning the prophets Who make my people stray; Who chant "Peace" While they chew with their teeth, But who prepare war against him Who puts nothing into their mouths: </language><language id="Arabic" verse="5">هكذا قال الرب على الانبياء الذين يضلّون شعبي الذين ينهشون باسنانهم وينادون سلام. والذي لا يجعل في افواههم شيئا يفتحون عليه حربا.</language><language id="Indonesian" verse="5">Beginilah firman TUHAN terhadap para nabi, yang menyesatkan bangsaku, yang apabila mereka mendapat sesuatu untuk dikunyah, maka mereka menyerukan damai, tetapi terhadap orang yang tidak memberi sesuatu ke dalam mulut mereka, maka mereka menyatakan perang.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> "Therefore you shall have night without vision, And you shall have darkness without divination; The sun shall go down on the prophets, And the day shall be dark for them. </language><language id="Arabic" verse="6">لذلك تكون لكم ليلة بلا رؤيا. ظلام لكم بدون عرافة. وتغيب الشمس عن الانبياء ويظلم عليهم النهار.</language><language id="Indonesian" verse="6">Sebab itu hari akan menjadi malam bagimu tanpa penglihatan, dan menjadi gelap bagimu tanpa tenungan. Matahari akan terbenam bagi para nabi itu, dan hari menjadi hitam suram bagi mereka.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> So the seers shall be ashamed, And the diviners abashed; Indeed they shall all cover their lips; For [there is] no answer from God." </language><language id="Arabic" verse="7">فيخزى الراؤون ويخجل العرافون ويغطّون كلهم شواربهم لانه ليس جواب من الله.</language><language id="Indonesian" verse="7">Para pelihat akan mendapat malu dan tukang-tukang tenung akan tersipu-sipu; mereka sekalian akan menutupi mukanya, sebab tidak ada jawab dari pada Allah.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> But truly I am full of power by the Spirit of the LORD, And of justice and might, To declare to Jacob his transgression And to Israel his sin. </language><language id="Arabic" verse="8">لكنني انا ملآن قوّة روح الرب وحقا وبأسا لاخبر يعقوب بذنبه واسرائيل بخطيته</language><language id="Indonesian" verse="8">Tetapi aku ini penuh dengan kekuatan, dengan Roh TUHAN, dengan keadilan dan keperkasaan, untuk memberitakan kepada Yakub pelanggarannya dan kepada Israel dosanya.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Now hear this, You heads of the house of Jacob And rulers of the house of Israel, Who abhor justice And pervert all equity, </language><language id="Arabic" verse="9">اسمعوا هذا يا رؤساء بيت يعقوب وقضاة بيت اسرائيل الذين يكرهون الحق ويعوّجون كل مستقيم.</language><language id="Indonesian" verse="9">Baiklah dengarkan ini, hai para kepala kaum Yakub, dan para pemimpin kaum Israel! Hai kamu yang muak terhadap keadilan dan yang membengkokkan segala yang lurus,</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Who build up Zion with bloodshed And Jerusalem with iniquity: </language><language id="Arabic" verse="10">الذين يبنون صهيون بالدماء واورشليم بالظلم.</language><language id="Indonesian" verse="10">hai kamu yang mendirikan Sion dengan darah dan Yerusalem dengan kelaliman!</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Her heads judge for a bribe, Her priests teach for pay, And her prophets divine for money. Yet they lean on the LORD, and say, "Is not the LORD among us? No harm can come upon us." </language><language id="Arabic" verse="11">رؤساؤها يقضون بالرشوة وكهنتها يعلّمون بالأجرة وانبياؤها يعرفون بالفضة وهم يتوكلون على الرب قائلين أليس الرب في وسطنا. لا يأتي علينا شر.</language><language id="Indonesian" verse="11">Para kepalanya memutuskan hukum karena suap, dan para imamnya memberi pengajaran karena bayaran, para nabinya menenung karena uang, padahal mereka bersandar kepada TUHAN dengan berkata: "Bukankah TUHAN ada di tengah-tengah kita! Tidak akan datang malapetaka menimpa kita!"</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> Therefore because of you Zion shall be plowed [like] a field, Jerusalem shall become heaps of ruins, And the mountain of the temple Like the bare hills of the forest. </language><language id="Arabic" verse="12">لذلك بسببكم تفلح صهيون كحقل وتصير اورشليم خربا وجبل البيت شوامخ وعر</language><language id="Indonesian" verse="12">Sebab itu oleh karena kamu maka Sion akan dibajak seperti ladang, dan Yerusalem akan menjadi timbunan puing, dan gunung Bait Suci akan menjadi bukit yang berhutan.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="4">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Now it shall come to pass in the latter days [That] the mountain of the LORD's house Shall be established on the top of the mountains, And shall be exalted above the hills; And peoples shall flow to it. </language><language id="Arabic" verse="1">ويكون في آخر الايام ان جبل بيت الرب يكون ثابتا في راس الجبال ويرتفع فوق التلال وتجري اليه شعوب.</language><language id="Indonesian" verse="1">Akan terjadi pada hari-hari yang terakhir: gunung rumah TUHAN akan berdiri tegak mengatasi gunung-gunung dan menjulang tinggi di atas bukit-bukit; bangsa-bangsa akan berduyun-duyun ke sana,</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Many nations shall come and say, "Come, and let us go up to the mountain of the LORD, To the house of the God of Jacob; He will teach us His ways, And we shall walk in His paths." For out of Zion the law shall go forth, And the word of the LORD from Jerusalem. </language><language id="Arabic" verse="2">وتسير امم كثيرة ويقولون هلم نصعد الى جبل الرب والى بيت اله يعقوب فيعلمنا من طرقه ونسلك في سبله لانه من صهيون تخرج الشريعة ومن اورشليم كلمة الرب.</language><language id="Indonesian" verse="2">dan banyak suku bangsa akan pergi serta berkata: "Mari, kita naik ke gunung TUHAN, ke rumah Allah Yakub, supaya Ia mengajar kita tentang jalan-jalan-Nya dan supaya kita berjalan menempuhnya; sebab dari Sion akan keluar pengajaran, dan firman TUHAN dari Yerusalem."</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> He shall judge between many peoples, And rebuke strong nations afar off; They shall beat their swords into plowshares, And their spears into pruning hooks; Nation shall not lift up sword against nation, Neither shall they learn war any more. </language><language id="Arabic" verse="3">فيقضي بين شعوب كثيرين ينصف لامم قوّية بعيدة فيطبعون سيوفهم سككا ورماحهم مناجل. لا ترفع امة على امة سيفا ولا يتعلمون الحرب في ما بعد.</language><language id="Indonesian" verse="3">Ia akan menjadi hakim antara banyak bangsa, dan akan menjadi wasit bagi suku-suku bangsa yang besar sampai ke tempat yang jauh; mereka akan menempa pedang-pedangnya menjadi mata bajak, dan tombak-tombaknya menjadi pisau pemangkas; bangsa tidak akan lagi mengangkat pedang terhadap bangsa, dan mereka tidak akan lagi belajar perang.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> But everyone shall sit under his vine and under his fig tree, And no one shall make [them] afraid; For the mouth of the LORD of hosts has spoken. </language><language id="Arabic" verse="4">بل يجلسون كل واحد تحت كرمته وتحت تينته ولا يكون من يرعب لان فم رب الجنود تكلم.</language><language id="Indonesian" verse="4">Tetapi mereka masing-masing akan duduk di bawah pohon anggurnya dan di bawah pohon aranya dengan tidak ada yang mengejutkan, sebab mulut TUHAN semesta alam yang mengatakannya.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> For all people walk each in the name of his god, But we will walk in the name of the LORD our God Forever and ever. </language><language id="Arabic" verse="5">لان جميع الشعوب يسلكون كل واحد باسم الهه ونحن نسلك باسم الرب الهنا الى الدهر والابد</language><language id="Indonesian" verse="5">Biarpun segala bangsa berjalan masing-masing demi nama allahnya, tetapi kita akan berjalan demi nama TUHAN Allah kita untuk selamanya dan seterusnya.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> " In that day," says the LORD, "I will assemble the lame, I will gather the outcast And those whom I have afflicted; </language><language id="Arabic" verse="6">في ذلك اليوم يقول الرب اجمع الظالعة واضم المطرودة والتي اضررت بها</language><language id="Indonesian" verse="6">Pada hari itu, demikianlah firman TUHAN, Aku akan mengumpulkan mereka yang pincang, dan akan menghimpunkan mereka yang terpencar-pencar dan mereka yang telah Kucelakakan.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> I will make the lame a remnant, And the outcast a strong nation; So the LORD will reign over them in Mount Zion From now on, even forever. </language><language id="Arabic" verse="7">واجعل الظالعة بقيّة والمقصاة امة قوية ويملك الرب عليهم في جبل صهيون من الآن الى الابد.</language><language id="Indonesian" verse="7">Mereka yang pincang akan Kujadikan pangkal suatu keturunan, dan yang diusir suatu bangsa yang kuat, dan TUHAN akan menjadi raja atas mereka di gunung Sion, dari sekarang sampai selama-lamanya.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> And you, O tower of the flock, The stronghold of the daughter of Zion, To you shall it come, Even the former dominion shall come, The kingdom of the daughter of Jerusalem." </language><language id="Arabic" verse="8">وانت يا برج القطيع اكمة بنت صهيون اليك يأتي. ويجيء الحكم الاول ملك بنت اورشليم</language><language id="Indonesian" verse="8">Dan engkau, hai Menara Kawanan Domba, hai Bukit puteri Sion, kepadamu akan datang dan akan kembali pemerintahan yang dahulu, kerajaan atas puteri Yerusalem.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Now why do you cry aloud? [Is there] no king in your midst? Has your counselor perished? For pangs have seized you like a woman in labor. </language><language id="Arabic" verse="9">الآن لماذا تصرخين صراخا. أليس فيك ملك ام هلك مشيرك حتى اخذك وجع كالوالدة.</language><language id="Indonesian" verse="9">Maka sekarang, mengapa engkau berteriak dengan keras? Tiadakah raja di tengah-tengahmu? Atau sudah binasakah penasihatmu, sehingga engkau disergap kesakitan seperti perempuan yang melahirkan?</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Be in pain, and labor to bring forth, O daughter of Zion, Like a woman in birth pangs. For now you shall go forth from the city, You shall dwell in the field, And to Babylon you shall go. There you shall be delivered; There the LORD will redeem you From the hand of your enemies. </language><language id="Arabic" verse="10">تلوّي ادفعي يا بنت صهيون كالوالدة لانك الآن تخرجين من المدينة وتسكنين في البرية وتأتين الى بابل. هناك تنقذين. هناك يفديك الرب من يد اعدائك</language><language id="Indonesian" verse="10">Menggeliatlah dan mengaduhlah, hai puteri Sion, seperti perempuan yang melahirkan! Sebab sekarang terpaksa engkau keluar dari kota dan tinggal di padang, terpaksa engkau berjalan sampai Babel; di sanalah engkau akan dilepaskan, di sanalah engkau akan ditebus oleh TUHAN dari tangan musuhmu.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Now also many nations have gathered against you, Who say, "Let her be defiled, And let our eye look upon Zion." </language><language id="Arabic" verse="11">والآن قد اجتمعت عليك امم كثيرة الذين يقولون لتتدنّس ولتتفرس عيوننا في صهيون.</language><language id="Indonesian" verse="11">Sekarang banyak bangsa berkumpul melawan engkau, dengan berkata: "Biarlah dia dicemarkan, biarlah mata kita puas memandangi Sion!"</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> But they do not know the thoughts of the LORD, Nor do they understand His counsel; For He will gather them like sheaves to the threshing floor. </language><language id="Arabic" verse="12">وهم لا يعرفون افكار الرب ولا يفهمون قصده انه قد جمعهم كحزم الى البيدر.</language><language id="Indonesian" verse="12">Tetapi mereka itu tidak mengetahui rancangan TUHAN; mereka tidak mengerti keputusan-Nya, bahwa Ia akan menghimpunkan mereka seperti berkas gandum ke tempat pengirikan.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> "Arise and thresh, O daughter of Zion; For I will make your horn iron, And I will make your hooves bronze; You shall beat in pieces many peoples; I will consecrate their gain to the LORD, And their substance to the Lord of the whole earth." </language><language id="Arabic" verse="13">قومي ودوسي يا بنت صهيون لاني اجعل قرنك حديدا واظلافك اجعلها نحاسا فتسحقين شعوبا كثيرين واحرّم غنيمتهم للرب وثروتهم لسيد كل الارض</language><language id="Indonesian" verse="13">Bangkitlah dan iriklah, hai puteri Sion, sebab tandukmu akan Kubuat seperti besi, dan kukumu akan Kubuat seperti tembaga, sehingga engkau menumbuk hancur banyak bangsa; engkau akan mengkhususkan rampasan mereka bagi TUHAN dan kekayaan mereka bagi Tuhan seluruh bumi.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="5">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Now gather yourself in troops, O daughter of troops; He has laid siege against us; They will strike the judge of Israel with a rod on the cheek. </language><language id="Arabic" verse="1">الآن تتجيّشين يا بنت الجيوش. قد اقام علينا مترسة. يضربون قاضي اسرائيل بقضيب على خده.</language><language id="Indonesian" verse="1">(4-14) Sekarang, engkau harus mendirikan tembok bagimu; pagar pengepungan telah mereka dirikan melawan kita; dengan tongkat mereka memukul pipi orang yang memerintah Israel.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> " But you, Bethlehem Ephrathah, [Though] you are little among the thousands of Judah, [Yet] out of you shall come forth to Me The One to be Ruler in Israel, Whose goings forth [are] from of old, From everlasting." </language><language id="Arabic" verse="2">اما انت يا بيت لحم افراتة وانت صغيرة ان تكوني بين الوف يهوذا فمنك يخرج لي الذي يكون متسلطا على اسرائيل ومخارجه منذ القديم منذ ايام الازل.</language><language id="Indonesian" verse="2">(5-1) Tetapi engkau, hai Betlehem Efrata, hai yang terkecil di antara kaum-kaum Yehuda, dari padamu akan bangkit bagi-Ku seorang yang akan memerintah Israel, yang permulaannya sudah sejak purbakala, sejak dahulu kala.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> Therefore He shall give them up, Until the time [that] she who is in labor has given birth; Then the remnant of His brethren Shall return to the children of Israel. </language><language id="Arabic" verse="3">لذلك يسلّمهم الى حينما تكون قد ولدت والدة ثم ترجع بقية اخوته الى بني اسرائيل.</language><language id="Indonesian" verse="3">(5-2) Sebab itu ia akan membiarkan mereka sampai waktu perempuan yang akan melahirkan telah melahirkan; lalu selebihnya dari saudara-saudaranya akan kembali kepada orang Israel.</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> And He shall stand and feed [His flock] In the strength of the LORD, In the majesty of the name of the LORD His God; And they shall abide, For now He shall be great To the ends of the earth; </language><language id="Arabic" verse="4">ويقف ويرعى بقدرة الرب بعظمة اسم الرب الهه ويثبتون. لانه الآن يتعظم الى اقاصي الارض.</language><language id="Indonesian" verse="4">(5-3) Maka ia akan bertindak dan akan menggembalakan mereka dalam kekuatan TUHAN, dalam kemegahan nama TUHAN Allahnya; mereka akan tinggal tetap, sebab sekarang ia menjadi besar sampai ke ujung bumi,</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> And this [One] shall be peace. When the Assyrian comes into our land, And when he treads in our palaces, Then we will raise against him Seven shepherds and eight princely men. </language><language id="Arabic" verse="5">ويكون هذا سلاما. اذا دخل اشور في ارضنا واذا داس في قصورنا نقيم عليه سبعة رعاة وثمانية من امراء الناس.</language><language id="Indonesian" verse="5">(5-4) dan dia menjadi damai sejahtera. Apabila Asyur masuk ke negeri kita dan apabila ia menginjak tanah kita, maka kita akan membangkitkan melawan dia tujuh gembala, bahkan delapan pemimpin manusia.</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> They shall waste with the sword the land of Assyria, And the land of Nimrod at its entrances; Thus He shall deliver [us] from the Assyrian, When he comes into our land And when he treads within our borders. </language><language id="Arabic" verse="6">فيرعون ارض اشور بالسيف وارض نمرود في ابوابها فينقذ من اشور اذا دخل ارضنا واذا داس تخومنا.</language><language id="Indonesian" verse="6">(5-5) Mereka itu akan mencukur negeri Asyur dengan pedang dan negeri Nimrod dengan pedang terhunus; mereka akan melepaskan kita dari Asyur, apabila ia ini masuk ke negeri kita dan menginjak daerah kita.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Then the remnant of Jacob Shall be in the midst of many peoples, Like dew from the LORD, Like showers on the grass, That tarry for no man Nor wait for the sons of men. </language><language id="Arabic" verse="7">وتكون بقية يعقوب في وسط شعوب كثيرين كالندى من عند الرب كالوابل على العشب الذي لا ينتظر انسانا ولا يصبر لبني البشر.</language><language id="Indonesian" verse="7">(5-6) Maka sisa-sisa Yakub akan ada di tengah-tengah banyak bangsa seperti embun dari pada TUHAN seperti dirus hujan ke atas tumbuh-tumbuhan yang tidak menanti-nantikan orang dan tidak mengharap-harapkan anak manusia.</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> And the remnant of Jacob Shall be among the Gentiles, In the midst of many peoples, Like a lion among the beasts of the forest, Like a young lion among flocks of sheep, Who, if he passes through, Both treads down and tears in pieces, And none can deliver. </language><language id="Arabic" verse="8">وتكون بقية يعقوب بين الامم في وسط شعوب كثيرين كالاسد بين وحوش الوعر كشبل الاسد بين قطعان الغنم الذي اذا عبر يدوس ويفترس وليس من ينقذ.</language><language id="Indonesian" verse="8">(5-7) Maka sisa-sisa Yakub akan ada di antara suku-suku bangsa, di tengah-tengah banyak bangsa seperti singa di antara binatang-binatang hutan, seperti singa muda di antara kawanan kambing domba: ke manapun ia pergi, maka ia membanting dan menerkam, sedang tidak ada yang melepaskan.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> Your hand shall be lifted against your adversaries, And all your enemies shall be cut off. </language><language id="Arabic" verse="9">لترتفع يدك على مبغضيك وينقرض كل اعدائك</language><language id="Indonesian" verse="9">(5-8) Tanganmu akan diangkat melawan para lawanmu, dan semua musuhmu akan dilenyapkan!</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> " And it shall be in that day," says the LORD, "That I will cut off your horses from your midst And destroy your chariots. </language><language id="Arabic" verse="10">ويكون في ذلك اليوم يقول الرب اني اقطع خيلك من وسطك وابيد مركباتك.</language><language id="Indonesian" verse="10">(5-9) Maka akan terjadi pada waktu itu, demikianlah firman TUHAN, Aku akan melenyapkan kudamu dari tengah-tengahmu dan akan membinasakan keretamu.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> I will cut off the cities of your land And throw down all your strongholds. </language><language id="Arabic" verse="11">واقطع مدن ارضك واهدم كل حصونك.</language><language id="Indonesian" verse="11">(5-10) Aku akan melenyapkan kota-kota negerimu dan akan meruntuhkan segala kubumu.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> I will cut off sorceries from your hand, And you shall have no soothsayers. </language><language id="Arabic" verse="12">واقطع السحر من يدك ولا يكون لك عائفون.</language><language id="Indonesian" verse="12">(5-11) Aku akan melenyapkan alat-alat sihir dari tanganmu, dan tukang-tukang peramal tidak akan ada lagi padamu.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Your carved images I will also cut off, And your sacred pillars from your midst; You shall no more worship the work of your hands; </language><language id="Arabic" verse="13">واقطع تماثيلك المنحوتة وانصابك من وسطك فلا تسجد لعمل يديك في ما بعد.</language><language id="Indonesian" verse="13">(5-12) Aku akan melenyapkan patung-patungmu dan tugu-tugu berhalamu dari tengah-tengahmu, maka engkau tidak lagi akan sujud menyembah kepada buatan tanganmu.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> I will pluck your wooden images from your midst; Thus I will destroy your cities. </language><language id="Arabic" verse="14">واقلع سواريك من وسطك وابيد مدنك.</language><language id="Indonesian" verse="14">(5-13) Aku akan menyentakkan tiang-tiang berhalamu dari tengah-tengahmu dan akan memunahkan berhalamu;</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> And I will execute vengeance in anger and fury On the nations that have not heard." </language><language id="Arabic" verse="15">وبغضب وغيظ انتقم من الامم الذين لم يسمعوا</language><language id="Indonesian" verse="15">(5-14) Aku akan membalas dendam dengan murka dan kehangatan amarah, kepada bangsa-bangsa yang tidak mau mendengarkan.</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="6">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Hear now what the LORD says: "Arise, plead your case before the mountains, And let the hills hear your voice. </language><language id="Arabic" verse="1">اسمعوا ما قاله الرب. قم خاصم لدى الجبال ولتسمع التلال صوتك.</language><language id="Indonesian" verse="1">Baiklah dengar firman yang diucapkan TUHAN: Bangkitlah, lancarkanlah pengaduan di depan gunung-gunung, dan biarlah bukit-bukit mendengar suaramu!</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> Hear, O you mountains, the LORD's complaint, And you strong foundations of the earth; For the LORD has a complaint against His people, And He will contend with Israel. </language><language id="Arabic" verse="2">اسمعي خصومة الرب ايتها الجبال ويا أسس الارض الدائمة. فان للرب خصومة مع شعبه وهو يحاكم اسرائيل</language><language id="Indonesian" verse="2">Dengarlah, hai gunung-gunung, pengaduan TUHAN, dan pasanglah telinga, hai dasar-dasar bumi! Sebab TUHAN mempunyai pengaduan terhadap umat-Nya, dan Ia beperkara dengan Israel.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> "O My people, what have I done to you? And how have I wearied you? Testify against Me. </language><language id="Arabic" verse="3">يا شعبي ماذا صنعت بك وبماذا اضجرتك. اشهد عليّ.</language><language id="Indonesian" verse="3">"Umat-Ku, apakah yang telah Kulakukan kepadamu? Dengan apakah engkau telah Kulelahkan? Jawablah Aku!</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> For I brought you up from the land of Egypt, I redeemed you from the house of bondage; And I sent before you Moses, Aaron, and Miriam. </language><language id="Arabic" verse="4">اني اصعدتك من ارض مصر وفككتك من بيت العبودية وارسلت امامك موسى وهرون ومريم.</language><language id="Indonesian" verse="4">Sebab Aku telah menuntun engkau keluar dari tanah Mesir dan telah membebaskan engkau dari rumah perbudakan dan telah mengutus Musa dan Harun dan Miryam sebagai penganjurmu.</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> O My people, remember now What Balak king of Moab counseled, And what Balaam the son of Beor answered him, From Acacia Grove to Gilgal, That you may know the righteousness of the LORD." </language><language id="Arabic" verse="5">يا شعبي اذكر بماذا تآمر بالاق ملك موآب وبماذا اجابه بلعام بن بعور ــ من شطّيم الى الجلجال ــ لكي تعرف اجادة الرب</language><language id="Indonesian" verse="5">Umat-Ku, baiklah ingat apa yang dirancangkan oleh Balak, raja Moab, dan apa yang dijawab kepadanya oleh Bileam bin Beor dan apa yang telah terjadi dari Sitim sampai ke Gilgal, supaya engkau mengakui perbuatan-perbuatan keadilan dari TUHAN."</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> With what shall I come before the LORD, [And] bow myself before the High God? Shall I come before Him with burnt offerings, With calves a year old? </language><language id="Arabic" verse="6">بم اتقدم الى الرب وانحني للاله العلي. هل اتقدم بمحرقات بعجول ابناء سنة.</language><language id="Indonesian" verse="6">"Dengan apakah aku akan pergi menghadap TUHAN dan tunduk menyembah kepada Allah yang di tempat tinggi? Akan pergikah aku menghadap Dia dengan korban bakaran, dengan anak lembu berumur setahun?</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Will the LORD be pleased with thousands of rams, Ten thousand rivers of oil? Shall I give my firstborn [for] my transgression, The fruit of my body [for] the sin of my soul? </language><language id="Arabic" verse="7">هل يسرّ الرب بالوف الكباش بربوات انهار زيت. هل اعطي بكري عن معصيتي ثمرة جسدي عن خطية نفسي.</language><language id="Indonesian" verse="7">Berkenankah TUHAN kepada ribuan domba jantan, kepada puluhan ribu curahan minyak? Akan kupersembahkankah anak sulungku karena pelanggaranku dan buah kandunganku karena dosaku sendiri?"</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> He has shown you, O man, what [is] good; And what does the LORD require of you But to do justly, To love mercy, And to walk humbly with your God? </language><language id="Arabic" verse="8">قد اخبرك ايها الانسان ما هو صالح. وماذا يطلبه منك الرب ألا ان تصنع الحق وتحب الرحمة وتسلك متواضعا مع الهك</language><language id="Indonesian" verse="8">"Hai manusia, telah diberitahukan kepadamu apa yang baik. Dan apakah yang dituntut TUHAN dari padamu: selain berlaku adil, mencintai kesetiaan, dan hidup dengan rendah hati di hadapan Allahmu?"</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> The LORD's voice cries to the city -- Wisdom shall see Your name: "Hear the Rod! Who has appointed it? </language><language id="Arabic" verse="9">صوت الرب ينادي للمدينة والحكمة ترى اسمك. اسمعوا للقضيب ومن رسمه.</language><language id="Indonesian" verse="9">Dengarlah, TUHAN berseru kepada kota: --adalah bijaksana untuk takut kepada nama-Nya--:"Dengarlah, hai suku bangsa dan orang kota!</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Are there yet the treasures of wickedness In the house of the wicked, And the short measure [that is] an abomination? </language><language id="Arabic" verse="10">أفي بيت الشرير بعد كنوز شر وإيفة ناقصة ملعونة.</language><language id="Indonesian" verse="10">Masakan Aku melupakan harta benda kefasikan di rumah orang fasik dan takaran efa yang kurang dan terkutuk itu?</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> Shall I count pure [those] with the wicked scales, And with the bag of deceitful weights? </language><language id="Arabic" verse="11">هل اتزكى مع موازين الشر ومع كيس معايير الغش.</language><language id="Indonesian" verse="11">Masakan Aku membiarkan tidak dihukum orang yang membawa neraca palsu atau pundi-pundi berisi batu timbangan tipu?</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> For her rich men are full of violence, Her inhabitants have spoken lies, And their tongue is deceitful in their mouth. </language><language id="Arabic" verse="12">فان اغنياءها ملآنون ظلما وسكانها يتكلمون بالكذب ولسانهم في فمهم غاشّ.</language><language id="Indonesian" verse="12">Orang-orang kaya di kota itu melakukan banyak kekerasan, penduduknya berkata dusta dan lidah dalam mulut mereka adalah penipu.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> "Therefore I will also make [you] sick by striking you, By making [you] desolate because of your sins. </language><language id="Arabic" verse="13">فانا قد جعلت جروحك عديمة الشفاء مخربا من اجل خطاياك.</language><language id="Indonesian" verse="13">Maka Akupun mulai memukul engkau, menanduskan engkau oleh karena dosamu.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> You shall eat, but not be satisfied; Hunger [shall be] in your midst. You may carry [some] away, but shall not save [them;] And what you do rescue I will give over to the sword. </language><language id="Arabic" verse="14">انت تأكل ولا تشبع وجوعك في جوفك. وتعزّل ولا تنجي والذي تنجيه ادفعه الى السيف.</language><language id="Indonesian" verse="14">Engkau ini akan makan, tetapi tidak menjadi kenyang, dan perutmu tetap mengamuk karena lapar; engkau akan menyingkirkan sesuatu, tetapi tidak dapat menyelamatkannya, dan apa yang dapat kauselamatkan, akan Kuserahkan kepada pedang.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> "You shall sow, but not reap; You shall tread the olives, but not anoint yourselves with oil; And [make] sweet wine, but not drink wine. </language><language id="Arabic" verse="15">انت تزرع ولا تحصد. انت تدوس زيتونا ولا تدهن بزيت وسلافة ولا تشرب خمرا.</language><language id="Indonesian" verse="15">Engkau ini akan menabur, tetapi tidak menuai, engkau ini akan mengirik buah zaitun, tetapi tidak berurap dengan minyaknya; juga mengirik buah anggur, tetapi tidak meminum anggurnya.</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> For the statutes of Omri are kept; All the works of Ahab's house [are done;] And you walk in their counsels, That I may make you a desolation, And your inhabitants a hissing. Therefore you shall bear the reproach of My people." </language><language id="Arabic" verse="16">وتحفظ فرائض عمري وجميع اعمال بيت اخآب. وتسلكون بمشوراتهم لكي اسلمك للخراب وسكانها للصفير فتحملون عار شعبي</language><language id="Indonesian" verse="16">Engkau telah berpaut kepada ketetapan-ketetapan Omri dan kepada segala perbuatan keluarga Ahab, dan engkau telah bertindak menurut rancangan mereka, sehingga Aku membuat engkau menjadi ketandusan dan pendudukmu menjadi sasaran suitan; demikianlah kamu akan menanggung pencelaan dari pihak bangsa-bangsa."</language></verse>
		</chapter>
		<chapter num="7">
			<verse num="1"><language id="English" verse="1"> Woe is me! For I am like those who gather summer fruits, Like those who glean vintage grapes; [There is no] cluster to eat Of the first-ripe fruit [which] my soul desires. </language><language id="Arabic" verse="1">ويل لي لاني صرت كجنى الصيف كخصاصة القطاف لا عنقود للأكل ولا باكورة تينة اشتهتها نفسي.</language><language id="Indonesian" verse="1">Celaka aku! Sebab keadaanku seperti pada pengumpulan buah-buahan musim kemarau, seperti pada pemetikan susulan buah anggur: tidak ada buah anggur untuk dimakan, atau buah ara yang kusukai.</language></verse>
			<verse num="2"><language id="English" verse="2"> The faithful [man] has perished from the earth, And [there is] no one upright among men. They all lie in wait for blood; Every man hunts his brother with a net. </language><language id="Arabic" verse="2">قد باد التقي من الارض وليس مستقيم بين الناس. جميعهم يكمنون للدماء يصطادون بعضهم بعضا بشبكة.</language><language id="Indonesian" verse="2">Orang saleh sudah hilang dari negeri, dan tiada lagi orang jujur di antara manusia. Mereka semuanya mengincar darah, yang seorang mencoba menangkap yang lain dengan jaring.</language></verse>
			<verse num="3"><language id="English" verse="3"> That they may successfully do evil with both hands -- The prince asks [for gifts,] The judge [seeks] a bribe, And the great [man] utters his evil desire; So they scheme together. </language><language id="Arabic" verse="3">اليدان الى الشر مجتهدتان. الرئيس طالب والقاضي بالهدية والكبير متكلم بهوى نفسه فيعكّشونها.</language><language id="Indonesian" verse="3">Tangan mereka sudah cekatan berbuat jahat; pemuka menuntut, hakim dapat disuap; pembesar memberi putusan sekehendaknya, dan hukum, mereka putar balikkan!</language></verse>
			<verse num="4"><language id="English" verse="4"> The best of them [is] like a brier; The most upright [is sharper] than a thorn hedge; The day of your watchman and your punishment comes; Now shall be their perplexity. </language><language id="Arabic" verse="4">احسنهم مثل العوسج واعدلهم من سياج الشوك. يوم مراقبيك عقابك قد جاء. الآن يكون ارتباكهم</language><language id="Indonesian" verse="4">Orang yang terbaik di antara mereka adalah seperti tumbuhan duri, yang paling jujur di antara mereka seperti pagar duri; hari bagi pengintai-pengintaimu, hari penghukumanmu, telah datang, sekarang akan mulai kegemparan di antara mereka!</language></verse>
			<verse num="5"><language id="English" verse="5"> Do not trust in a friend; Do not put your confidence in a companion; Guard the doors of your mouth From her who lies in your bosom. </language><language id="Arabic" verse="5">لا تأتمنوا صاحبا لا تثقوا بصديق. احفظ ابواب فمك عن المضطجعة في حضنك.</language><language id="Indonesian" verse="5">Janganlah percaya kepada teman, janganlah mengandalkan diri kepada kawan! Jagalah pintu mulutmu terhadap perempuan yang berbaring di pangkuanmu!</language></verse>
			<verse num="6"><language id="English" verse="6"> For son dishonors father, Daughter rises against her mother, Daughter-in-law against her mother-in-law; A man's enemies [are] the men of his own household. </language><language id="Arabic" verse="6">لان الابن مستهين بالأب والبنت قائمة على امها والكنة على حماتها واعداء الانسان اهل بيته</language><language id="Indonesian" verse="6">Sebab anak laki-laki menghina ayahnya, anak perempuan bangkit melawan ibunya, menantu perempuan melawan ibu mertuanya; musuh orang ialah orang-orang seisi rumahnya.</language></verse>
			<verse num="7"><language id="English" verse="7"> Therefore I will look to the LORD; I will wait for the God of my salvation; My God will hear me. </language><language id="Arabic" verse="7">ولكنني اراقب الرب اصبر لاله خلاصي. يسمعني الهي.</language><language id="Indonesian" verse="7">Tetapi aku ini akan menunggu-nunggu TUHAN, akan mengharapkan Allah yang menyelamatkan aku; Allahku akan mendengarkan aku!</language></verse>
			<verse num="8"><language id="English" verse="8"> Do not rejoice over me, my enemy; When I fall, I will arise; When I sit in darkness, The LORD [will be] a light to me. </language><language id="Arabic" verse="8">لا تشمتي بي يا عدوّتي. اذا سقطت اقوم. اذا جلست في الظلمة فالرب نور لي.</language><language id="Indonesian" verse="8">Janganlah bersukacita atas aku, hai musuhku! Sekalipun aku jatuh, aku akan bangun pula, sekalipun aku duduk dalam gelap, TUHAN akan menjadi terangku.</language></verse>
			<verse num="9"><language id="English" verse="9"> I will bear the indignation of the LORD, Because I have sinned against Him, Until He pleads my case And executes justice for me. He will bring me forth to the light; I will see His righteousness. </language><language id="Arabic" verse="9">احتمل غضب الرب لاني اخطأت اليه حتى يقيم دعواي ويجري حقي. سيخرجني الى النور سانظر برّه.</language><language id="Indonesian" verse="9">Aku akan memikul kemarahan TUHAN, sebab aku telah berdosa kepada-Nya, sampai Ia memperjuangkan perkaraku dan memberi keadilan kepadaku, membawa aku ke dalam terang, sehingga aku mengalami keadilan-Nya.</language></verse>
			<verse num="10"><language id="English" verse="10"> Then [she who is] my enemy will see, And shame will cover her who said to me, "Where is the LORD your God?" My eyes will see her; Now she will be trampled down Like mud in the streets. </language><language id="Arabic" verse="10">وترى عدوتي فيغطيها الخزي القائلة لي اين هو الرب الهك. عيناي ستنظران اليها. الآن تصير للدوس كطين الأزقة</language><language id="Indonesian" verse="10">Musuhku akan melihatnya dan dengan malu ia akan menutupi mukanya, dia yang berkata kepadaku: "Di mana TUHAN, Allahmu?" Mataku akan memandangi dia; sekarang ia diinjak-injak seperti lumpur di jalan.</language></verse>
			<verse num="11"><language id="English" verse="11"> [In] the day when your walls are to be built, [In] that day the decree shall go far and wide. </language><language id="Arabic" verse="11">يوم بناء حيطانك ذلك اليوم يبعد الميعاد.</language><language id="Indonesian" verse="11">Akan datang suatu hari bahwa pagar tembokmu akan dibangun kembali; pada hari itulah perbatasanmu akan diperluas.</language></verse>
			<verse num="12"><language id="English" verse="12"> [In] that day they shall come to you From Assyria and the fortified cities, From the fortress to the River, From sea to sea, And mountain [to] mountain. </language><language id="Arabic" verse="12">هو يوم يأتون اليك من اشور ومدن مصر ومن مصر الى النهر. ومن البحر الى البحر. ومن الجبل الى الجبل.</language><language id="Indonesian" verse="12">Pada hari itu orang akan menghadap engkau dari Asyur sampai Mesir, dari Mesir sampai sungai Efrat, dari laut ke laut, dari gunung ke gunung.</language></verse>
			<verse num="13"><language id="English" verse="13"> Yet the land shall be desolate Because of those who dwell in it, And for the fruit of their deeds. </language><language id="Arabic" verse="13">ولكن تصير الارض خربة بسبب سكانها من اجل ثمر افعالهم</language><language id="Indonesian" verse="13">Tetapi bumi akan menjadi tandus oleh karena penduduknya, sebagai akibat perbuatan mereka.</language></verse>
			<verse num="14"><language id="English" verse="14"> Shepherd Your people with Your staff, The flock of Your heritage, Who dwell solitarily [in] a woodland, In the midst of Carmel; Let them feed [in] Bashan and Gilead, As in days of old. </language><language id="Arabic" verse="14">ارع بعصاك شعبك غنم ميراثك ساكنة وحدها في وعر في وسط الكرمل. لترع في باشان وجلعاد كايام القدم.</language><language id="Indonesian" verse="14">Gembalakanlah umat-Mu dengan tongkat-Mu, kambing domba milik-Mu sendiri, yang terpencil mendiami rimba di tengah-tengah kebun buah-buahan. Biarlah mereka makan rumput di Basan dan di Gilead seperti pada zaman dahulu kala.</language></verse>
			<verse num="15"><language id="English" verse="15"> "As in the days when you came out of the land of Egypt, I will show them wonders." </language><language id="Arabic" verse="15">كايام خروجك من ارض مصر أريه عجائب.</language><language id="Indonesian" verse="15">Seperti pada waktu Engkau keluar dari Mesir, perlihatkanlah kepada kami keajaiban-keajaiban!</language></verse>
			<verse num="16"><language id="English" verse="16"> The nations shall see and be ashamed of all their might; They shall put [their] hand over [their] mouth; Their ears shall be deaf. </language><language id="Arabic" verse="16">ينظر الامم ويخجلون من كل بطشهم. يضعون ايديهم على افواههم وتصمّ آذانهم.</language><language id="Indonesian" verse="16">Biarlah bangsa-bangsa melihatnya dan merasa malu atas segala keperkasaan mereka; biarlah mereka menutup mulutnya dengan tangan, dan telinganya menjadi tuli.</language></verse>
			<verse num="17"><language id="English" verse="17"> They shall lick the dust like a serpent; They shall crawl from their holes like snakes of the earth. They shall be afraid of the LORD our God, And shall fear because of You. </language><language id="Arabic" verse="17">يلحسون التراب كالحية. كزواحف الارض يخرجون بالرعدة من حصونهم يأتون بالرعب الى الرب الهنا ويخافون منك</language><language id="Indonesian" verse="17">Biarlah mereka menjilat debu seperti ular, seperti binatang menjalar di bumi; biarlah mereka keluar dengan gemetar dari kubunya, dan datang kepada TUHAN, Allah kami, dengan gentar, dengan takut kepada-Mu!</language></verse>
			<verse num="18"><language id="English" verse="18"> Who [is] a God like You, Pardoning iniquity And passing over the transgression of the remnant of His heritage? He does not retain His anger forever, Because He delights [in] mercy. </language><language id="Arabic" verse="18">من هو اله مثلك غافر الاثم وصافح عن الذنب لبقية ميراثه. لا يحفظ الى الابد غضبه فانه يسرّ بالرأفة.</language><language id="Indonesian" verse="18">Siapakah Allah seperti Engkau yang mengampuni dosa, dan yang memaafkan pelanggaran dari sisa-sisa milik-Nya sendiri; yang tidak bertahan dalam murka-Nya untuk seterusnya, melainkan berkenan kepada kasih setia?</language></verse>
			<verse num="19"><language id="English" verse="19"> He will again have compassion on us, And will subdue our iniquities. You will cast all our sins Into the depths of the sea. </language><language id="Arabic" verse="19">يعود يرحمنا يدوس آثامنا وتطرح في اعماق البحر جميع خطاياهم.</language><language id="Indonesian" verse="19">Biarlah Ia kembali menyayangi kita, menghapuskan kesalahan-kesalahan kita dan melemparkan segala dosa kita ke dalam tubir-tubir laut.</language></verse>
			<verse num="20"><language id="English" verse="20"> You will give truth to Jacob [And] mercy to Abraham, Which You have sworn to our fathers From days of old. </language><language id="Arabic" verse="20">تصنع الامانة ليعقوب والرأفة لابراهيم اللتين حلفت لآبائنا منذ ايام القدم</language><language id="Indonesian" verse="20">Kiranya Engkau menunjukkan setia-Mu kepada Yakub dan kasih-Mu kepada Abraham seperti yang telah Kaujanjikan dengan bersumpah kepada nenek moyang kami sejak zaman purbakala!</language></verse>
		</chapter>
	
		</book>