<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Document xmlns="http://www.suscopts.org/CopticReader">   <Season id="Mesore.1">      <Title>         <Language id="English">The First Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الأول من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the first day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الأول من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Apoli, Son of Justus</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس أبالى بن يسطس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) St. Apoli (Abali), son of Justus, son of Emperor Numerianus, was martyred. This Saint was a horseman and a courageous commander (Stratelates). He was the crown prince of the Roman Empire. When he returned from war, he found Diocletian had abandoned the faith of the Lord Christ and established the pagan worship.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم من سنة 20 للشهداء ( 304 م) أستشهد القديس أبالى بن يسطس بن الملك نوماريوس كان ?ارساً وقائداً شجاعاً. ولما رجع من الحرب وجد دقلديانوس قد ك?ر بالسيد المسيح وأقام عبادة الأوثان.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Apoli, his father Justus and his mother Theoclia came forward, and confessed the Lord Christ before him. He banished them to Alexandria to be tortured and martyred there.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?جاء هو وأبوه يسطس وأمه ثاؤكليا واعتر?وا بالسيد المسيح ?ن?اهم دقلديانوس إلى الإسكندرية ليعذبوا ويموتوا هناك.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               In Alexandria, Armanius, the governor, knowing their royal descent, tried to befriend and persuade them. When he saw their steadfast in the faith of the Lord Christ, he sent Justus to Ansena (Antinoe), Apoli to Basta and Theoclia to San el-Hagar .            </Language>            <Language id="Arabic">               و?ي الإسكندرية حاول أرمانيوس الوالى ملاط?تهم لمعر?ته أنهم من نسل ملوكى، ولما رأى إصرارهم على الإيمان بالسيد المسيح أرسل يسطس إلى أنصنا وأبالى إلى بسطة (هى تل بسطة بالقرب من الزقازيق) وثاؤكليا إلى صا الحجر (هى تانيس القديمة إحدى بلاد محا?ظة الشرقية).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Apoli arrived to Basta and confessed the Lord Christ before its Governor, he severely tortured him by scourging, burning and dismembering him. However the Lord healed and strengthened the saint and many believed because of him. Finally the governor ordered to behead him thus received the crown of martyrdom .            </Language>            <Language id="Arabic">               لما وصل أبالى إلى بسطة وأعتر? أمام الوالى بالسيد المسيح عذبه عذاباً أليماً بالضرب والحرق وتقطيع الأعضاء ، وكان الرب يش?يه ويقويه ?آمن كثيرون بسببه. أخيراً أمر الوالى بقطع رأسه ?نال إكليل الشهادة (يوجد جسده ?ى كنيسة الأنبا رويس الأثرية بدير الخندق بالعباسية).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Kyrillos V (Cyril), 112th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا كيرلس الخامس البطريرك الثانى عشر بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 1643 of the martyrs (1927 A.D.) the Holy Father Pope Kyrillos V, 112th Patriarch of Alexandria, departed. This saint was born in the village of Tazmant, nearby the city of Beni Suef to devout parents. They named him John and brought him up with a Christian upbringing. He inclined since his young age to quietness, contemplation and studying the Holy Bible.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً من سنة 1643 للشهداء ( 1927 م ) تنَّيح  القديس البابا كيرلس الخامس البطريرك الثانى عشر بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد هذا القديس بقرية تزمنت بقرب مدينة بنى سوي? من أبوين تقيين سمياه يوحنا وربياه تربية مسيحية. وكان يميل إلى الهدوء والتأمل والدراسة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He left the world, and went to the Syrian monastery (St. Mary's monastery). His parents went to the monastery and brought him back against his wish. However because of his love for the monastic life, he left the world again and joined the Baramus monastery where he became a monk in the year 1850 A.D. He pursued an honorable monastic life and became a good paragon to the other monks. He was ordained a priest then hegumen. This father worked in transcribing the manuscripts and books; selling them to take care of the needs of the monastery accordingly he was called Youhanna el-Nasekh (Transcriber).            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ترك العالم وذهب إلى دير السريان ?ذهب أبواه الى هناك وأخذاه معهم للعالم. ولكن حب الرهبنة والوحدة كان متملكاً عليه للغاية ?ذهب بعد ذلك إلى دير البراموس وترهَّب ?يه سنة 1850 م. وسار سيرة رهبانية ?اضلة حتى أصبح قدوة صالحة ?رسموه قساً ثم قمصاً وكان يعمل ?ى نسخ المخطوطات وبيعها وصر? ثمنها على أحتياجات الدير لذلك كان يسمى " يوحنا الناسخ " .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of Pope Demetrius II, the bishops, priests and the archons unanimously agreed to chose him for the patriarchate. He was consecrated on the 23rd day of Paope, year 1591 of the martyrs (1874 A.D.). He directed his attention to building and renovating churches and monasteries, as he cared for educating the priests. He established a Theological seminary to graduate well educated priests.            </Language>            <Language id="Arabic">               بعد نياحة البابا ديمتريوس الثانى أجمع رأى الأساق?ة والكهنة والأراخنة على رسامته بطريركاً ?رسموه ?ى 23 بابة 1591 للشهداء (1874م) ?اهتم بالكنائس والأديرة. كما اهتم بتثقي? الكهنة ?ا?تتح المدرسة الإكليريكية لتخريج الكهنة المثق?ين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He undertook many papal journeys to visit his children in different parts of Egypt and he also went to Sudan to visit his children there. The dispute between the pope and the General Melli Council intensified, so the pope went to el-Baramus monastery then returned after the resolution of the issues.            </Language>            <Language id="Arabic">               كما قام بالكثير من الرحلات البابوية لت?قد أولاده ?ى مصر وذهب ?ى رحلة أيضاً لت?قد أولاده ?ى السودان. واشتد الخلا? بينه وبين المجلس الملى العام ?ذهب إلى دير البراموس ثم عاد بعد تن?يذ مطالبه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He served the church with many accomplishments in education, establishing schools, building and renovating churches and founding the Theological seminary and many other splendid achievements. After he completed his good endeavor and served faithfully his people departed in peace in an age of ninety six years old. He remained on the apostolic throne for fifty two years, nine months and nine days during which he consecrated forty four bishops and ordained hundreds of priests. He was buried after the funeral rites in the great St. Mark Cathedral at el-Azbakiah.            </Language>            <Language id="Arabic">               خدم الكنيسة خدمات جليلة ?ى التعليم وإنشاء المدارس وغير ذلك ولما أكمل سعيه الصالح وخدم شعبه بكل أمانة تنَّيح بسلام عن عمر يناهز ستة وتسعين عاماً بعد أن جلس على الكرسى المرقسى اثنين وخمسين عاماً. وتسعة أشهر وتسعة أيام رسم خلالها أربعة وأربعين أسق?اً ومئات من الكهنة، وتم د?نه بعد تجنيزه ?ى الكنيسة المرقسية الكبرى بالأزبكية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.2">      <Title>         <Language id="English">The Second Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثانى من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the second day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثانى من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Pa'esa (Athanasia)</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديسة بائيسة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day St. Pa'esa, departed. This saint was born in Menouf in the fourth century, to wealthy parents who raised her with a Christian upbringing. She loved serving the poor, prayed and fasted diligently. When her parents departed, they left for her a great fortune. She gave from it to the poor and needy, she turned her house into a shelter for the poor and the sojourner and sent charitable contributions to the monasteries.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم تنَّيحت القديسة بائيسة. ولدت هذه القديسة ?ى منو? من أبوين غنيين ?ى القرن الرابع الميلادى ?رباها والداها تربية مسيحية ، وكانت تحب ال?قراء وتواظب على الصلاة والصوم. وعندما انتقل أبواها إلى السماء تركا لها ثروة كبيرة ، ?وزعت منها على ال?قراء والمساكين ، وكانت تضي? الغرباء وترسل الصدقات إلى الأديرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The devil pursued her until some evil people were able to turn her to the ungodly life. She slackened on her spiritual practices and turned her home into an ungodly place.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولكن الشيطان تعقبها حتى استطاع بعض الأشرار أن يستميلوها إلى حياة الشر، ?تكاسلت عن الروحيات، وأصبح بيتها مكاناً للشرور.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When this news reached the fathers of the wilderness of Shiheet, they sorrowed for her. They sent to her St. John the Short to aid her in saving her soul.            </Language>            <Language id="Arabic">               وعندما سمع آباء شيهيت بذلك حزنوا عليها وأرسلوا إليها القديس يحنس القصير لمساعدتها على خلاص ن?سها.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When St. John came to where she lived, he asked her maid to inform her mistress of his presence. As he was going in, he was saying, "Even though I walk through the valley of the shadow of death, I fear no evil, for You art with me." (Ps. 23:4) When he sat down, he looked at her and said, "Why did you belittle the Lord Christ with this decision, and did this evil deed?" She trembled from his words as he started weeping. She asked him, "Why do you weep?" He answered, "Because I behold the devils playing on your face, and therefore I weep for you." She asked him, "Is there any repentance for me?" He replied, "Yes, but not in this place." She said to him, "Take me to wherever you wish."            </Language>            <Language id="Arabic">               وعندما وصل إلى منزلها قال للبوابة: " اعلمى سيدتك بقدومى " ثم دخل وهو يرتل : "إذا سرت ?ى وادى ظل الموت لا أخا? شراً لأنك أنت معى" ( مز 23: 4) ثم قال لها : "لماذا استهنت بالسيد المسيح بهذا القرار وأتيت هذا الأمر الردىء؟". ?تأثرت من كلامه أما هو ?بكى ?قالت له: " لماذا تبكى ؟" ?أجابها:" لأنى أعاين الشياطين تلهو على وجهك ?لهذا أنا أبكى" ?قالت له: " هل لى توبة ؟". ?أجابها القديس: "نعم ولكن ليس ?ى هذا المكان " . ?قالت له: " خذنى إلى حيث تشاء".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. John left her and she followed him hurrying until they came together to the wilderness. On their way it became dark, she slept in one place and he slept far away from her. When he stood up to pray the midnight prayer, he saw a pillar of light coming down from heaven to earth, and the angels were carrying her Soul. When he approached her, he found that she had departed from this world. Then St. John knelt down and prayed to God to reveal to him if her repentance was accepted or not. He heard a voice saying, "Her repentance was accepted in the moment that she repented." Then St. John buried her and returned to the Elders of the wilderness and told them what had happened to her. They glorified God and exalted His Holy Name for He accepts the repentant and forgives their sins.            </Language>            <Language id="Arabic">               وإنصر? عنها ?لحقت به مسرعة حتى دخلا البرية معاً. وعندما أمسى الوقت نامت هى، ثم نام هو ?ى مكان بعيد عنها. وعندما قام ليصلى صلاة نص? الليل رأى عموداً من النور نازلاً من السماء متصلاً بالأرض ، والملائكة يحملون ن?سها. ولما اقترب منها وجدها قد ?ارقت هذا العالم. ?صلى القديس يحنس إلى الله أن يكش? له إذا كانت توبتها قد ق?بلت أم لا. ?سمع صوتاً يقول له: " إن توبتها قد ق?بلت ?ى الساعة التى تابت ?يها، أكثر من الذين تابوا منذ سنين كثيرة ولم يظهروا حرارة ?ى توبتهم مثل هذه القديسة "  ثم قام القديس يحنس بد?نها وأعلم شيوخ البرية بما حدث لها، ?مجدوا الله وعظموا اسمه القدوس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of her prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتها ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.3">      <Title>         <Language id="English">The Third Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثالث من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the third day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثالث من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Relocation of the Body of St. Simon (Simeon) the Stylite to the city of Constantinople</Language>            <Language id="Arabic">نقل جسد القديس سمعان العمودى إلى مدينة القسطنطينية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 187 of the martyrs (471 A.D.) was the relocation of the body of St. Simeon (Simon) the Stylite from the city of Antioch to the city of Constantinople during the reign of Emperor Zeno in a splendid celebration.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم من سنة 187 للشهداء ( 471 م ) تم نقل جسد القديس سمعان العمودى ( نياحة القديس سمعان العمودى يوم 29 بشنس ) من مدينة أنطاكية إلى مدينة القسطنطينية على يد الإمبراطور زينون باحت?ال كبير.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Ebrimus (Primus), Fifth Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا إبريموس البطريرك الخامس من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 118 A.D., Pope Ebrimus (Primus), Fifth Patriarch of Alexandria, departed. This saint was born in the city of Alexandria and was baptized by St. Mark the Evangelist. He was raised on righteousness and piety. He was as pure as the angels performing many good deeds.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً من سنة 118 م تنَّيح نياحة القديس البابا إبريموس البطريرك الخامس من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد هذا القديس بمدينة الإسكندرية. وقد عمده القديس مارمرقس الإنجيلى كاروز الديار المصرية. ?نشأ على البر والتقوى ، وكان ع?ي?اً كالملائكة ، ي?عل أ?عالاً حسنة بنسك .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was one of the three who were ordained priests by St. Mark the Apostle. After the departure of Pope Kerdonus (Kedron) the believers unanimously agreed to chose him for the patriarchate. He was consecrated on the 22nd of Paone, year 106 A.D.).            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد نياحة البابا كردونوس أجمعت كلمة المؤمنين على انتخابه بطريركاً يوم 22 بؤونه سنة 106 م.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he sat on St. Mark apostolic throne during the reign of Emperor Hadrian, he increased his commitment to the Christian virtues and added to them the continuous struggle for the sake of advancing the Christian faith during his papacy. He paid a special attention to exhorting the people and guiding them without weariness. He chose with the guidance of the Holy Spirit who was fit for the clerical ranks bishops, priests and deacons, to instruct the flock with the Christian manners. This holy father continued to struggle for the sake of his flock, 12 years, one month and 12 days. During his papacy, the church was in complete peace and tranquility which helped him in his endeavor then departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما ترقى الكرسى المرقسى ?ى عهد الإمبراطور إدريانوس قيصر ، ازداد تمسكاً بال?ضائل، وأضا? إليها الاجتهاد المتواصل ?ى سبيل تقدم المسيحية ?ى عهده. ولهذا كان يهتم بوعظ الشعب وإرشادهم بدون كلل. وكان يختار بإرشاد الروح القدس من يصلحون لرتب الأسق?ية والقسيسية والشماسية ، ليهذبوا الرعية بالآداب المسيحية. وظل هذا القديس البابا يجاهد ?ى سبيل رعيته أثنتا عشرة سنة وشهراً واحداً وأثنا عشر يوماً. وساعده ?ى ذلك أن الكنيسة كانت ?ى أيامه ?ى سلام تام وطمأنينة كاملة. ثم تنّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.4">      <Title>         <Language id="English">The Fourth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الرابع من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the fourth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الرابع من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Hezekiah, the Righteous King</Language>            <Language id="Arabic">نياحة حزقيا الملك البار</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 693 B.C. the righteous King Hezekiah son of Ahaz King of Judah who was of the seed of David, departed. He was twenty-five years old when he became king and he was a devout man. He started his reign by restoring the temple and reorganizing its spiritual services. He was victorious in his war against the Philistines and the Lord was with him and he prospered wherever he went.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم من سنة 693 ق . م تنّيح الملك البار حزقيا بن آحاز ملك يهوذا من نسل داود. بدأ حكمه ?ى سن الخامسة والعشرين وكان إنساناً تقياً ، أ?تتح حكمه بترميم الهيكل وإعادة تنظيم خدماته الروحية ، أنتصر ?ى حربه مع ال?لسطينيين وأصبح عظيماً وناجحاً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               In the fourteenth year of his reign, Sennacherib, King of Persia, came up against all the fortified cities of Judah and besieged Jerusalem with a great army. Rabshakeh the head of his army stood before the city and threatened the king and the people of Jerusalem. When King Hezekiah heard the words of Rabshakeh covered himself with sackcloth, went to the house of the Lord, entreated God and sent his men to Isaiah the prophet and they said to him: “Lift up your prayer for the remnant that is left.? (2 King 19:4)            </Language>            <Language id="Arabic">               و?ى السنة الرابعة من حكمه بدأت الغزوات الأشورية على يهوذا واسرائيل. و?ى إحدى هذه الغزوات جاء سنحاريب بجيش عظيم وحاصر أورشليم ، وخرج ربشاقى قائد الجيش يهدد الملك وشعب أورشليم ، ?لما سمع حزقيا الملك البار كلام ربشاقى تغطى بم?سَّح ودخل بيت الرب ولجأ إلى الله وأرسل عبيده إلى إشعياء النبى قائلين : " ار?ع صلاة من أجل البقية الموجودة " ( 2 ملوك 19 : 4 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               That night, the angel of the Lord went out and slew one hundred eighty-five thousand soldiers in the camp of the Assyrians; and when they arose early in the morning, behold, these were all dead bodies. So Sennacherib King of Assyria departed and went away, returned home and remained at Nineveh. Now it came to pass, as he was worshiping in the temple of Nisroch his god that his two sons struck him down with the sword killing him. Then Esarhaddon his son reigned in his place (2 Kings 19:35-37).            </Language>            <Language id="Arabic">               وحدث ?ى تلك الليلة أن ملاك الرب خرج وضرب من جيش أشور مائة وخمسة وثمانين أل? جندي ، ولما بكروا صباحاً إذا هم جميعاً جثث ميتة ، ?انصر? سنحاريب ملك أشور راجعاً وأقام ?ى نينوى. و?يما هو ساجد ?ى بيت نسروخ إلهه ضربه أبناه بالسي? ?مات وملك أسرحدون أبنه عوضاً عنه ( 2 مل 19 : 35 – 37 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               In those days Hezekiah was sick and near death. And Isaiah the Prophet went to him and said, "Thus says the LORD: 'Set your house in order, for you shall die." Then Hezekiah turned his face toward the wall, prayed and cried to the LORD. Then the LORD sent to him Isaiah the prophet saying, "I have heard your prayer, I have seen your tears; surely I will heal you. On the third day you shall go up to the house of the Lord. And I will add to your days fifteen years. I will deliver you from the hand of the King of Assyria; and I will defend this city for My own sake and for the sake of My servant David." (2 Kings 20:1-11)            </Language>            <Language id="Arabic">               بعد ذلك مرض حزقيا مرضاً شديداً ?صلى إلى الله وبكى. ?أرسل الله له إشعياء النبى قائلاً : "قد سمعت صلاتك. قد رأيت دموعك. ها أنا أش?يك. ?ى اليوم الثالث تصعد إلى بيت الرب. وأزيد على أيامك خمس عشر سنة وأنقذك من يد ملك أشور وأحامى عن هذه المدينة من أجل اسمى ومن أجل داود عبدى " ( 2 ملوك 20 : 1 – 6 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               In short Hezekiah was a good king, abolished the worship of idols, destroyed its altars, and restored the worship of god in the temple. Thus the Lord supported him in all his hardships and after he reigned for 29 years, departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبالجملة كان حزقيا ملكاً صالحاً أبطل عبادة الأوثان وحطم مذابحها وأعاد عبادة الله ?ى الهيكل ?سنده الرب ?ى جميع تجاربه. وبعد أن ملك تسعاً وعشرين سنة تنّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Consecration of the Church of the Great St. Anthony (Antonius)</Language>            <Language id="Arabic">تكريس كنيسة القديس الأنبا أنطونيوس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, was the consecration of the Church of the great St. Anthony (Antonius) the father of all monks in his monastery in Mount Arabah. The church still exist till present time where the monks pray daily.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً تم تكريس كنيسة القديس الأنبا أنطونيوس أب جميع الرهبان ?ى ديرة الكائن بجبل العربة. وهى مازالت قائمة حتى اليوم يصلى ?يها الرهبان.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.5">      <Title>         <Language id="English">The Fifth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الخامس من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the fifth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الخامس من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. John the Soldier</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس يوحنا الجندى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day was the martyrdom of St. John the Soldier. He was born in Ashroubah (A village in the district of Beni Mazar, Minya governorate) to pious Christian parents. They raised him up on piety and moral excellence.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم أستشهد القديس يوحنا الجندى. ولد ?ى أشروبة ( قرية تابعة لمركز بنى مزار محا?ظة المنيا) بصعيد مصر من أبوين مسيحيين. ربياه على التقوى وال?ضيلة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he grew up, he joined the army of Emperor Julian, the infidel who sent him to persecute the Christians. He pretended that he was in agreement with his fellow soldiers in persecuting the Christians but in fact he was defending them. He treated the Christians well, fulfilling their needs. He also diligently fasted, prayed with many charitable deeds.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما كبر انتظم ?ى سلك الجندية ، وصار مرا?قاً للأمبراطور يوليانوس الجاحد الذي أرسله لاضطهاد المسيحيين. ?كان يعاملهم بالإحسان ويقضى حاجه المحتاج منهم، مع مداومته على الصلاة والصوم وعمل الصدقات.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the Emperor heard of his account, seized St. John, severely tortured him and finally ordered to behead him so he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما سمع الإمبراطور ذلك قبض عليه ، وعذبه كثيراً وأخيراً أمر بقطع رأسه ?نال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.6">      <Title>         <Language id="English">The Sixth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السادس من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the sixth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السادس من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Julietta</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديسة يوليطة المجاهدة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day St. Julietta was martyred. This saint was born in Caesarea, Cappadocia, to wealthy Christian parents. She inherited a great wealth from them. An oppressor defrauded her of her wealth. When she tried to take back her money from him that evil man accused her before the Governor of Cappadocia that she was a Christian.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم أستشهدت القديسة يوليطة. ولدت هذه القديسة ?ى قيصرية الكبادوك من أبوين مسيحيين غنيين جداً. ?ورثت عنهما أموالاً كثيرة. وحدث أن اغتصب هذه الأموال منها أحد الظالمين. ولما أرادت أن تسترد أموالها منه ، سعى بها عند والى قيصرية الكبادوك أنها مسيحية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The governor seized St. Julietta and asked about her faith. She confessed her faith in the Lord Christ before him. After the Governor had tortured her much, he cast her in fire, and she delivered up her pure spirit in the hands of the Lord. The fire did not harm her body and she received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?قبض عليها وسألها عن إيمانها ?اعتر?ت أمامه بالسيد المسيح. وبعد أن عذبها كثيراً طرحها ?ى النار ?أسلمت روحها بيد الرب ، وبقى جسدها سالماً. ونالت إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of her prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتها ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Jacob al-Baradai</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 294 of the martyrs (578 A.D.) the great saint Mar Jacob al-Baradai (Jacobus Baradaeus). This saint was the son of Theophilus the priest of the city of Tela, east of Edessa (el¬-Raha). Since his young age he became a monk in the Vasilita monastery where he received vast knowledge in Theology and in Greek and Syriac literatures. He was ordained a priest and the fame of his virtues became well known.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the Orthodox Empress Theodora, the wife of the Chalcedonian Emperor Justinian, heard of his virtues she eagerly desired to meet him. He travelled to Constantinople where the Empress received him with much honor. Then he retired to one of the monasteries of the city, where he lived as a complete recluse for about fifteen years.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Ghassanide king al-Harith Ibn Jabalah asked from Empress Theodora to arrange for him and his people, who refused the council of Chalcedon, pastoral care. The Empress supported the Alexandrian Pope Theodosius, Anthimus patriarch of Constantinople and the bishop John of Egypt who were held by Emperor Justinian in one of the fortresses under house arrest. She assisted them to consecrate Fr. Jacob al-Baradai a metropolitan for Edessa and another one called Theodorus a metropolitan for the Arabs in el-Basra.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               They granted the metropolitan Jacob el-Baradai a vast Ecumenical Pastoral Authorities for ordaining bishops and priests for the Orthodox Christians who refused the council of Chalcedon everywhere. He moved from one place to another in his tattered beggar’s disguise made of the material that was used to make saddles for donkeys and mules to sit on it. From this clothes and the material used to make them the title el-Baradai came.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Lord helped Mar Jacob by speedily moving him and supporting him with performing miracles. He moved around confirming the churches and the believers in the Orthodox faith. A historian testified that, “Mar Jacob is said to have ordained the incredible number of 100,000 clergy, 89 bishops and with the help of other bishops consecrated two patriarchs for Antioch.?            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Mar Jacob el-Baradai came to Egypt to meet Pope Damian, 35th Patriarch of Alexandria, along with a delegation of Antiochian bishops. He reached the monastery of Mar-Romanus in Palestine on the Egyptian border where a contagious and deadly sickness attacked them and claimed the life of four of them. One of them was the Holy Father metropolitan Mar Jacob el-Baradai who was 73 years old and had served his Ecumenical Metropolitan office for 37 years.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Damian heard of his arrival, he went to Mar Romanus monastery to escort him to Alexandria. When he arrived and found that he had departed, he was exceedingly sorrowful and wrote a letter of condolence to the Syrian church. He tried to move his body to Alexandria, however the monks of Mar Romanus monastery refused. They prayed on the saint and buried him in their monastery. Later on he was moved to his monastery where he became a monk and was buried there with great veneration.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Abba Besa, the Disciple of St. Shenouda the Archimandrite</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               Today also marks the departure of the great saint Anba Besa, the disciple of Anba Shenouda the Archimandrite. He was born in the city of Absay. His father was wealthy and was charitable to the needy. He entreated God to give him a son. The Lord answered his prayer and gave him this saint and called him Besa. When he was five years old his father handed him to a wise teacher who taught him reading, writing, and studying the Holy Scriptures and the church books. He grew in grace and knowledge as he frequently attended the church to pray and worship.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Besa became a young man, his father handed him land to farm. He planted a garden, vineyard and olive trees. He desired to become a monk and put on the Holy Eskeem. He prayed to God fervently to manage his life as deemed fit.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When his father knew of his wish of becoming a monk, he took him and went to the monastery of the great saint Anba Shenouda. While they were on their way, an angel of the Lord appeared to Anba Shenouda and informed him of the coming of the young man Besa to become a monk. He commended to accept him and that he would be his obedient disciple all the days of his life. When he arrived to the monastery with his father, Anba Shenouda received them with joy. The blessed archon, Besa’s father, said to him: “I ask you O my Holy Father to accept this young man to be your disciple and servant?, and Anba Shenouda accepted him.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After a period of time he clothed him with the monastic attire and handed him to one of the elders of the monastery to teach him the basic principles of monasticism. The monk Besa lived an honorable monastic life and grew in the monastic trials under the guidance of his spiritual father. According to a heavenly vision to Anba Shenouda, he called the monk Besa and made him his personal disciple and appointed him to be the second man in the monastery. The Lord supported him and prospered any work he dealt with as He did with the righteous Joseph. Anba Shenouda loved him greatly and revealed to him many secrets of his spiritual fights. Anba Besa had reached a high spiritual level that made him worthy to see many spiritual revelations.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Shortly before the departure of Anba Shenouda, the Lord Christ appeared to him and commended him to appoint Besa his disciple to succeed him in presiding over the monastery. Anba Shenouda brought the elder monks and told them: “I bid you farewell O my beloved children. I am going to the Lord so listen to your father Besa from this day on for he will be your father and shepherd.? When Anba Besa tried to excuse himself because of the heavy responsibility, Anba Shenouda told him: “The Lord Christ is the who appointed you a father for the monastic fellowship and a teacher for the monks. May the Lord keep His holy blessing upon you and on your holy places forever. Be steadfast in the peace of God all the days of your life, O my son.? When he said that, he departed in peace.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of Anba Shenouda, Anba Besa presided over the monastery and took care of the monks with the best of care for a full twenty years being supported by the power of God and the gifts of the Holy Spirit. When he completed his good fight, he fell ill with a great fever. He gathered the monks, blessed them and commended them with important monastic instructions, then delivered his spirit into the hands of the Lord Christ whom he loved. His children the monks shrouded him, prayed over him and buried him beside his spiritual father, Anba Shenouda.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.7">      <Title>         <Language id="English">The Seventh Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السابع من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the seventh day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السابع من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Annunciation of the Angel to St. Joachim with the Birth of the Virgin St. Mary</Language>            <Language id="Arabic">بشارة الملاك للقديس يواقيم بميلاد القديسة العذراء مريم</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, God sent His honorable angel Gabriel to announce St. Joachim of the birth of the Virgin, the Theotokos, St. Mary. This righteous man and his wife Anna (Hannah) were from the tribe of Judah from the house of David. They were both righteous before God, walking in all the commandments and ordinances of the Lord blameless and in His law they meditated day and night.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم أرسل الله ملاكه الجليل جبرائيل ليبشر القديس يواقيم بميلاد البتول والدة الإله مريم.  كان هذا البار وزوجته "حنة" من سبط يهوذا من بيت دواد ، وكان كلاهما بارين أمام الله سالكين حسب وصاياه وأحكامه ، يلهجان نهاراً وليلاً ?ى ناموس الرب.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. Anna was barren for thirty-one years praying and entreating God along with her husband to grant them an offspring. They vowed to God if He granted them an offspring they would vow him/her to the Lord as Samuel the prophet.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكانت القديسة حنة عاقراً لمدة إحدى وثلاثين سنة. وهى تصلى مع زوجها طالبين من الله أن يهبهما نسلاً. وعاهدا الله أنه إذا أعطاهما الله نسلاً ينذرانه للرب كصموئيل النبى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Lord answered their petition and sent His honorable angel Gabriel who announced the righteous Joachim saying: “The Lord will grant you an offspring through whom would be the salvation of the world.? He told his wife with what he saw and heard. She thanked God and rejoiced. She conceived and brought forth the pure virgin St. Mary.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?استجاب الله لطبتهما وأرسل ملاكه الجليل جبرائيل وبشر الصديق يواقيم قائلاً : " إن الرب سيعطيك نسلاً يكون منه خلاص العالم " . ?أعلم زوجته بما رأى وسمع ?شكرت الله و?رحت. ثم حبلت بالقديسة مريم العذراء الطاهرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Timothy II, 26th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا تيموثاوس الثانى البطريرك السادس والعشرين من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 193 of the martyrs (477 A.D.) Pope Timothy II, 26th Patriarch of Alexandria, departed. This holy father was born in the city of Alexandria and became a monk in one of the monasteries of el-Qalamun Mount. He was a knowledgeable and honorable man.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً من سنة 193 للشهداء ( 477 ) تنَّيح القديس البابا تيموثاوس الثانى البطريرك السادس والعشرون من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد هذا القديس بمدينة الإسكندرية وترهَّب بأحد أديرة جبل القلمون وكان عالماً ?اضلاً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of Pope Dioscorus I, the bishops, priests and lay leaders unanimously agreed to chose him for the patriarchate. He was consecrated on the 3rd day of Paope, in the year 172 of the martyrs (455 A.D.).            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد نياحة البابا ديوسقوروس الأول ات?ق الآباء الأساق?ة والكهنة والأراخنة على اختياره بطريركاً، ?رسموه يوم 3 بابه سنة 172 للشهداء (455 م).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This Pope suffered many hardships for the sake of preserving the Orthodox faith. Emperor Leo I banished him to the island of Gagra (Gangra) where he was exiled for seven years until Emperor Leo II, brought him back to his throne with great honor. He spent the rest of his days in confirming the faithful in the Orthodox faith. He departed in peace after he spent 21 years and ten months on the apostolic throne of St. Mark.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولحقت بهذا البابا شدائد كثيرة ?ى سبيل المحا?ظة على الإيمان الأرثوذكسى. ?قد ن?اه الإمبراطور لاون الأول إلى جزيرة غاغرا حيث لبث ?ي المن?ى سبع سنوات. ثم حدث أن أعاده الإمبراطور لاون الثانى إلى كرسيه بكرامة عظيمة وقضى بقية أيامه ?ى تثبيت المؤمنين على الإيمان المستقيم. ثم تنَّيح بسلام بعد أن جلس على الكرسى المرقسى واحداً وعشرين سنة وعشرة شهور.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Pisentius the Hermit in the Todd Mount</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس بسنتاؤس الناسك بجبل الطود</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also was the departure of St. Pisentius the hermit. This saint was born in the city of Armant to pagan parents. His parents brought him to the pagan temple while he was a child. The priests of the idols cried out saying: “Do not come close with your child for he is an enemy of the gods.? They expelled the child out with his parents. When Pisentius grew he learned the carpentry trade.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?ية أيضاً تنَّيح القديس بسنتاؤس الناسك. ولد هذا القديس ?ى أرمنت ( مدينة محا?ظة قنا ) من أبوين وثنيين. جاء به والده وهو ط?ل إلى المعبد الوثنى ?صرخ كهنة الأوثان قائلين: " لا تقتربا بط?لكما لانه عدو الآلهة" وطردوه مع والديه. ولما كبر بسنتاؤس تعلم حر?ة النجارة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pisentius was attracted to the Christian faith, he went to the church and accepted the Holy Baptism and studied the church subjects. After a while he felt his desire of tranquility and he practiced the ascetic life at home.            </Language>            <Language id="Arabic">               وأحب بسنتاؤس الإيمان المسيحى ، ?ذهب إلى الكنيسة وقبل المعمودية ودرس علوم الكنيسة. وبعد ?ترة أحس بميله إلى الهدوء. وكان يتدرب على الحياة النسكية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He went to a mount nearby and dwelt with a holy father named Sorus and became his disciple. On the mount an angel appeared to him in the form of a man and commanded him to go down to serve and bring back the lost people who worshipped the idols to be saved. The saint went down as commanded by the angel and built for himself a dwelling nearby the city where he went on with his spiritual life. He prayed intensely entreating God for the salvation of the people of this city. Shortly after he built a small church and 350 brothers gathered around him and the place became a center for spiritual enlightenment. Many of the pagans came to hear his words and many of them accepted Christianity until almost all the city of Armant became Christian.            </Language>            <Language id="Arabic">               وانطلق إلى جبل قريب حيث سكن عند قديس يسمى سورس وتتلمذ على يديه. و?ى الجبل ظهر له ملاك ?ى شكل إنسان وأمره أن ينزل إلى الخدمة ليرد هذا الشعب الضال بالعبادة الوثنية حتى يخلصوا. ?ترك القديس كما أمره الملاك وبنى لن?سه مسكناً بجوار المدينة يمارس ?يه حياته الروحية ويصلى بجهاد عظيم من أجل خلاص أهل هذه المدينة. وبعد قليل بنى كنيسة صغيرة، ?اجتمع حوله ثلاثمائة وخمسون أخاً ، وتحول هذا المكان إلى مركز إشعاع روحى وكان كثيرون من الوثنيين يأتون ويسمعون كلامه، ويقبلون المسيحية حتى كادت مدينة أرمنت كلها أن تصير مسيحية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               God had granted St. Pisentius the gift of healing the sick and multitudes came to him seeking healing. As he cared for their physical healing he also cared for their spiritual salvation. After he completed his good endeavor departed in peace. His body still buried in the monastery of the saints in el-Todd east of Armant.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد وهب الله القديس بسنتاؤس موهبة ش?اء المرضى ?توا?دت عليه الجماهير طالبة الش?اء، وكان يهتم بش?ائهم الجسدى وخلاصهم الروحى. وبعد أن أكمل سعيه الصالح تنَّيح بسلام. ومازال جسده مد?وناً ?ى دير القديسين بالطود شرقى أرمنت.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.8">      <Title>         <Language id="English">The Eighth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثامن من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the eighth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثامن من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of Sts. Eleazar, Salome, His Wife, and Their Children</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديسين أليعازر وزوجته سالومى وأولادهما</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 161 B.C. the nine saints: Eleazar, his wife Salome, and their seven children (The Seven Macchabees), were martyred. Eleazar was the son of Mattathias and brother of Judas Maccabeus, a descendant of Aaron, the priest. He was a teacher of the Jewish Law and he taught his children the Law of Moses.            </Language>            <Language id="Arabic">               1 – ?ى مثل هذا اليوم من سنة 161 ق م أستشهد القديسون أليعازر وزوجته سالومى وأولادهما السبعة ، كان أليعازر ابن متاثيا وأخو يهوذا المكابى من نسل هارون. وكان معلماً للشريعة اليهودية. وقد علمها لأولاده.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Antiochus reigned over the Syrian land, he besieged Jerusalem and afflicted the Jewish nation with cruelty. He compelled them to break the Law of their fathers. Many of them feared his might and obeyed him.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما ملك أنطيوخس بلاد الشام وحاصر أورشليم ، استعمل القسوة مع اليهود ليجبرهم على مخال?ة شريعة آبائهم. ?خا? كثيرون من سطوته وأطاعوه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Nevertheless, this righteous family persisted on keeping the Law, which was given to them by God. Antiochus tortured them severely, by flogging, crucifying, burning, and combing their bodies with sharp metal combs. The righteous woman Salome encouraged them until they all received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               أما هؤلاء الأبرار ?قد ظلوا محا?ظين على الشريعة الٌمعطاة لهم من الله ?عذبهم أنطيوخس كثيراً بالضرب والصلب والحرق وتمشيط الجسم بأمشاط حديدية.  وكانت البارة سالومى تشجعهم إلى أن نالوا جميعهم أكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.9">      <Title>         <Language id="English">The Ninth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم التاسع من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the ninth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم التاسع من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Ari, the Priest of Shatanof</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس آرى الشطانو?ى القس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 20 of the martyrs (304 A.D.), St. Ari (Ori) the priest was martyred. This saint was born in the city of Shatanof. He was a priest, pure and exceedingly merciful to the extent that he was worthy to foretell future things by Divine inspiration. God granted him the gift of healing the sick and casting out unclean spirits.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم من سنة 20 للشهداء ( 304 م) أستشهد القديس آرى القس. ولد هذا القديس ببلدة شطانو? (قرية تابعة لمركز اشمون بمحا?ظة المنو?ية) وكان كاهناً طاهراً كثير الرحمة ، حتى استحق أن يعر? الأمور المستقبلية بالوحى الإلهى. ومنحه الله موهبة ش?اء الأمراض وإخراج الشياطين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the Governor of Nakyos heard of him, he brought the saint and asked him to worship the idols.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما سمع خبره والى نقيوس (حالياً زاوية رزين بمركز منو? بمحا?ظة المنو?ية)، استحضره وعرض عليه عبادة الأوثان.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When St. Ari refused, the Governor ordered to savagely scourge him then threw him in prison where the Lord Christ appeared to the saint, healed and strengthened him.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ر?ض ?أمر الوالى بجلده بقسوة ثم طرحه ?ى السجن. ?ظهر له السيد المسيح وش?اه وقواه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the governor was weary of torturing him, he sent him to Armanius, governor of Alexandria, to keep him away of his flock and not to attract many to the faith. Armanius severely tormented him then cast him in prison. He healed the eyes of the son of the keeper of the prison and this miracle attracted many of the pagans to the Christian faith.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تحير الوالى ?ى أمره أرسله إلى أرمانيوس والى الإسكندرية لكى يبعده عن شعبه وحتى لا يستميل الكثيرين إلى الإيمان، وهناك عذبه أرمانيوس كثيراً وسجنه، ?ش?ى عينى ابن السجان، وجذب بهذه المعجزة كثيرين من الوثنين إلى الإيمان المسيحى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Armanius heard he summoned him and threw him in the fiery furnace however the Lord saved him. Then he commanded to behead the saint thus he received the crown of martyrdom. St. Julius of Aqfahs was present, wrote his account, shrouded his pure body and sent him to Shatanof as he requested. His people received him with songs, hymns and praises.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما سمع أرمانيوس استدعاه ورماه ?ى أتون نار متقد ولكن الرب أنقذه. ثم أمر بقطع رأسه ?نال إكليل الشهادة. وكتب يوليوس الأق?هصى قصته وك?ن جسده الطاهر وأرسله إلى شطانو? كوصيته، حيث استقبله شعبه بالتسابيح والصلوات.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.10">      <Title>         <Language id="English">The Tenth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم العاشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the tenth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم العاشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Pihebs (Bekhibs)</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس بيخبيس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day St. Pihebs (Bekhibs) was martyred. This saint was from the city of Ashmoon Tanah. He was a soldier under the command of Prince Antiochus. When he heard that he was Christian, he summoned him along with Anba Klog, the bishop, Anba Nehru, who was from Tersa and Anba Phillip and the prince asked them about their faith. They confessed that they were Christians. He ordered to torment them with painful tortures.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم أستشهد القديس بيخبيس. ولد هذا القديس ببلدة أشمون طناح (هى الآن أشمون الرمان بمركز دكرنس بمحا?ظة الدقهلية) وكان جندياً تحت قيادة الأمير أنطيوخس. ولما سمع أنه مسيحى أستحضره ومعه الأنبا كلوج الأسق? والأنبا ?يلبس والأنبا نهروه الذى من ترسا. وسألهم الأمير عن عقيدتهم ، ?اعتر?وا بأنهم مسيحيون. عندئذ أمر بتعذيبهم عذاباً أليماً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Later on the governor bound St. Bekhibs and sent him with others to el-Baramoon. They spent twenty seven days on the ship without food or drink. When they arrived to el-Baramoon, they tortured St. Pihebs severely and finally they hacked his body with a cleaver, thus he received the crown of martyrdom. A Christian man came and took the body of St. Pihebs, shrouded it and sent him to his hometown Ashmoon Tanah.            </Language>            <Language id="Arabic">               أما القديس بيخبيس ?قيده وأرسله مع آخرين إلى البرامون، ?قضوا ?ى الس?ينة سبعة وعشرين يوماً بلا طعام ولا شراب. ولما وصلوا البرامون، عذبوا القديس بيخبيس كثيراً، وأخيراً قطعوه بالسواطير، ?نال إكليل الشهادة. وأتى رجل من المسيحيين وأخذ جسده وك?نه وأرسله إلى بلده أشمون طناح.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Matra</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس مطرا</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 250 A.D. St. Matra was martyred during the papacy of Pope Demetrius, 12th patriarch of Alexandria, and in the days of Emperor Decius.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضا من سنة 250 م أستشهد القديس مطرا ?ى عهد البابا ديمتريوس البطريرك الثانى عشر. ?ى زمن الإمبراطور ديسيوس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the Saint heard the Edict of Emperor Decius that dictated the worship of idols, he went and cut the arm of the idol Apollo, which was made of pure gold. He cut it into pieces, and gave them to the poor.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أنه لما سمع القديس مرسوم الملك ديسيوس الذى يقضى بعبادة الأوثان. مضى وقطع يد الصنم أبوللو وكانت من ذهب ثم قطعها قطعاً ووزعها على ال?قراء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Then St. Matra went and confessed before the governor that he was the one who did that. They tortured him much then cast him into the fire however the angel of the Lord saved him. Consequently they cut off his hands and legs after they had crucified him on a tree. A blind man came and took some of his blood, smeared his eyes and he regained his sight. Finally they beheaded the saint thus he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم مضى واعتر? أمام الوالى بأنه هو الذى صنع ذلك. ?عذبوه كثيراً وطرحوه ?ى النار، ?أنقذه ملاك الرب. ثم قطعوا يديه ورجليه وصلبوه على خشبة. وأتى رجل أعمى وأخذ من دمه ووضعه على عينيه ?أبصر. وأخيراً قطعوا رأس القديس ?نال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.11">      <Title>         <Language id="English">The Eleventh Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الحادى عشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the eleventh day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الحادى عشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Moisis, Bishop of Ouseem</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس مويسيس أسق? أوسيم</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, the Holy Father Anba Moisis (Moses), bishop of Ouseem , departed. This saint was pure and chaste since his youth. He studied the church subjects and was ordained a deacon. Then he went to the desert of Scetis and became a monk, under the guidance of a holy man. Anba Moisis served him for eighteen years. He devoted himself to praying and fasting, and was adorned with humility and love. When his virtues became well known they consecrated him a bishop for Ouseem. He pursued a godly, virtuous life, and he shepherded the flock of Christ with the best of care. He was ascetic and did not own anything all his life.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم تنَّيح القديس الأنبا مويسيس أسق? أوسيم. كان هذا القديس بتولاً منذ صغره. درس علوم الكنيسة ورٌسم شماساً. ثم مضى وترهب ?ى برية شيهيت عند رجل قديس قضى ?ى خدمته ثمانى عشرة سنة ، مداوماً على الصلاة والصوم ، متحلياً بالاتضاع والمحبة. ولما ذاعت ?ضائله رسموه أسق?اً على أوسيم (هى الآن مركز أوسيم بمحا?ظة الجيزة). ?سار سيرة ?اضلة ورعى رعية المسيح أحسن رعاية. وكان زاهداً ?لم يقتن شيئاً ?ى كل زمانه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This saint suffered, along with Pope Khail I, 46th Patriarch of Alexandria, many tribulations. God wrought many signs and miracles by his hands. When he completed his good endeavor and reached a good old age, he knew the time of his departure. He called his people, blessed them then he stretched out his hands, prayed then departed in peace. He remained on the apostolic throne for more than twenty years.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد قاسى هذا القديس هو والبابا خائيل الأول البطريرك السادس والأربعين من بطاركة الكرازة المرقسية شدائد عظيمة. (البابا خائيل الأول جلس على الكرسى المرقسى ?ى المدة من سنة743م إلى 767م) ، وصنع الله على يديه آيات وعجائب كثيرة. ولما أكمل سعيه ووصل إلى شيخوخة صالحة ، عر? وقت نياحته ، ?استدعى شعبه وباركهم ثم بسط يديه وصلى و تنَّيح بسلام، بعد أن أقام على الكرسى أكثر من عشرين سنة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.12">      <Title>         <Language id="English">The Twelfth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثانى عشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twelfth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثانى عشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Honorable Archangel Michael</Language>            <Language id="Arabic">تذكار رئيس الملائكة الجليل ميخائيل</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, the church celebrates the commemoration of the honorable Archangel Michael through his intercession God brings the water of the rivers up to its measure and blesses the fruits of the earth and the plants of the field.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى هذا اليوم ت?عيَّد الكنيسة بتذكار رئيس الملائكة الجليل ميخائيل ، هذا الذى بش?اعته ي?يض الرب مياه الأنهار كمقدارها ، ويبارك الزروع والثمار.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               His holy intercession be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة ش?اعته المقدسة ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The commemoration of the Reign of Emperor Constantine, in Rome</Language>            <Language id="Arabic">تذكار تملك الإمبراطور البار قسطنطين على عرش روما</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also the church celebrates the commemoration of the enthronement of Emperor Constantine the Great in the city of Rome. When Constantine became an emperor over France, Spain and Britain, succeeding his father Constantius Chlorus in the year 306 A.D., he abolished the injustice throughout his empire. His fame of justice spread throughout the land.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً ت?عيَّد الكنيسة بتذكار جلوس الإمبراطور البار قسطنطين على عرش روما. وكان قسطنطين صار إمبراطوراً على ?رنسا وأسبانيا وبريطانيا سنة 306 م خل?اً لوالده الإمبراطور قسطنطينوس كلوروس ، وأبطل المظالم من سائر مملكته ?شاع ذكر عدله ?ى سائر البلاد.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the nobles of Rome heard of his fair and just reign, they asked him to come and save them from the injustice of Maxentius the son of Maximianus, Emperor of the West. He prepared an army and went to fight Maxentius. On his way the sign of the cross appeared to him under which it was written, “With this sign you will conquer.? Constantine was encouraged, fought against his enemy and defeated him at the Milvian Bridge, one mile from Rome. While Maxentius was retreating he perished drowning along with his soldiers in the Tiber River and that was in October of the year 312 A.D.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما سمع عظماء روما بحكمه العادل أرسلوا إليه طالبين منه أن ينقذهم من ظلم مكنتيوس بن مكسيميانوس إمبراطور الغرب ?جرد جيشاً ومضى لمحاربته. و?ى الطريق ظهرت له علامة الصليب مكتوباً تحتها "بهذا تغلب " . ?تشجع ودخل الحرب وأنتصر على خصمه عند قنطرة مل?يا على بعد ميل واحد من روما. ?هرب هذا الطاغية هو وجيشه وغرقوا جميعاً ?ى نهر التيبر وكان ذلك ?ى أكتوبر سنة 312 م.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Emperor Constantine entered Rome, all its nobles and people received him in a splendid celebration. Constantine was enthroned on the throne of Rome and they celebrated his victory for seven days.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما دخل قسطنطين روما استقبله أهلها باحت?ال عظيم، وجلّسوه على عرش روما وعيّدوا لانتصاره سبعة أيام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the holy cross be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة الصليب المقدس ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.13">      <Title>         <Language id="English">The Thirteenth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم  الثالث عشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the thirteenth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم  الثالث عشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Feast of Transfiguration of Our Lord on Mount Tabor</Language>            <Language id="Arabic">عيد التجلى المجيد</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day the church celebrates the commemoration of the transfiguration of our Lord, God and Savior Jesus Christ on Mount Tabor. This feast is one of the minor feasts of our Lord. The Lord took His disciples, Peter, James and John and went up on Mount Tabor to pray. As He prayed, the appearance of His face altered, and His robe became white and glistening. And behold, two men talked with Him, who were Moses and Elijah, who appeared in glory and spoke of His decease which He was about to accomplish in Jerusalem.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى هذا اليوم تٌعيَّد الكنيسة بتذكار تجلى ربنا وإلهنا ومخلصنا يسوع المسيح على جبل طابور. وهذا العيد هو أحد الأعياد السيدية الصغرى. و?يه أخذ الرب تلاميذه بطرس ويعقوب ويوحنا وصعد إلى جبل طابور ليصلى. "و?يما هو يصلى صارت هيئة وجهه متغيرة ولباسه مبيضاً لامعاهً وإذا رجلان يتكلمان معه هما موسى وإيليا اللذان ظهرا بمجد وتكلما عن خروجه الذى كان عتيداً أن يكلمه ?ى أورشليم " ( لو 9 : 29 – 31 ) ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Then Peter answered and said to Jesus, “Lord, it is good for us to be here; if You wish, let us make here three tabernacles: one for You, one for Moses, and one for Elijah.? While he was still speaking, behold, a bright cloud overshadowed them; and suddenly a voice came out of the cloud, saying, “This is My beloved son, in whom I am well pleased. Hear Him.? And when the disciples heard it, they fell on their faces and were greatly afraid. But Jesus came and touched them and said, “Arise, and do not be afraid.? When they had lifted up their eyes, they saw no one but Jesus only.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?جعل بطرس يقول ليسوع يارب جيد أن نكون ههنا. ?إن شئت نصنع هنا ثلاث مظال لك واحدة ولموسى واحدة ولإيليا واحدة. و?يما هو يتكلم إذا سحابة نيرة ظللتهم وصوت من السحابة قائلاً هذا هو ابنى الحبيب الذى به سررت له اسمعوا. ولما سمع التلاميذ سقطوا على وجوههم وخا?وا جداً.  ?جاء يسوع ولمسهم وقال قوموا لا تخا?وا. ?ر?عوا أعينهم ولم يروا أحداً إلا يسوع وحده. " (مت 17 : 4 – 8 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Lord Christ by His transfiguration wanted to manifest to us His glory in His Kingdom of Heaven. When Moses and Elijah came and spoke of His decease which He was about to accomplish in Jerusalem, the Lord was talking about His crucifixion through which He completed the redemption and salvation. For the crucifixion did not depart from His sight even in the time of His transfiguration.            </Language>            <Language id="Arabic">               إن السيد المسيح بتجليه هذا أراد أن يظهر لنا مجده ?ى ملكوته السمائى. ولما جاء موسى وإيليا كان يكلمانه عن خروجه المزمع أن يكلمه ?ى أورشليم أى عن صلبه الذى أكمل بال?داء والخلاص ?الصلب لم يبارح عينى الرب ?ى لحظات تجليه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The coming of Moses and Elijah had many meanings:            </Language>            <Language id="Arabic">               ولمجىء موسى وإيليا معان كثيرة :            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               + Moses represented the Law and Elijah represented the Prophets.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?موسى يمثل الناموس وإيليا يمثل الأنبياء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               + Moses represented married people and Elijah represented celibates.            </Language>            <Language id="Arabic">               موسى يمثل المتزوجين وإيليا يمثل البتوليين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               + Moses represented the departed and Elijah represented the living.            </Language>            <Language id="Arabic">               موسى يمثل الذين رقدوا وإيليا يمثل الأحياء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               + Both of them fasted forty days as the Lord Christ had fasted forty days. Thus those who excelled at fasting all gathered on the Mount of Transfiguration.            </Language>            <Language id="Arabic">               كما أن كلاهما صام أربعين يوماً كما أن السيد المسيح صام أربعين يوماً وهكذا اجتمع الصوامون على جبل التجلى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Lord had taken His three disciples to be eye witnesses to this glorious event. Now as they came down from the mountain, the Lord commanded His disciples that they should tell no one the things they had seen until after He had been risen from the dead.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد أخذ الرب تلاميذه الثلاثة لكى يكونوا شهود عيان على هذه الحادثة. وبعد انتهاء التجلى و?يما هم نازلون من الجبل أوصى الرب تلاميذه أن لا يحدثوا أحداً بما أبصروا إلا بعد أن يقوم من بين الأموات ( مر 9 : 9 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the glorious feast of Transfiguration be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة عيد التجلى المجيد ?لتكن مع جميعنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.14">      <Title>         <Language id="English">The Fourteenth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الرابع عشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the fourteenth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الرابع عشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Great Sign, the Lord had Manifested During the Papacy of Pope Theophilus</Language>            <Language id="Arabic">تذكار الآية العظيمة التى صنعها الله ?ى عهد البابا ثاو?يلس البطريرك الثالث والعشرين</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, the church celebrates the commemoration of the great sign which God manifested during the papacy of Pope Theophilus, 23rd patriarch of Alexandria.            </Language>            <Language id="Arabic">               1 – ?ى هذا اليوم تٌعيَّد الكنيسة بتذكار الآية العظيمة التى صنعها الله ?ى عهد البابا ثاو?يلس البطريرك الثالث والعشرين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               There was in the city of Alexandria, a very wealthy Jewish man whose name was Philoxinus. He closely followed the practices of the Law of Moses. There was also in the city two poor Christian men, one of them said, "Why do we worship Christ and remain poor, while this Jewish man Philoxinus is very rich?" The other man answered him saying, "The possessions of this world are not counted before God, for if it was, He would not given it to the worshipers of idols, adulterers, thieves, and murderers. For the riches of this world are not an evidence for the approval of God for this reason the prophets and the apostles were poor.?            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أنه كان ?ى مدينة الإسكندرية رجل يهودى اسمه ?يلوكسينوس وكان غنياً جداً ومدققاً ?ى شريعة موسى وكان بها كذلك مسيحيان ?قيران، ?قال أحدهما " لماذا نعبد المسيح ونحن ?قراء وهذا اليهودى غنى جداً". أجابه الثانى قائلاً " إن مال الدنيا ليس له عند الله حساب. ولو كان له حساب لما أعطاه لعابدى الأوثان والزناة واللصوص والقتلة، وإن الغنى ليس دليلاً كا?ياً على رضى الله، ?ألانبياء والرسل كانوا ?قراء".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The man was not convinced so he went to Philoxinus the Jew and asked him to accept him in his service. Philoxinus replied, "It is not lawful for me to employ anyone unless he believed in my faith, but if you want a charity, I can give you." He replied saying, "Take me to your house, and I will adopt your faith and I will do whatsoever you command me."            </Language>            <Language id="Arabic">               ?لم يقتنع الرجل ?ذهب إلى ?يلوكسينوس اليهودى وسأله أن يقبله ?ى خدمته. ?قال له لا يحل أن يخدمنى إلا من يدين بدينى ?إن أردت صدقة أعطيتك، ?أجابه قائلاً " خذنى عندك وأنا اعتنق دينك وأعمل جميع ما تأمرنى به".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Philoxinus took him to their synagogue and the ruler of the synagogue asked him before the Jewish congregation saying, "Have you denied your Christ and would be a Jew like us?? He replied, “Yes.?            </Language>            <Language id="Arabic">               ?أخده إلى مجمعهم وهناك سأله رئيس المجمع أمام جماعة اليهود قائلاً  : " هل تجحد مسيحك وتصير يهودياً مثلنا "، أجابه نعم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               That debased man rejected his Christ and added to his poverty in money, poverty in Faith. Then the ruler of the synagogue commanded them to make for him a cross of wood and gave him a reed, on the top of which was a sponge full of vinegar, and a spear. Then he told him, "Spit upon this cross, offer to him this vinegar, and pierce the cross with this spear and say, 'I pierce you O Christ.'"            </Language>            <Language id="Arabic">               وهكذا أنكر المخدوع مسيحه وأضا? إلى ?قره المادى ?قر الإيمان. ?أمر الرئيس أن يعمل له صليب من خشب وأعطاه قصبة عليها إس?نجة مملوءة خلاً وحربة وقال له" إبصق على هذا الصليب وقدم له هذا الخل واطعنه بالحربة وقل طعنتك أيها المسيح " .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               That man did everything as he was commanded. When he pierced the honorable cross, blood and water flowed forth, and ran down on the ground. Then this apostate dropped dead and dried up like a rock. Great fear fell upon all those who were present many of them believed and cried out saying, "We believe in the Lord Christ, the true God." Then they took from the blood and anointed their faces and eyes. Philoxinus took also some of the blood and sprinkled it on his blind daughter and immediately she was able to see. He and his entire family believed and many others of the Jews.            </Language>            <Language id="Arabic">               ??عل كل ما أمره به وعندما طعن الصليب المجيد سال منه دم وماء إلى أن نزل على الأرض، ثم سقط ذلك الشرير ميتاً يابساً كأنه حجر ?استولى الخو? على الحاضرين وآمن كثيرون منهم وصاحوا قائلين" نحن نؤمن بالسيد المسيح الإلهه الحقيقى"  ، ثم أخذوا من الدم ومسحوا عيونهم ووجوهم أيضاَ. وأخذ منه ?يلوكسينوس ورشه على أبنته العمياء ?أبصرت ?ي الحال. ?آمن هو وأهل بيته ويهود آخرون كثيرون.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Theophilus heard of this wonder took some of the priests and the people, and went to the Jewish synagogue, where he saw the cross and the blood. The Pope took from the blood, blessed himself and also blessed the people. He wiped the blood off the floor, put it in a vessel and kept it as a blessing. He ordered to move the wooden cross to the church. Afterwards those who were present confessed their faith before the Pope who baptized them in the Name of the Father and the Son and the Holy Spirit, became Christians and glorified God.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما سمع البابا ثاو?يلس أخذ معه بعض الكهنة والشعب وذهب إلى مجمع اليهود وأبصر الصليب والدم ?أخذ منه وتبارك وبارك الشعب أيضاً ثم نزع الدم من الآرض ووضعه ?ى إناء واحت?ظ به للبركة وأمر بحمل الصليب إلى الكنيسة. وبعد أن أخذ إقرار الحاضرين بالإيمان عمدهم باسم الآب والابن والروح القدس وصاروا مسيحيين ومجدوا الله.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the honorable cross be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة الصليب المجيد ?لتكن معنا جميعاً. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.15">      <Title>         <Language id="English">The Fifteenth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الخامس عشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the fifteenth day of the blessed month of Mesore. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الخامس عشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Mary Known as Marina, the Ascetic</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديسة مارينا الراهبة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, of the 8th century, was the departure of the pure saint Marina, the nun. Her name was Mary, the daughter of a wealthy Christian father called Euganius and a pious mother called Sarah. They were natives of Bithynia, in Asia Minor. Her mother departed to the Lord while she was still young and her father brought her up well and taught her the church books. She grew in grace and spiritual stature. When she became of age to get married, her father wanted her to get married so he can dedicate himself for worship in one of the monasteries. She refused and insisted on going with him to the monastery. She shaved the hair of her head, put on the garb of a man and her father called her brother Marina.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم تنيحت القديسة الطاهرة مارينا الراهبة، كان اسمها مريم وهى ابنة  لرجل مؤمن يدعى أوجانيوس وأم تقية تدعى سارة من أهل بيثينية بآسيا الصغرى ، وذلك ?ى القرن الثامن الميلادى ، انتقلت والدتها إلى الرب وهى صغيرة ?اهتم والدها بتربيتها وعلمها كتب الكنيسة ?نمت ?ى النعمة والقامة الروحية، ولما بلغت سن الزواج أراد والدها أن يزوجها حتى يت?رغ للعبادة ?ى أحد الأديرة ، ?ر?ضت وأصرت أن تذهب معه إلى الدير ?حلقت شعر رأسها وتزيت بزى الرجال وأسماها أبوها الأخ مارينا.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Then they went and became monks in one of the monasteries. They persevered in prayer, fasting and prostrations. The monks attributed her soft voice to her austere asceticism. After seven years her father departed after asking the abbot of the monastery to care for his son the monk Marina.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذهبت هي وأبوها وترهبا ?ى أحد أديرة الرجال، وكانا يداومان على الصوم والصلاة والميطانيات، وكان الرهبان يظنون أن رقة صوتها إنما بسبب شدة النسك، وبعد سبع سنين تنيح والدها الراهب أوجانيوس بعد أن أوصى رئيس الدير بابنه مارينا.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               One day the abbot of the monastery sent the monk Marina along with three other monks to buy the needs of the monastery from the surrounding cities. They lodged in an inn belonged to an archon who loved and supported the monastery. The three monks went to take care of the needs of the monastery and left father Marina behind in the inn. After they completed their task they returned to the monastery in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?ى أحد الأيام أرسل رئيس الدير الراهب مارينا مع ثلاثة من الرهبان لإحضار لوازم الدير من البلاد المجاورة، وهناك نزلوا ?ى ?ندق أحد الأراخنة المحبين للدير ثم تركوا الأب مارينا ?ى ال?ندق وذهبوا لقضاء حوائج الدير وبعد انتهاء مهمتهم رجعوا إلى الدير بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               That same night, one of the king's soldiers was lodging in that inn and saw the daughter of the owner of the inn and defiled her virginity. He instructed her to tell her father whenever she became exposed that the monk Marina did that to her. When she had conceived and started showing the signs of pregnancy her father asked her and she answered him as she was instructed by the soldier. Her father became angry, went to the monastery and started to insult the monks. The Abbot comforted him down, assured him then sent him away. The abbot summoned the monk Marina and harshly rebuked him for his act. He did not defend himself but kept saying, “I have sinned O my father forgive me,? but the abbot was furious with him and expelled him out of the monastery.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?ى ن?س ليلة نزولهم ?ى ال?ندق كان ينزل ?ى ال?ندق أحد جنود الملك ?أبصر ابنة صاحب ال?ندق ?اعتدى على ع?ا?ها ولقنها أن تقول لأبيها عند اكتشا? أمرها أن الراهب مارينا هو الذى ?عل ذلك، ولما ظهرت عليها علامات الحمل وسألها أبوها عن السبب أخبرته كما لقنها الجندى، ?غضب أبوها وأتى إلى الدير وبدأ يسب الرهبان ?طيب الرئيس خاطره وصر?ه ثم استدعى الراهب مارينا ووبخه كثيراً على ?عله ولكنه لم يدا?ع عن ن?سه وكان يقول:"أخطأت يا أبى اغ?ر لى" ثم طرده من الدير.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Marina went out and dwelt on a rock outside of the monastery enduring the cold of the winter and the heat of the summer. When the daughter of the inn keeper gave birth to a son, her father took him to St. Marina, set him down before her and left while he was insulting and cursing her but she endured all that silently. She took the child, moved among the surrounding shepherds who had compassion on the child and gave her some milk to feed him. Marina was thankfully and patiently endured on this condition for three years.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?خرجت مارينا وسكنت على صخرة بالقرب من الدير محتملة برد الشتاء وحر الصي?. ولما ولدت أبنة صاحب ال?ندق ولداً حمله أبوها إلى القديسة مارينا وطرحه أمامها غاضباً وانصر? وهو يشتم ?احتملت كل هذا وأخذت الط?ل وكانت تطو? به على الرعاة ?يش?قون عليه ويقدمون له بعض اللبن، وظلت مارينا صابرة شاكرة على هذا الحال مدة ثلاث سنوات.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The monks felt pity upon their brother the monk Marina and asked the Abbot to pardon him and to allow him and the child inside the monastery. The Abbot consented to their request and readmitted her to the monastery after he had laid heavy penalties and severe rules upon the saint which she completely fulfilled. Shortly after they baptized the child and after he grew was ordained a monk and was called Ephraim.            </Language>            <Language id="Arabic">               طلب الرهبان من رئيسهم أن يص?ح عن أخيهم الراهب مارينا ويدخله الدير هو والط?ل ?استجاب لهم الرئيس وأدخلها إلى الدير بعد أن ?رض عليها قوانين صارمة ن?ذتها بكل دقة وبعد قليل عمدوا الط?ل وبعد أن كبر جعلوه راهباً وأسموه أ?رام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. Marina went on for thirty years in the monastery exerting her-self with much ascetic worship. When her departure and repose from the toils of this world drew near the angel of the Lord appeared to her and informed her of the time of her departure. She fell ill for three days then delivered her spirit in the hand of the Lord in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               استمرت القديسة مارينا ثلاثين سنة ?ى الدير أجهدت ?يها ن?سها بعبادات كثيرة، ولما قربت نياحتها وراحتها من تعب هذا العالم ظهر لها ملاك الرب وأعلمها بموعد انتقالها، ثم مرضت وأسلمت روحها بيد الرب ?ى هدوء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the Abbot knew of her departure, ordered to take off his old ragged clothes and put on him new ones. When they removed his clothing, they were extremely surprised to find out that he was a woman not a man. They all shouted out weeping and saying, "Lord have mercy." They asked for the forgiveness of God and the saint for their false accusations and for what they had done to her from severe punishments. Sweet smelling incense came out of the body of Saint Marina.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما علم رئيس الدير بنياحتها جاء هو والإخوة لتغسيل هذا الراهب وتك?ينه، ?نزعوا ثيابه ولشدة دهشتهم وجدوا أنها ?تاة وليس رجلاً ?صرخوا جميعاً ببكاء شديد قائلين: "يارب ارحم" وأخذوا يطلبون السماح من الله ومن القديسة على الاتهامات الباطلة التى اتهموها بها وعلى التأديبات الشديدة التى ?رضوها عليها ثم خرجت من جسد القديسة رائحة بخور زكية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Abbot then called the inn keeper and told him that the monk Marina was a woman not a man. The inn keeper went to where her body was and wept bitterly asking for the forgiveness of the saint for what he had done and said to her.            </Language>            <Language id="Arabic">               وجاء صاحب ال?ندق وعر? الحقيقة ?ظل يبكى ويطلب السماح من القديسة على ما ?رط منه ?ى حقها.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After they prayed over her body, they came forward to be blessed from her body. One of the monks had sight only in one eye, he put his face close to her body and immediately he gained sight in his blind eye and they all glorified God.            </Language>            <Language id="Arabic">               بعد ذلك نقلوا الجسد إلى دير للراهبات حيث صلوا عليه ود?نوه بإكرام جزيل ولما حمل الرهبان الجسد كان أحدهم بعين واحدة ?لما مسح وجهه ?ى الجسد ان?تحت عينه الأخرى وأبصر بها ?مجدوا الله.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of her prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتها ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of the Saintly Archdeacon Habib Girgis</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also was the departure of the saintly archdeacon Habib Girgis.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.16">      <Title>         <Language id="English">The Sixteenth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السادس عشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the sixteenth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السادس عشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Revealing of the Assumption of the Body of the Pure Virgin St. Mary to Heaven</Language>            <Language id="Arabic">إعلان صعود جسد القديسة الطاهرة مريم إلى السماء</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day the church commemorates the revealing of the assumption of the body of our pure Lady St. Mary to heaven.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى هذا اليوم ت?عيَّد الكنيسة بتذكار إعلان صعود (إصعاد) جسد القديسة الطاهرة مريم إلى السماء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The pure St. Mary departed on the 21st day of Tobe and she was surrounded by our fathers the apostles gathered to receive the blessing of her pure body. St. Thomas was absent for he was preaching the faith in India. The apostles buried her pure body in the place which was prepared for her in Gethsemane. The angelic voices of praises around the tomb did not cease for three days as well as the spread of the sweet aroma of incense which perfumed the whole place.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أن القديسة الطاهرة مريم تنيحت ?ى 21 طوبه وكان الآباء الرسل – ما عدا توما الذى كان مشغولاً بالتبشير ?ى الهند – مجتمعين حول جسدها يتباركون منه ، ثم قام الرسل بد?ن جسدها الطاهر ?ى القبر المعد لها ?ى الجسمانية، ومن ذلك الوقت ولمدة ثلاثة أيام لم تنقطع أصوات التسابيح الملائكية حول القبر كما ?احت رائحة البخور الذكية التى عطرت المكان كله.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The apostle St. Thomas before he preached in India he preached in the Arabian countries, Mesopotamia and Persia. After St. Thomas had gone to India and established its church, he wanted to go back to visit all the churches that he had established before. On his way back, he saw on the top of one of the mountains a group of angels who told him; “Hurry and kiss the body of the Mother of God.? He hurried, kissed and received the blessing of the pure body. The girdle that surrounded the holy body fell and he hurried and picked it up, and kissed it glorifying God for this blessing.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد الثلاثة أيام هذه انقطعت أصوات التسابيح ورائحة البخور وذلك أن الملائكة حملوا الجسد الطاهر إلى السماء ?ى اليوم الثالث دون أن يشعر الرسل بذلك. وكان الرسول توما قبل ذهابه إلى الهند قد بشر ?ى بلاد العرب وبلاد ما بين النهرين و?ارس وبعد أن ذهب إلى الهند وأسس كنيستها أراد أن يرجع وي?تقد الكنائس التى أسسها قبلاً، وأثناء رجوعه رأى ?وق أحد الجبال جماعة من الملائكة قالوا له: أسرع وقبل جسد والدة الإله،  ?أسرع وقبله وتبارك منه وسقط الزنار الذى كان على الجسد المقدس ?أسرع والتقطه ممجداً الله على هذه البركة، ثم أكمل جولته الت?قدية ?ى الكنائس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he arrived to Jerusalem, after he had completed his pastoral visits, he asked to visit the tomb where the Virgin St. Mary was buried for Thomas wanted to reveal the greatness of the miracle of the assumption of the pure body. He pretended that he did not believe that she had died as all humans and asked to see the pure body. When they lifted up the stone they did not find the body in the tomb which disturbed them all and were perplexed. However St. Thomas explained to them what he saw and how the angels carried the pure body to heaven and how he received its blessing by the command of the angels and showed them the girdle.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد ذلك عاد على أورشليم وطلب أن يرى القبر الذى د??نت ?يه العذراء مريم ?أروه له، ولكى يظهر عظم معجزة إصعاد الجسد الطاهر تظاهر بأنه لا يصدق أنها ماتت مثل سائر البشر وطلب أن يرى الجسد الطاهر بعينيه، ?لما ر?عوا الحجر لم يجدوا الجسد ?ى القبر، ?خا?وا جداً واندهشوا ?بدأ توما الرسول يشرح لهم كي? حملت الملائكة الجسد الطاهر إلى السماء وكي? تبارك هو منه بأمر الملائكة وأراهم الزنار.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The apostles, those were present in Jerusalem, decided to fast so the Lord Christ would reveal to them the where about of the body. The fast lasted for two weeks and on the 16th day of Mesore the Lord Christ appeared to them along with the Virgin St. Mary. The Lord told them that the body of the pure Virgin is in heaven for the body that carried God the Logos for nine month and took from it His humanity, should not remain in the dust of the earth and be putrefied as the other bodies but should be kept in heaven.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقرر الرسل الذين ?ى أورشليم صوماً لكى ي?ظهر لهم الرب يسوع أمر الجسد وأين هو ، واستمر الصوم أسبوعين و?ى اليوم السادس عشر من شهر مسرى ظهر لهم الرب يسوع ومعه العذراء مريم وأعلمهم أن جسد البتول الطاهرة ?ى السماء لأن الجسد الذى حمل الله الكلمة تسعة أشهر وأخذ منه ناسوته لا يجب أن يبقى ?ى تراب الأرض ويتحلل مثل باقى الأجساد بل يجب أن يكون مح?وظاً ?ى السماء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This declaration was a great consolation for all the church in Jerusalem and they glorified God Who kept the body of His virgin mother encompassing it with this great honor. No wonder in that for Moses the prophet after spending forty days on the mountain in the presence of God and had received from Him the two tablets of the Testimony the skin of his face shone and received a great honor. How about the body of the holy Virgin that carried God the Word a full nine months. Our teacher the apostle St. Paul said: “But if the testimony of death, written and engraved on stones, was glorious, so that the children of Israel could not look steadily at the face of Moses because of the glory of his countenance, which glory was passing away, how will the ministry of the Spirit not be more glorious? For if the ministry of condemnation had glory the ministry of righteousness exceeds much more in glory. ? Because of this glory that Moses received, God buried him by Himself in Mount Nebo and charged the archangel Michael to guard the body so the people of Israel would not find it and worship him.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?كان هذا الإعلان سبب تعزية عظيمة لكل الكنيسة ?ى أورشليم. ومجدوا الله الذى ح?ظ جسد والدته البتول وأحاطه بهذه الكرامة العظيمة، ولا عجب ?ى ذلك ?إذا كان موسى النبى بعد أن مكث على الجبل ?ى حضرة الله أربعين يوماً واستلم منه لوحى العهد صار جلد وجهه يلمع (خر 34 : 29 ، 30) ونال كرامة عظيمة ?كم بالحرى جسد العذراء الذى حمل الله الكلمة تسعة أشهر كاملة، ?ى ذلك يقول معلمنا بولس الرسول : " إن كانت خدمة الموت المنقوشة بأحر? ?ى حجارة قد حصلت ?ى مجد حتى لم يقدر بنو إسرائيل أن ينظروا إلى وجه موسى لسبب مجد وجهه الزائل ?كي? لا تكون بالأولى خدمة الروح ?ى مجد. لأنه إن كانت خدمة الدينونة مجداً ?بالأولى كثيراً تزيد خدمة البر ?ى مجد ( 2 كو 3 : 7 – 9 ). وبسبب هذا المجد الذى ناله موسى د?نه الله بن?سه ?ى جبل نبو وكل? الملاك ميخائيل بحراسة الجسد حتى لا يعثر عليه بنو إسرائيل ويعبدوه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               If God had cared for the body of Moses to that extent, what would be His care for the body of His mother the Virgin St. Mary after her departure? He came by Himself to receive her spirit and charged His angels to carry her pure body to heaven.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?إذا كان الله قد اهتم بجسد موسى كل هذا الاهتمام ?كم بالحرى يكون اهتمامه بجسد أمه العذراء بعد نياحتها ?يحضر بن?سه لاستقبال روحها ويكل? ملائكته بحمل جسدها الطاهر إلى السماء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The intercession of the pure St. Mary be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               ش?اعة القديسة الطاهرة مريم ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Matthew IV (Mattheos), 102nd Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا متاؤس الرابع البطريرك الثانى بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 1391 of the martyrs (1675 A.D.) Pope Matthew IV (Mattheos), 102nd Patriarch of Alexandria, departed. This holy father was born in the city of Meer to pious Christian parents. They raised him up with a true Christian upbringing and taught him the church subjects.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً من سنة 1391 للشهداء ( 1675 م ) تنَّيح القديس البابا متاؤس الرابع البطريرك الثانى بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد هذا الأب ?ى بلدة مير ( قرية كبيرة تابعة لمركز القوصية محا?ظة أسيوط) من أبوين مسيحيين تقيين ?ربياه تربية مسيحية حقيقية وعلماه العلوم الكنسية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he grew up, he went to the monastery of St. Mary known as "El-Baramos" in the wilderness of Shiheet (Scetis) where he became a monk. He lived a righteous monastic life in asceticism and worship. When Pope Mark (Marcos) VI departed, the bishops, priests, and the lay leaders unanimously agreed to chose him for the patriarchate. He was consecrated on Sunday, the 30th of Hathor, year 1377 of the martyrs (1660 A.D.) in a splendid celebration which was attended by many of the other Christian denominations.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما كبر مضى وترهَّب ?ى دير البراموس ببرية شيهيت وسار سيرة رهبانية ?اضلة بالنسك والعبادة. ولما تنَّيح  البابا مرقس السادس إجتمع رأى الأساق?ة والكهنة والأراخنة عليه لرسامته بطريركاً ?تمت رسامته ?ى يوم 30 هاتور 1277 للشهداء ( 1660 م ) ?ى احت?ال كبير حضره كثيرون من الطوائ? الأخرى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Matthew was meek, did not change much of his monastic way of life, as he was merciful to the poor, the widows, the orphans and the prisoners. He cared also for the monks in the monastery, fulfilling their needs. He ordained two successive metropolitans for the Ethiopian church. He moved the patriarchal cell (residence) from Haret Zowaila to Haret el-Rom in the year 1660 A.D. right after his enthronement.            </Language>            <Language id="Arabic">               كان البابا متاؤس متواضعاً لم يغير كثيراً من عوائده الرهبانية بعد البطريركية، كما كان عطو?اً على ال?قراء والأرامل والأيتام والمحبوسين كما اهتم بالرهبان ?ى الأديرة وكان يو?ر لهم احتياجاتهم، وقد قام برسامة مطرانين متعاقبين على كنيسة الحبشة ، ونقل القلاية البطريركية من حارة زويلة إلى حارة الروم سنة 1660 م.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Matthew suffered many hardships which he endured with patience and prayers. God had granted this holy father many gifts. After he completed his good endeavor departed in peace after sitting on the apostolic throne for fourteen years, eight month and nine days. He was buried in the tomb of the Patriarchs in the church of Abu Safain in Old Cairo.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقاسى البابا متاؤس شدائد كثيرة احتملها بالصبر والصلاة ووهبه الله مواهب كثيرة ولما أكمل سعيه الحسن  تنَّيح بسلام بعد أن جلس على الكرسى المرقسى أربع عشر  سنة وثمانية شهور وتسعة أيام. ود??ن بكنيسة أبى سي?ين بمصر القديمة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.17">      <Title>         <Language id="English">The Seventeenth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السابع عشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the seventeenth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السابع عشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. James the Soldier</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس يعقوب الجندى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 20 of the martyrs (304 A.D.), St. James the soldier, was martyred. This saint was born in the village of Mengoug (Amadjoudj) to God fearing Christian parents. God gave them three daughters before they had this saint. They sent them to a house of virgins to be educated. When their father asked them to return, they refused for they preferred to stay in the convent to dedicate themselves to prayer, fasting and asceticism. Their parents were sorrowful to be separated from them but God consoled them by giving them this saint. They greatly rejoiced in him, and they educated and taught him many subjects.            </Language>            <Language id="Arabic">               1 – ?ى مثل هذا اليوم من سنة 20 للشهداء ( 304 م ) أستشهد القديس يعقوب الجندى. ولد هذا القديس ?ى قرية منجوج (حالياً قرية بن?س اسمها ?ى مركز المنشأة بمحا?ظة سوهاج) من أبوين مسيحيين ، وكان الله قد رزقهما بثلاث بنات ، مضين إلى بيت للعذارى ليتعلمن. ولما قرر والدهن عودتهن لم يوا?قنه على العودة ، بل بقين مواظبات على الصوم والصلاة والنسك. ?حزن الأبوان على ?راقهن ، ولكن الله عزاهما بأن رزقهما بهذا القديس، ??رحا به ?رحاً عظيماً وأدباه بكل أدب وعلم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This saint tended his father’s sheep. His father had a just and righteous shepherd who was adorned with many virtues and diligently prayed and fasted. James learned from him and took him as a role model.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان القديس يرعى غنم أبيه ، ومعه راعى ?اضل تقى يتص? بال?ضيلة ، ويواظب على الصلاة والصوم ، ?تعلم منه القديس الكثير واقتدى به.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When persecution was incited against the Christians, the shepherd handed over the sheep to St. James’ father and went to confess the Lord Christ and receive the crown of martyrdom. The saint asked his father to permit him to go along with the shepherd and he allowed him.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما ثار الاضطهاد على المسيحيين سلم الراعى الغنم لوالد القديس يعقوب ، ومضى ليعتر? بالسيد المسيح وينال إكليل الشهادة. ?سأل القديس أباه أن يأذن لهه بأن يمضى مع الراعى، ?سمح له.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When they arrived to Ansena, they found Arianus, the proconsul, torturing St. Justus, son of Emperor Numerianus. The shepherd told the saint, "Look O my son, the person that you are seeing being tortured is the son of an emperor, who has forsaken the world and its vainglory, and followed the Lord Christ, so what about the poor like us, let us go and do not be sorrowful for leaving your parents." They both came before the Governor and confessed the Lord Christ. The Governor tortured them severely, by scourging and burning however the Lord healed, strengthened and comforted them. Finally the governor ordered to behead the shepherd thus he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما وصل إلى أنصنا وجدا أريانوس الوالى يعذب القديس يسطس بن الملك نوماريوس. ?قال الراعى للقديس: " أنظر يا بنى هذا الذى تراه ي?عذب إنه ابن ملك ، وقد ترك العالم وكل مجده وتبع السيد المسيح ، وها هو ي?عذب كما تراه. ?كم بالحرى نحن المساكين. ?تعال ولا تحزن على ?راق والديك". ثم تقدم الاثنان واعتر?ا أمام الوالى بالسيد المسيح ?عذبهما عذاباً شديداً بالضرب وبالحرق ، وكان الرب يش?يهما ويقويهما ويعزيهما. وأخيراً أمر الوالى بقطع رأس الراعى ?نال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After torturing the saint they put him in a sack, and cast him into the river however the angel of the Lord saved him. He returned, stood before the Governor and confessed again the Lord Christ. When Arianus was weary of him he sent him to the governor of El-Farma who also tortured him by cutting his tongue, plucking out his eyes then beheaded him along with two other martyrs, who were Abraham and John, from Samannoud. They all received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               أما القديس ?بعد أن عذبوه وضعوه ?ى كيس وطرحوه ?ى الماء. ?أنقذه ملاك الرب وعاد ووق? أمام الوالى وأعتر? مرة أخرى بالسيد المسيح. ولما تحير أريانوس ?ى أمره أرسله إلى والى ال?رما. ?عذبه هذا أيضاً بقطع لسانه وقلع عينيه ، ثم بقطع رأسه مع شهيدين آخرين هما إبراهيم ويوحنا من سمنود. ونال الجميع أكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.18">      <Title>         <Language id="English">The Eighteenth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثامن عشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the eighteenth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثامن عشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Alexander, Patriarch of Constantinople</Language>            <Language id="Arabic">نياحة البابا ألكسندروس بطريرك القسطنطينية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 52 of the martyrs (336 A.D.) Abba Alexander, Patriarch of Constantinople, departed. This saint was an honorable scholar. He suffered many hardships because of the Arian heresy.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم سنة 52 للشهداء ( 336 م ) تنَّيح البابا ألكسندروس بطريرك القسطنطينية. كان هذا القديس عالماً ?اضلاً. وقد نالته شدائد كثيرة بسبب هرطقة أريوس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When St. Athanasius the Apostolic, renewed the excommunication of Arius, Eusebius of Caesarea exerted every effort for the return of Arius to the communion of the church. He pressured Emperor Constantine the great and claimed that Arius had repented. The Emperor believed this claim and sent to St. Alexander a private letter to accept Arius in the communion of the Holy Church. St. Alexander replied to the letter of the Emperor saying, “Who was stripped from his clerical rank by a universal council no one has the right to reinstate him to his clerical rank except another universal council.? However the emperor pressured him to accept Arius.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أنه عندما جدد القديس أثناسيوس الرسولى حرم أريوس بذل يوسابيوس القصيرى كل الجهد لعودة أريوس لشركة الكنيسة ، ?ضغط على الإمبراطور قسطنطين الكبير وادعى أن أريوس تاب. ?صدق الإمبراطور هذا الادعاء وأرسل إلى القديس ألكسندروس رسالة بخصوص قبول أريوس ?ى شركة الكنيسة المقدسة. ولكن القديس ألكسندروس أجاب على رسالة الإمبراطور بأن الذى جرده مجمع مسكونى من رتبة الكهنوت لا يملك حق إعادة إلى رتبته الكهنوتية إلا مجمع مسكونى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. James bishop of Nisibis was present at that time in Constantinople and agreed with St. Alexander to pray together for the sake of this matter for the Lord to keep away this danger from His church. They both prayed all night.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان ?ى ذلك الحين موجوداً بالقسطنطينية القديس أسق? نصيبين. ?ات?ق معه القديس ألكسندروس أن يصليا معاً من أجل هذا الأمر، لكى يبعد الله هذا الخطر عن كنيسته، وصليا طوال الليل.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               On the eve of Sunday, the heretics took their chief, Arius, and started strolling with him in the streets of the city rejoicing that their leader would be accepted in the church. Before they reached the church, Arius felt a severe colic and had to run to a public washroom, where his entrails gushed out and died. The Lord saved His church from this danger and St. Alexander rejoiced for the Lord answered the prayers.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?ى اليوم التالى أخذ الهراطقة زعيمهم أريوس وطا?وا به ?ى شوارع المدينة. وقبل أن يصلوا إلى الكنيسة، شعر أريوس بمغص شديد ، ?دخل إلى مرحاض عام حيث اندلقت أحشاؤه ومات وأنقذ الرب كنيسته من هذا الخطر. و?رح القديس ألكسندروس باستجابة الله للصلاة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When this saint completed his good endeavor in keeping the Orthodox faith, guarding the church from heresies, teaching his flock and visiting them, departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل هذا القديس سعيه الصالح ?ى الح?اظ على الإيمان المستقيم وح?ظ الكنيسة من البدع والهرطقات وتعليم الشعب وا?تقاده، تنَّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Eudaemon, of Armant (El-Armanti)</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد القديس ودامون الأرمنتي</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, St. Eudaemon (Wadamon), of the city of Armant (El-Armanti), was martyred.            </Language>            <Language id="Arabic">               أيضاً ?ي مثل هذا اليوم أستشهد القديس ودامون من مدينة أرمنت.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               One day he hosted in his house some of the idol worshipers and they were saying, "We have heard that a lady arrived to the city of Ashmonain carrying a young Child who looked like the children of Kings." After the guests had left, Eudaemon rose up, rode his donkey and went to the city of Ashmonain. When he arrived, he searched for the holy family until he found them. He saw the Child Jesus with his mother Mary and he worshiped Him. When the Child saw him smiled and said, "Peace be with you O Eudaemon, you have labored and came here to verify what you have heard from your guests about Me. Therefore I will stay in your home, which will be a house for Me forever." St. Eudaemon marveled and said, "O My Lord I wish that You will come and live in my house and I will be Your servant forever." The Child replied saying, "Your home will be a house for Me and My mother forever. When you return home and the heathen hear that you came to Me, they will be indignant and hurt, and they will shed your blood in your house. Don't be afraid because I will receive you in My heavenly kingdom forever, the place of perpetual joy, which has no end. You will be the first martyr in Upper Egypt." Then Eudaemon knelt down before the Lord Christ, Who blessed him, and then he departed and returned to his home.            </Language>            <Language id="Arabic">               هذا القديس كان ?ي بيته ومعه ضيو? من عابدي الأوثان. ?قال بعضهم لبعض: "هوذا قد سمعنا أن امرأة وصلت إلى بلاد الأشمونين ومعها ط?ل صغير يشبه أولاد الملوك. وقال آخرون مَن هذا الط?ل الذي جاء إلى البلاد المصرية؟ وصار كل منهم يتحدث عن الصبي. ?لما انصر? الضيو? نهض ودامون وركب دابته ووصل مدينة الاشمونين، ولما وصل بحث عن العائلة المقدسة حتى وجدها وأبصر الط?ل يسوع مع مريم أمه ?خر وسجد له. ?لما رآه الط?ل تبسم ?ي وجهه وقال له: "السلام لك يا ودامون ، قد تعبت وأتيت إلى هنا لتحقيق ما سمعت من حديث ضيو?ك عني لذلك سأقيم عندك ويكون بيتك مسكنا لي إلى الأبد " ?اندهش القديس ودامون وقال: "يا سيدي أني اشتهي أن تأتي إلى وتسكن ?ي بيتي وأكون لك خادماً إلى الأبد " ?قال له الصبي: "سيكون بيتك مسكنا لي ، أنا ووالدتي إلى الأبد لأنك إذا عدت من هنا وسمع عابدو الأوثان أنك كنت عندنا يعز عليهم ذلك ويس?كون دمك ?ي بيتك ?لا تخ? لأني أقبلك عندي ?ي ملكوت السموات إلى الأبد مكان ال?رح الدائم الذي ليس له انقضاء وأنت تكون أول شهيد ?ي بلاد الصعيد" ?قام الرجل وسجد للسيد المسيح ?باركه ثم انصر? راجعاً إلى بيته.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Upon Eudemon’s return to Armant, the heathen heard about his arrival. The news of his visit to the Child Jesus spread in the city. They came to him in haste asking, "Is all what they say about you is true?" Eudaemon replied saying, "Yes, I went to the Lord Christ, Who blessed me and said, 'I am coming to dwell in your house with My mother forever.'" They all shouted out in one voice, drew their swords, and slew him. Thus he received the crown of martyrdom on this day.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?لما عاد ودامون إلى أرمنت سمع عابدو الأوثان بوصوله وشاع الخبر ?ي المدينة أن ودامون زار الط?ل يسوع. ?جاءوا إليه مسرعين وقالوا: هل الكلام الذي يقولونه عنك صحيح؟ ?قال لهم: "نعم أنا ذهبت إلى السيد المسيح وباركني وقال لي: أنا أتي وأحل ?ي بيتك مع والدتي إلى الأبد" ?صرخوا كلهم بصوت واحد وأشهروا سيو?هم عليه ?قتلوه ونال إكليل الشهادة ?ي مثل هذا اليوم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When paganism was abolished, and Christianity spread in the land, the Christians converted the house of St. Eudaemon into a church after the Virgin St. Mary and her Son, to Whom is the everlasting glory. This church is the one called el-Gishouna, which means “The church of the living? in the outskirts of Armant, which still exists till now. There is another church after the name of the Virgin St. Mary and the martyred Eudaemon in el-Ashmonain in Mallawy.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أبطلت عبادة الأوثان وانتشرت المسيحية ?ي البلاد قام المسيحيون وجعلوا بيته كنيسة علي اسم السيدة العذراء مريم وأبنها السيد المسيح الذي له المجد الدائم. وهذه الكنيسة هي التي تسمي الجيوشنة وت?سيرها " كنيسة الحي " بظاهر أرمنت وهي باقية إلى الآن.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               May God have mercy on us through the intercession of our Lady the Virgin St. Mary, the Mother of God, and the prayers of the martyr Eudaemon, the pure faithful, and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               الله يرحمنا بش?اعة سيدتنا مريم العذراء والدة الإله، وش?اعة الشهيد ودامون المؤمن الطاهر. ولربنا المجد دائما. آمين            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.19">      <Title>         <Language id="English">The Nineteenth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم التاسع عشر من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the nineteenth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم التاسع عشر من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Return of the Body of St. Macarius the Great to His Monastery in Scetis</Language>            <Language id="Arabic">إعادة جسد القديس مكاريوس الكبير إلى ديره ببرية شيهيت</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 509 of the martyrs (793 A.D.) and during the papacy of Pope Yoannis IV, 48th Patriarch, was the return of the body of St. Macarius the great to his monastery in the wilderness of Shiheet (Scetis).            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم من سنة 509 للشهداء ( 793 م )، و?ى عهد البابا يؤانس الرابع البطريرك الثامن والأربعين ، تم إعادة جسد القديس مكاريوس الكبير إلى ديره ببرية شيهيت.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The body of the saint was away from his monastery since the year 480 A.D. when the people of the city of Shabsheer (Shanshur) moved the body to their city. They built a large church after his name and placed the body in it. The body remained there until the church was ruined during the days of the Arab conquest of Egypt. A great archon (Lay Leader) from the city of Almay went along with some of the priests and the faithful and carried the body from Shabsheer to Almay in the year 500 of the martyrs (784 A.D.). The people of Almay built a great church for him.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك لأن جسد هذا القديس ظل بعيداً عن ديره منذ سنة 480 م ، حين حملوه أهل بلدة شبشير إلى بلدتهم وبنوا عليه كنيسة باسمه. وبقى هناك حتى خربت الكنيسة ?ى أيام دخول العرب إلى مصر. ?قام أرخن كبير من بلده ألماى ( قرية بمركز شبين الكوم محا?ظة المنو?ية). مع بعض الكهنة والأراخنة وحملوا جسد القديس سنة 500 للشهداء ( 784 م ) من شبشير إلى ألماى، وأقاموا له كنيسة عظيمة هناك.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               In the year 793 A.D. Pope Yoannis IV was spending the holy forty days in the monastery of the saint in Scetis and while he was surrounded by his children the monks he told them. "How much I yearn that God would help us so that the body of our father Anba Macarius be in our midst."            </Language>            <Language id="Arabic">               و?ى سنة 793 م كان البابا يؤانس الرابع يقضى الأربعين المقدسة ?ى دير القديس بشيهيت. وبينما هو مجتمع مع أولاده الرهبان ، قال لهم : " كم أشتهى أن يكون ?ى هذا الموضع عندنا جسد أبينا القديس مكاريوس. وأنا أرجو من الله أن يكمل لنا هذه المسألة" .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Later on St. Khail (Michael) the hegumen of Shiheet, St. Kiry the priest and twenty monks went to Almay and carried the pure body on board of a boat and sailed to the coast of Tarnout. There was a church of St. Macarius where they prayed the Divine Liturgy. Then they placed the pure body on a camel and said we would not rest until we came to the place where the Cherub talked to St. Macarius. So they kept moving until the camel knelt down and did not move.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?مضى القديس خائيل قمص شيهيت والقديس كيرى القس وعشرون راهباً إلى ألماى وحملوا الجسد الطاهر ?ى مركب ومضوا به إلى ساحل ترنوط (هى حالياً قرية الطرانة مركز الخطاطبة بمحا?ظة البحيرة). حيث كنيسة القديس مكاريوس. ?صلوا ?يها القداس الإلهى، ثم وضعوا الجسد الطاهر ?وق جمل وقالوا لا نستريح حتى نصل إلى الموضع الذى خاطب ?يه الشاروبيم القديس. وقد علموا بهذا الموضع بسبب وقو? الجمل ?يه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               As they reached the monastery, all the monks came out holding candles and censers singing hymns and praises. They placed the body of the saint in his church with great veneration. God performed many wonders on that day from his body.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد ذلك مضوا إلى الدير حيث استقبلهم الآباء الرهبان بالألحان والتسابيح. ووضعوا جسد القديس بكنيسته بكرامة عظيمة. وقد أجرى الله ?ى ذلك اليوم عجائب كثيرة من جسده.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.20">      <Title>         <Language id="English">The Twentieth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم العشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twentieth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم العشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of the Seven Young Men of Ephesus</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  ال?تية السبعة الذين من أ?سس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, of the year 250 A.D., the seven young men of the city of Ephesus were martyred. They were: Maximus, Malchus, Martinianus, Dionysius, John, Serapion and Constantine.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم من سنة 250 م أستشهد السبعة الذين من أ?سس (أهل الكه? ) وهم مكسيموس وملخوس ومرتينيانوس وديوناسيوس ويوحنا وسرابيون وقسطنطين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               They were soldiers of Emperor Decius, who appointed them to guard the royal treasury for his confidence of their honesty. When the emperor established the worship of idols, certain wicked men made accusation against them before the emperor that they were Christians. They hid themselves in a cave outside of the city. When the Emperor knew that, he ordered the blocking of the cave's entrance, shutting them in. They delivered their pure spirits in the hand of the Lord and received the crowns of martyrdom. One of the soldiers, who was a godly Christian, knew them. He engraved their life story and their names on a tablet of brass and left it inside the cave.            </Language>            <Language id="Arabic">               كانوا من جنود الملك ديسيوس وقد عينهم على خزائنه لثقته ?ى أمانتهم. ولما أثار عبادة الأوثان وشى بهم بعض الأشرار إلى الملك ?التجأوا إلى كه? خارج المدينة، ولما علم الملك بذلك أمر بسد باب الكه? عليهم ?أسلموا أرواحهم الطاهرة بيد الرب ونالوا أكاليل الشهادة، وكان يوجد جندى تقى يعر?هم ?نقش أسماءهم وسيرتهم على لوح نحاس وألقاه ?ى الكه?.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               About two hundred years later, God wanted to reveal their bodies to honor them. He informed the bishop of Ephesus in a nightly vision about the place of their bodies. That was during the reign of Emperor Theodosius the Less. The Bishop, the priests and the people went and opened the cave, and found their bodies uncorrupted. They knew from the brass tablet their names, biographies and the time of their martyrdom. The emperor made for them golden coffins, shrouded them with expensive shrouds and buried them in the same cave.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد نحو مائتى سنة أراد الله إظهار أجسادهم لإكرامهم ?أعلم أسق? تلك المدينة ?ى رؤيا الليل بمكان أجسادهم وكان ذلك ?ى عهد الملك ثاؤدوسيوس الصغير، ?ذهب الأسق? والكهنة والأراخنة و?تحوا الكه? ?وجدوا أجسادهم سليمة وعر?وا من اللوح النحاس أسماءهم وسيرتهم وزمن استشادهم، ?عمل الملك لهم توابيت مذهبة وك?نهم بأك?ان ?اخرة ود?نهم ?ى ن?س المغارة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم ?لتكن معنا.  ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.21">      <Title>         <Language id="English">The Twenty First Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الحادى والعشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty first day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الحادى والعشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Virgin St. Mary, the Mother of God</Language>            <Language id="Arabic">تذكار القديسة العذراء مريم والدة الإله</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day the church celebrates the monthly commemoration of the Mother of God the Virgin St. Mary the intercessor of mankind. She is the chosen queen, the burning bush, the tabernacle, the pot of manna, Aaron’s rod and the Holy of Holies.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى هذا اليوم ت?عيَّد الكنيسة بالتذكار الشهرى لوالدة الإله القديسة العذراء مريم، الش?يعة ?ى جنس البشر. وهى الملكة المختارة والعليقة المشتعلة وتابوت العهد وقسط المن وعصاة هارون وقدس الأقداس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of her intercession be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة ش?اعتها ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Irene (Eirene)</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديسة إيرينى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the first century St. Irene, departed. She was the daughter of the king of Macedonia, king Lucianus (Licinius). None of her parents’ children survived until they had St. Irene. She was exceedingly beautiful and her father was concerned about her. He built for her a fortified mansion to live in along with thirteen maiden servants. St. Irene was then six years old. Since her parents worshipped the idols, her father left the statues for her to worship. Her father also assigned a wise and just teacher to instruct her and care for bringing her up and he was Christian.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?ى مثل هذا اليوم من القرن الأول الميلادى تنَّيحت القديسة إيرينى. كانت هذه القديسة ابنة الملك ليكينيوس ملك مقدونية. ولم يكن يعيش لوالديها نسل ، وأخيراً رزقا بالقديسة إيرينى. وكانت جميلة ?خا? عليها والدها ، ?بنى لها قصراً منيعاً لتقيم ?يه ومعها ثلاثة عشر جارية، وكان عمرها ?ى ذلك الوقت ست سنوات. ولما كان والداها يعبدان الأوثان، لذلك تركا لها التماثيل لتسجد وتتعبد لها ، كما عينا لها شخصاً ?اضلاً حكيماً يدعى أبلليانوس ليقوم بتربيتها ، وكان أبلليانوس مسيحياً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Irene became of age to get married, the king wished her to be married to one of the noble governors. She asked for a time to think about his proposal. After her father had left, she went to the statues, and asked them to advise her on what was right for her, but they did not answer her. The saint lifted up her eyes to heaven, and said, "O God of the Christians, do not refuse me and guide me to whatever pleases you." The angel of the Lord appeared to her and said, "Tomorrow one of the disciples of St. Paul will come to you, will teach you what you need to know and baptize you." The next day, St. Timothy, came to her, taught her the mysteries of faith and baptized her. She rose and smashed the idols.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما وصلت إيرينى إلى سن الزواج عرض عليها أبوها الزواج من أحد الولاة الأمراء. ?طلبت منه مهله لت?كر ?ى الأمر. ثم دخلت على الأصنام تطلب منها الإرشاد، ?لم تجبها بشىء ?ر?عت عينيها إلى السماء وقالت: " يا إله الجليليين الأتقياء أخبرنى ولا تر?ضنى واهدنى إلى ما يرضيك". عندئذ ظهر ملاك الرب وقال لها : " سيأتيك غداً أحد تلاميذ القديس بولس الرسول ويعلمك ما يلزم ويعمدك" . و?ى الغد جاء إليها القديس تيموثاوس وعلمها أسرار الإيمان ثم عمدها ?قامت وكسرت الأصنام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When her father came back to receive from her an answer about the marriage proposal, she confessed the Lord Christ before him. He ordered to tie her to the tail of an untamed horse, and then released it. Nevertheless, God preserved her and she was not harmed. Instead, the horse turned and grasped with his mouth the arm of her father, hurled him down on the ground, and he fell dead. Irene rose up and prayed to the Lord Christ to be glorified before every one. Life came back to her father after his death. The father, his wife and three thousand believed and they all were baptized.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما جاء والدها ليأخذ منها الرد ?ى موضوع زواجها، أعتر?ت أمامه بالسيد المسيح. ?أمر أن تربط ?ى ذيل حصان جموح وأطلقه، ولكن الحصان أرتد إليه ، وقبض ب?مه على ذراع الملك وطرحه أرضاً ?سقط ميتاً. ونهضت إيرنى تصلى إلى السيد المسيح لكى يتمجد أمام الكل، ?عادت الحياة إلى والدها بعد موته. ?آمن هو وزوجته وثلاث آلا? نسمة وآمنوا بالسيد المسيح وأعتمدوا جميعاً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               God granted this saint the gift of performing signs. She brought many of the princes, nobles and people to believe in the Lord Christ. She continued to teach and support who believed in the Lord. Then she went to the city of Ephesus with the blessing of St. Timothy where she dwelt until she departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد وهب الله هذه القديسة نعمة عمل الآيات حتى كسبت كثيراً من الأمراء والعظماء والشعب إلى الإيمان بالسيد المسيح. وظلت تعلم وتساند الذين آمنوا بالرب. ثم استأذنت القديس تيموثاوس ومضت إلى مدينة أ?سس، وظلت بها حتى تنَّيحت بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of her prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتها ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.22">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Second Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثانى والعشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty second day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثانى والعشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Micah, the Prophet</Language>            <Language id="Arabic">نياحة ميخا النبى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 696 B.C. the just Micah the prophet, departed. This righteous prophet was from the tribe of Judah and from the village of Moresheth Gath and was therefore called Micah el-Morashti. He was a quiet, composed, wise and compassionate man who had an amazing power. He was also a poet, profound in his words.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم من سنة 696 ق . م . تنَّيح الصديق ميخا النبى. ولد هذا الصديق من سبط يهوذا، من قرية مورشة جت لذلك د?عىَ ميخا المورشتى. كان إنساناً هادئاً رزيناً حكيماً متر?قاً يحمل قوة عجيبة. كما كان شاعراً عميقاً ?ى معانيه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He prophesied during the reign of Jotham, Ahaz and Hezekiah kings of Judah. He prophesied for about sixty years from the year 758 B.C.to the year 698 B.C. He was a contemporary to the great prophet Isaiah and was similar in his style as in his saying: “Now it shall come to pass in the latter days that the mountain of the Lord’s house shall be established on the top of the mountains, and shall be exalted above the hills; and all nations shall flow to it.? (Isaiah 2:2)            </Language>            <Language id="Arabic">               تنبأ هذا النبى ?ى ملك يوثام و آحاز وحزقيا ملوك يهوذا. أستمرت نبوته حوالى ستين عاماً من سنة 758 ق . م . إلى 698 ق . م . وقد عاصر النبى العظيم إشعياء، وكان يشبههه ?ى أسلوبه، كقوله : "ويكون ?ى آخر الأيام أن جبل بيت الرب يكون ثابتاً ?ى رأس الجبال ويرت?ع ?وق التلال وتجرى إليه شعوب " ( إش 3 : 3 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Micah prophesied about the destruction of Samaria and the destruction of Jerusalem and the exile of its people. He advised them to repent and he foretold the return of the mercy of God, His blessing and the remission of their sins, and then the mountain of His holiness would be glorified, the nations would confess Jehovah as their God and the wars would cease. This prophet lived to see the fall of Samaria in the year 722 B.C. .            </Language>            <Language id="Arabic">               تنبأ ميخا عن خراب السامرة وخراب أورشليم وسبى سكانها. وكان يشير عليهم بالتوبة. وينبىء برجوع رحمة الله وبركته وغ?ران خطاياهم. حينئذ يتمجد جبل قدسه ، وتعتر? الأمم بيهوه رباً لهم ، وتنتهى الحروب.  وقد عاش هذا النبى حتى شاهد سقوط السامرة سنة 722 ق . م .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This prophet talked precisely about the Lord Christ as he exactly prophesied about His birth place saying: “But you Bethlehem Ephrathah, though you are little among the thousands of Judah, yet out of you shall come forth to Me the one to be ruler in Israel. Whose goings forth are from of old, from everlasting." (Micah 5:2) The chief priests and the scribes quoted this prophecy when the Magi came to Jerusalem. (Mat. 2:4-6)            </Language>            <Language id="Arabic">               وتحدث هذا النبى عن السيد المسيح بدقة، محدداً مكان ميلاده بقوله: " أما أنت يا بيت لحم أ?راتة وأنت صغيرة أن تكونى بين ألو? يهوذا يخرج لى الذى يكون متسلطاً على إسرائيل ومخارجه منذ القديم منذ أيام الأزل". وقد اقتبس منه الكهنة هذه النبوة عند مجىء المجوس إلى أورشليم ( مت 2 : 5 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Jeremiah quoted from the prophesy of Micah by saying: “Micah of Moresheth prophesied in the days of Hezekiah king of Judah, and spoke to all the people of Judah, saying, “Thus says the Lord of hosts: “Zion shall be plowed like a field, and the mountain of the temple like the bare hills of the forest.? (Jer. 26:18 &amp; Micah 3:12)            </Language>            <Language id="Arabic">               واقتبس إرميا ?ى نبوته من قول ميخا، إذ يقول : " إن ميخا المورشتى تنبأ ?ى أيام حزقيا ملك يهوذا وكلم كل شعب يهوذا قائلاً هكذا قال رب الجنود أن صهيون ت?لح كحقل وتصير أورشليم خربا وجبل البيت شوامخ وعر " ( ميخا 3 : 13).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Lord Christ also quoted from the prophesy of Micah by saying: “For I have come to set a man against his father, a daughter against her mother, and a daughter-in-law against her mother-in-law; and a man enemies will be those of his own household.? (Mat. 10:35-36 &amp; Micah 7:6)            </Language>            <Language id="Arabic">               وأيضاً السيد المسيح ن?سه اقتبس من نبوة ميخا بقوله : " ?إنى جئت لأ?رق الإنسان ضد أبيه والابنة ضد أمها والكنة ضد حماتها. وأعداء الإنسان أهل بيته" ( مت 10 : 35 ) .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the prayers of this great prophet be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلوات هذا النبى العظيم ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Augustine</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس أوغسطينوس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 146 of the martyrs (430 A.D.) St. Augustine, bishop of Hippo (Modern day Annaba, NE of Algeria), departed. This saint was born in the city of Thagaste (Modern day Souk Ahras, NE of Algeria) in the year 354 A.D. to a pagan father called Patricius and a devout Christian mother called Monica who taught him the principals of the Christian faith since his childhood.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً من سنة 146 للشهداء ( 430 م ) تنَّيح القديس أوغسطينوس أسق? هيبونا (عنابة الحالية بشمال شرق الجزائر ). ولد هذا القديس بمدينة تاجست (سوق اهراس حالياً بشمال شرق الجزائر) ?ى سنة 354 م من والد وثنى يدعى باتريمكوس وأم مسيحية تقية تدعى مونيكا، ?لقنته مبادىء الدين المسيحى منذ ط?ولته.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               At the beginning he studied in his hometown however he mingled with some evil youth who led him to sin and depravity. As a result he neglected his education and lived a life of idleness, transgression and failure for evil company corrupts good habits.            </Language>            <Language id="Arabic">               ودرس أولاً ?ى موطنه الأصلى ولكنه تعر? على مجموعة من الشباب الأشرار الذين قادوه إلى الشر والرذيلة ?أهمل دراسته وعاش حياة ال?راغ والخطية وال?شل لأن المعاشرات الردية ت?سد الأخلاق الجيدة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Later on he went to Carthage (Tunis) to continue his education and there he also lived a life of sin and immorality. His mother often adviced him and prayed for his sake with tears to abandon his iniquity. However he increased in wrongdoing and corruption what made his pious mother in great pain and grief. After he had received a good deal of education in Carthage, he travelled to Rome then to Milan. In Milan the ruler of the city chose him as a teacher of rhetoric. His mother travelled following him to Milan. She prayed for his sake fervently with tears revealing her grief to St. Ambrose bishop of Milan. He used to comfort her saying;?Be assured O my daughter that the son of this tears would not perish.?            </Language>            <Language id="Arabic">               ذهب بعد ذلك للدراسة ?ى قرطاجنة (تونس حالياً) وهناك عاش حياة ال?ساد والخطية. كانت أمه تنصحه كثيراً وتصلى من اجله بدموع حتى يرجع عن شره ولكنه كان يزداد ?ى الخطية وال?ساد مما سبب آلاماً شديدة لأمه التقية.وبعد أن حصل على قسط من التعليم ?ى قرطاجنه سا?ر إلى روما ومنها إلى ميلانو حيث أختاره حاكم ميلانو ليباشر مهنة التعليم هناك. وسا?رت أمه وراءه إلى ميلانو وكانت تصلى من أجله بحرارة ودموع غزيرة وتشكو أمرها للقديس امبروسيوس أسق? ميلانو ?كان يعزيها قائلاً : " ثقى يا ابنتى أنه لا يمكن أن يهلك ابن هذه الدموع".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               With divine providence Augustine met St. Ambrose and he was delighted with his spirituality and eloquence. He diligently came to hear his profound spiritual sermons. His conscience started to awaken and admonish him for his sins and iniquities. He started to read in the Holy Bible and in particular the book of Isaiah, the Gospels and the epistles of our teacher St. Paul. He was touched by the works of the Lord Christ, His miracles and His life giving death for the salvation of mankind. He also came across the book of St. Athanasius the apostolic “the Life of the saint Anba Antonius the father of all monks.? He read the book and admired it much. He perceived the calling of God for him so he decided to offer God a sincere repentance and live the rest of his life for God.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبتدبير إلهى التقى أوغسطينوس بالقديس امبروسيوس وأعجب بروحانيته وبلاغته وواظب على سماع عظاته الروحانية العميقة، ?بدأ ضميره يستيقظ ويبكته على خطاياه وبدأ يقرأ ?ى الكتاب المقدس وبالذات ?ى س?ر إشعياء والأناجيل ورسائل معلمنا بولس الرسول ?تأثر بأعمال السيد المسيح ومعجزاته وموته المحيى لأجل خلاص البشرية كما وقع ?ى يده كتاب القديس أثناسيوس الرسولى عن حياة القديس الأنبا أنطونيوس أب الرهبان ?قرأه وأٌعجب به كثيراً، وأحس بدعوة الله له ، ?قرر أن يقدم لله توبة قوية ويعيش لله بقية حياته.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He met St. Ambrose and confessed before him with all his sins and previous evil deeds. Then he talked to him about his desire for forsaking the affairs of this world to live for God. With the guidance of St. Ambrose Augustine secluded himself in a quite place outside Milan to pray, study in depth the Holy bible, study the theological and doctrinal books and to get ready to receive the sacrament of Holy Baptism. Later on St. Ambrose baptized him in the year 387 A.D. His life completely changed and all his care was only for God. His mother greatly rejoiced for his repentance and return to God then departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?التقى بالقديس امبروسيوس واعتر? أمامه بكل خطاياه وشروره السابقة ثم حدثه عن ميله للزهد ?ى أمور هذا العالم لكى يحيا لله، وبإرشاد القديس امبروسيوس اختلى أوغسطينوس ?ى مكان هادىء خارج ميلانو يصلى ويدرس الكتاب المقدس بعمق ويدرس الكتب اللاهوتية والعقيدية ويستعد لنيل سر المعمودية المقدس، وبعد ذلك عمده القديس امبروسيوس سنة 387 م ?تغيرت حياته تماماً وصار كل اهتمامه بالله وحده، ??رحت أمه كثيراً بتوبته ورجوعه إلى الله ثم تنَّيحت بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Augustine returned later on to his hometown Thagaste, sold all his possessions and gave it to the poor as St. Antonius did. Then he went to Hippo where he lived a life of asceticism and worship. Many disciples gathered around him. He established for them a monastery and became a father and a guide for them in the way of monasticism, worship and asceticism. The aroma of his holiness and virtues started to spread in all the surrounding regions. When Hippo needed a priest the bishop of the city ordained him a priest in the year 389 A.D. then was consecrated an auxiliary bishop in the year 395 A.D.            </Language>            <Language id="Arabic">               رجع أوغسطينوس بعد ذلك إلى بلدته تاجست وباع كل ماله ووزعه على ال?قراء متمثلاً بالقديس الأنبا أنطونيوس ثم جاء إلى هيبونا (عنابة) وعاش حياة النسك والعبادة ?الت? حوله تلاميذ كثيرون أسس لهم ديراً وصار هو اباً ومرشداً لهم ?ى طريق الرهبنة والعبادة والنسك، ?بدأت رائحة قداسته و?ضائله تنتشر ?ى كل الأرجاء المحيطة، ولما احتاجت هيبونا إلى كاهن رسمه أسق? المدينة كاهناً سنة 389 م ثم أسق?اً سنة 395 م.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the bishop of the city departed St. Augustine succeeded him in the year 396 A.D. and he was 41 years old. His ministry and pastoral service were characterized by the call for repentance and the compassion for the poor and needy. When he was 72 years old he consecrated an auxiliary bishop to assist him. Shortly after he was overcame with an illness then departed in peace. He was 76 years old and served his flock with all sincerity and was an example for the true repentance in all generations. Because he was a spiritual philosopher, he left to the church a wealth of spiritual heritage of profound writings.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تنَّيح أسق? المدينة خل?ه القديس أوغسطينوس ?ى الأسق?ية سنة 396 م وله من العمر 41 عاماً، واتسمت رعايته وخدمته بالدعوة للتوبة والعط? على ال?قراء والمساكين. ولما بلغ سن الثانية والسبعين ع?ين له أسق? مساعد، بعد ذلك اشتدت عليه وطأة المرض ثم تنَّيح بسلام وله من العمر 76 سنة بعد أن خدم شعبه بكل أمانة وصار مثالاً للتوبة الصادقة ?ى كل الأجيال، ولأنه كان ?يلسو?اً روحانياً ?قد ترك للكنيسة تراثاً روحياً ضخماً من الكتابات العميقة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.23">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Third Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثالث والعشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty third day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثالث والعشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of Thirty Thousand Christians in Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  ثلاثين أل? مسيحى بمدينة الإسكندرية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, is the commemoration of the martyrdom of the thirty thousand Christians in the city of Alexandria. When Emperor Marcianus banished Pope Dioscorus, 25th Patriarch of Alexandria, to the island of Gagra, he appointed Brotarius, a Patriarch, in his place. The bishops of Egypt refused to have a fellowship with him. They assembled a council against him, the Council of Chalcedon, and the tome of Leo. Brotarius was enraged and attacked with the government forces the monasteries and churches in Alexandria. He plundered and confiscated their funds and contents and he became wealthy. Thieves attacked him during the night, killed him, and stole what he had. The Chalcedonian sent to the Emperor saying, "The followers of Dioscorus were the ones who killed the Patriarch that was appointed by the Emperor."            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم و?ى ?ترة ن?ى البابا ديسقوروس الإسكندرى إلى جزيرة غاغرا ، أستشهد ثلاثون أل? مسيحى بمدينة الإسكندرية. وذلك أنه بعد أن ن?ى الملك مركيانوس البابا ديسقوروس ، عين بروتاريوس الخلقيدوني بطريركاً عوضاً عنه. ?ر?ض أساق?ة مصر الاشتراك معه. وعقدوا مجمعاً ضده وضد مجمع خلقيدونية وضد طومس لاون. ?اغتاظ بروتاريوس وهجم بقوات الحكومة على الأديرة والكنائس بالإسكندرية ونهبها، واستولى على أموالها، ?أصبح ذا ثروة كبيرة.  ?انقض عليه اللصوص ليلاً وقتلوه وسرقوا أمواله. ?أرسل الخلقيدونيون إلى الملك قائلين: "إن أتباع ديوسقورس هم الذين قتلوا البطريرك الذى عينه الملك ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Emperor became furious and sent a number of his soldiers, who killed about thirty thousand Christians in the city of Alexandria thus they received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?غضب وأرسل عدداً كبيراً من الجنود قتلوا نحو ثلاثين أل? مسيحى بمدينة الإسكندرية ، ?نالوا جميعاً أكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Damian in Antioch</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس دميان بأنطاكية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, St. Damian was martyred in the city of Antioch. When the persecution was incited against the Christians this saint went and confessed the Lord Christ before the governor of Antioch. He tormented him with severe tortures however God healed, comforted and strengthened him. When the governor was weary of torturing him, he ordered to behead him thus he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً أستشهد القديس دميان ، كان هذا القديس يعيش بمدينة أنطاكية ، ولما ثار الاضطهاد على المسيحيين قام هذا القديس وأعتر? أمام والى أنطاكية بالسيد المسيح، ?عذبه بعذابات شديدة، وكان الله يش?ية ويعزيه ويقويه. ولما تحير الوالى ?ى أمر تعذيبه أمر بقطع رأسه. ?نال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.24">      <Title>         <Language id="English">The Twenty-Fourth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الرابع والعشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty-fourth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الرابع والعشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Thomas, Bishop of Mar'ash (Syria)</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس توما أسق? مرعش</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day St. Thomas, Bishop of Mar'ash , departed. This holy father was an ascetic worshiper, who diligently fasted and prayed and was merciful to the poor and needy. Therefore, they consecrated him a bishop for the city of Mar'ash and he shepherded the flock of Christ with the best of care.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم أستشهد القديس توما أسق? مرعش (هى إحدى بلاد سوريا). كان هذا الأب ناسكاً عابداً مداوماً على الصلاة والصوم، كثير الرحمة على ال?قراء والمساكين. ونظراً لذلك رسموه أسق?اً على مدينة مرعش، ?رعى رعية المسيح أحسن رعاية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Diocletian incited the persecution against the Christians, the governor of Mar’ash summoned St. Thomas and ordered him to worship the idols but the saint refused. The governor tortured him severely then cast him in an abandoned prison. From time to time, he ordered to dismember one of his organs. He was left in this prison for twenty-two years. His congregation thought that he had died. A faithful woman came to him by night, and threw to him provisions through a small opening in the prison’s wall.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أثار دقلديانوس الاضطهاد على المسيحيين أستحضر والى مرعش القديس توما ، وعرض عليه عبادة الأوثان ?ر?ض. ?عذبه الوالى بعذابات أليمة ثم طرحه ?ى سجن مهجور ، وكان من حين لآخر يأمر بقطع أحد أعضائه. وظل ?ى السجن مدة اثنتين وعشرين سنة. حتى ظن شعبه أنه قد مات. وكانت امرأة مؤمنة تلقى له ما يقتات به من طاقة صغيرة بالسجن.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The saint remained in this condition until Emperor Constantine reigned and ordered the release of the Christians from prisons. The woman informed some of the priests the whereabouts of this saint. The priests came to the saint, carried him to the church with songs and hymns and his flock received his blessing.            </Language>            <Language id="Arabic">               وظل هكذا إلى أن جاء الإمبراطور قسطنطين وأمر بإطلاق المسيحيين من السجون. ?أعلمت المرأة بعض الكهنة بمكانه، ?حضروا إليه وأخذوه إلى الكنيسة بالتسابيح، وتبارك منه شعبه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the council of Nicaea convened in the year 325 A.D. St. Thomas was one of the attendee. After he returned from the council he exhorted his flock and explained to them the Orthodox Creed of Faith. After he remained on the Episcopal throne for about forty years, he departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما انعقد مجمع نيقية سنة 325 م، كان القديس توما أحد الحاضرين. وبعد أن رجع من المجمع كان يعلم شعبه ويشرح لهم قانون الإيمان الأرثوذكسى.  وبعد أن جلس على الكرسى نحو أربعين سنة تنَّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Takla Haymanot, the Ethiopian</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس تكلاهيمانوت الحبشى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also St. Takla Haymanot, the Ethiopian, departed. He was one of the seventh century saints. This holy father was born in Ethiopia to a priestly family who was relocated from a village nearby Jerusalem. His parents were righteous, merciful to the poor and the needy. His mother was barren and she entreated God often to give her a son who would please Him. The Archangel Michael came and announced her that she would conceive and bring forth a son who would be loved by God, the angels and people. Later on she gave birth to this saint and she raised him up with a Christian upbringing since his childhood. When he was seven years old he started memorizing the Holy Books and in the age of fifteen Anba Kyrillos the bishop ordained him a deacon then a priest by the name “Takla Haymanot? and he was celibate.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً تنَّيح القديس تكلاهيمانوت الحبشى. من قديسى القرن السابع الميلادى. ولد هذا القديس ?ى إثيوبيا من عائلة كهنوتية كانت قد نزحت من قرية قريبة من أورشليم. وكان أبواه تقيين يعط?ان على ال?قراء والمساكين. وكانت أمه عاقراً ، ?طلبت من الله كثيراً أن يرزقها ولداً يرضيه. ?جاءها الملاك ميخائيل وبشرها أنه ستحبل بأبن يكون محبوباً من الله والملائكة والناس. وبعدها حبلت وولدت هذا الابن، ?ربته تربية مسيحية منذ صباه. ولما صار عمره سبع سنوات، بدأ يح?ظ الكتب المقدسة عن ظهر قلب. و?ى سن الخامسة عشر رسمه الأنبا كيرلس الأسق? شماساً. ثم قساً باسم " تكلاهيمانوت " وكان بتولاً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of his parents, he distributed all his possession to the poor and the needy. He wandered about in Ethiopia preaching the name of the Lord Christ and many believed at his hands. His ascetic life conjoined with his evangelical work. He was a true ascetic spent almost all the period of the holy forty day fast wondering in the wilderness in austere asceticism then he would return to his minestry. He continued for about fifty years moving from one place to another living among the monks in worship and asceticism and other times among the people in service and evangelism. God granted him the gif of performing miracles and healing the sick. He endured many hardships from the heathen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بعد و?اة والديه وزع كل أمواله على ال?قراء والمساكين وجال يبشر ?ى إثيوبيا باسم السيد المسيح وآمن كثيرون على يديه. وقد اقترنت حياته النسكية بعمله الكرازى ?كان ناسكاً حقيقياً يقضى أغلب ?ترة الصوم الأربعينى ?ى البرارى ?ى تقش? شديد. ثم يعود لخدمته. وقد ظل القديس قرابة خمسين عاماً ينتقل من مكان إلى آخر. وأحياناً يعيش وسط الرهبان ?ى العبادة والنسك وأحياناً وسط الشعب ?ى الخدمة والكرازة، حيث وهبه الله موهبة صنع المعجزات والأش?ية. واحتمل متاعب كثيرة من الوثنيين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When his departure drew near the Lord Christ appeared to him, bid him peace and informed him of the time of his departure. He gathered the brethren and commanded them to closely adhere to the spiritual struggle of the Holy Fathers who followed the path of monasticism until they resembled the angels while they were still on earth. He blessed them then departed in peace. They buried him with great veneration.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما قربت نياحته ظهر له السيد المسيح وأعطاه السلام وأعلمه بموعد نياحته. ?جمع الإخوة وأوصاهم أن يتمسكوا بجهاد الآباء القديسين الذين سلكوا ?ى طريق الرهبنة حتى شابهوا الملائكة وهم على الأرض. ثم باركهم وتنَّيح  بسلام. ?د?نوه بإكرام جزيل.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.25">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Fifth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الخامس والعشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty fifth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الخامس والعشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Bessarion, the Great</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس بيساريون الكبير</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day St. Bessarion, the great, departed. He was from the saints of the fourth century. This holy father was born to Christian parents. He longed for the angelic life since his young age. He felt as a sojourner in this world and this feeling continued with him all his days. He went first to Anba Anthony (Antonius), under whose direction he remained for a while. Then he went to Anba Macarius, and stayed under his guidance for a period of time. Later on, he wandered about in the desert, did not own anything, did not settle in one place and did not seek a shelter under a roof. He possessed absolutely nothing of this world, and he had only one coarse garment and did not carry anything except the Bible.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم تنَّيح القديس بيساريون الكبير من قديسى القرن الرابع الميلادى. ولد هذا القديس من أبوين مسيحيين، وقد أحب الحياة الملائكية منذ صباه ، ?شعر بتغرب عن العالم. وبقى هذا الشعور ملازماً له كل أيام غربته.  أنطلق أولاً إلى القديس أنطونيوس الكبير حيث مكث زماناً تحت تدبيره ، ثم جاء إلى القديس مكاريوس ولبث مدة تحت إرشاده. بعد ذلك هام ?ى البرية كطائر غريب لا يملك شيئاً ولا يستقر ?ى موضع ولا يأوى تحت سق? ، متجرداً من كل مقتنيات العالم، حتى أنه لم يكن يلبس إلا ثوبأً واحداً خشناً ، ولا يحمل معه إلا الإنجيل.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Once he was walking with his two disciples, John and Dulas, by the shore of a lake (salty water). Anba Dulas told his teacher Anba Bessarion; “I am thirsty.? St. Bessarion took some of its water and prayed over it. Then he told me: “Come forward and drink from the water of the lake.? I drank from the water and I found its water fresh.            </Language>            <Language id="Arabic">               قال أنبا دولاس تلميذه : " جئنا مرة إلى شاطىء بحيرة وكنت عطشاناً ، ?قلت لأنبا بيساريون أنا عطشان. ?صلى وقال لى : تقدم واشرب من ماء البحيرة. ?شربت ?وجدتها مياه عذبه ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Another time we were on our way and we came to a river and had no way to cross the river. St. Bessarion extended his hands and prayed then we crossed to the other side walking on water.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقال أيضاً : " كنا مرة ?ى طريقنا ?وصلنا إلى نهر ولم نجد شيئاً نعبر به. ?بسط يديه وصلى وعبرنا إلى الشاطىء الآخر سائرين على الماء ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               A man had a paralytic son so he carried him to Anba Bessarion and left him at the door of his cell and stood at a distance. When the saint heard the voice of the child crying, he came out and asked him; “From where you came?? The child answered; “My father brought me here and left.? The blessed old man told him; “Rise and go after your father.? Immediately the child was healed and went to his father who took him back to his home glorifying God. God wrought many miracles by his hands.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان لرجل ?ى مصر ابن مشلول، ?حمله إلى أنبا بيساريون وتركه على باب قلايته ووق? من بعيد. ولما سمع الشيخ صوت بكاء الولد سأله قائلاً : " من أين أتيت ؟ " ?قال له : " أحضرنى أبى ومضى " . ?قال له الشيخ : " انهض واذهب وراء والدك ". ??ى الحال ش?ى الولد ومضى إلى أبيه ?أخذه ورجع إلى بيته ممجداً الله. وقد أجرى الله على يديه آيات كثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He guided St. Tayees to repentance. He made her gather all the possessions that she acquired through the way of sin to the middle of the city and burnt it. Then he took her to a convent, placed her in a small cell where she fought a good spiritual fight until she departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               وللقديس بيساريون ال?ضل ?ى توبة المجاهدة تاييس، ?قد جعلها تجمع كل ما حصلت عليه عن طريق الخطية وتحرقه ?ى وسط المدينة. ثم أخذها إلى دير للعذارى ووضعها ?ى قلاية صغيرة ?أخذت تجاهد إلى أن تنَّيحت بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He pleased God and when he finished his good endeavor departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل سعيه الصالح تنَّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Macarius III, 114th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا مكاريوس الثالث البطريرك الرابع عشر بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, of the year 1661 of the martyrs (1945 A.D.), Pope Macarius III, 114th Patriarch of Alexandria, departed.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً من سنة 661 للشهداء ( 1945 م ) تنَّيح القديس البابا مكاريوس الثالث البطريرك الرابع عشر بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was born in the city of El-Mahalla El-Koubra to a pious and respectable family known by El-Kasees family (The family of the priest). He was brought up on piety and godliness. Since his young age he was inclined to seclusion and tranquility. In the age of sixteen he became a monk in St Pishoy monastery by the name; the monk Abdel Mesieh. He devoted himself to worship and studying the Holy Bible, as well as the ecclesiastical and ritual books. He dedicated himself to transcribing books, and his Coptic and Arabic penmanship was exquisite. He perfected the religious Coptic artistic decorations. He was ordained a priest then hegumen and Pope Kyrillos V delegated him to teach the Coptic and French languages in the theological school for monks.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولد بمدينة المحلة الكبرى من أسرة تقية تسمى أسرة القسيس، ?نشأ على التقوى وال?ضيلة وكان منذ صباه محبا? للهدوء، و?ى سن السادس عشر ترهب بدير القديس الأنبا بيشوى بسم الراهب عبد المسيح ?ت?رغ للعبادة ودرس الكتاب المقدس والكتب الدينية والطقسية كما امتاز بنسخ الكتب وحسن الخط القبطى والعربى وأتقن ?نون الزخر?ة الدينية ?رسموه قساً ?قمصاً وكل?ه البابا كيرلس الخامس بتدريس اللغتين القبطية وال?رنسية بمدرسة الرهبان اللاهوتية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of Anba Michael, bishop of Assiut, he was chosen to be the bishop of Assiut. He was consecrated a metropolitan for Assiut in the year 1897 A.D. by the name Anba Macarius. After his enthronement he paid a great attention to the pastoral care of his people and also teaching them the Orthodox faith. He remained on his Episcopal throne for 47 years guarding and serving his flock.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد نياحة الأنبا ميخائيل أسق? أسيوط وقع الاختيارعليه ليكون أسق?اً لاسيوط ??رسم مطراناً لأسيوط سنة 1897 م بأسم الأنبا مكاريوس ولما جلس على كرسيه اهتم برعاية شعبه واهتم بتعليمه العقيدة الأرثوذكسية وقضى على كرسى أسيوط 47 سنة ساهراً على خدمة شعبه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Yoannis IXX, departed, he was chosen for the patriarchate and was enthroned on the throne of St. Mark on Sunday, February 13th, 1944 A.D.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تنَّيح البابا يؤانس التاسع عشر تم اختياره بطريركاً وجلس على الكرسى المرقسى يوم الأحد 13 ?براير سنة 1944 م.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               During his papacy a major contention took place between the Holy Synod and the General Milli Council (Maglis El-Milli). As a result, the Pope was compelled to leave the Capital for seclusion in Helwan, and then went to the monastery of Anba Paul accompanied by some metropolitans. Afterwards, the Pope returned to Cairo and the people received him with great joy.            </Language>            <Language id="Arabic">               وحدث ?ى أيامه خلا? شديد بين المجمع المقدس والمجلس الملى العام ?اضطر البابا للأعتكا? بعض الوقت ?ى حلوان ثم ذهب إلى دير الأنبا بولا بصحبة بعض الآباء المطارنة ثم عاد إلى كرسيه واستقبله الشعب استقبالاً حا?لاً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Holy Synod convened, with Anba Macarius presiding, on January 1st, 1945, and issued many important resolutions, as the restriction of divorce on the grounds of adultery only, the importance of the legislation of the Family and Marital Law, the establishment of a Theological seminary for educating the monks and the establishment of a record keeping system for the church membership in every church.            </Language>            <Language id="Arabic">               وانعقد المجمع المقدس برئاسته مرة أخرى. وأصدر ?ى أول يناير سنة 1945 م بعض القرارات الهامة مثل قصر الطلاق على علة الزنا، والاهتمام بقانون الأحوال الشخصية، الاهتمام بتثقي? الرهبان وإنشاء سجلات للعضوية الكنسية بكل كنيسة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Pope suffered from a severe weakness for two weeks then departed in peace after being on the apostolic throne for one year, 6 month and 19 days.            </Language>            <Language id="Arabic">               مرض ?ى أواخر حياته ثم تنَّيح بسلام بعد أن جلس على الكرسى المرقسى سنة واحدة وستة أشهر وتسعة عشر يوماً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.26">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Sixth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السادس والعشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty sixth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السادس والعشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Moses (Moisees) and his Sister Sarah</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس مويسيس والبارة سارة أخته</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 250 A.D. St. Moses (Moisees) and his righteous sister Sarah, were martyred. These two saints were born to wealthy Christian parents. When their parents departed, St. Moisees wanted his sister to get married, hand over to her all their possessions and become a monk. She replied, "You get married first, then I also can get married." He said, "I have committed many sins, and I want to blot out my sins. I can’t attend to the marriage and the salvation of my soul at the same time." She answered him saying, "How can you leave me in this world, while you seek your own salvation?"            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم من سنة 250 م أستشهد القديس مويسيس والبارة سارة أخته. ولد هذان القديسان من أبوين مسيحيين غنيين. وبعد و?اة والديهما أراد القديس مويسيس أن يزوج أخته ويسلمها جميع مالها ويترهَّب. ?أجابته: تزوج أنت أولاً وحينئذ أتزوج أنا أيضاً. ?قال لها " أنا صنعت خطايا كثيرة وقصدى أن أمحوها، ولا يمكن أن أهتم بالزيجة وبخلاص ن?سى ". ?أجابته " كي? تتركنى ?ى هذا العالم وتسعى أنت لخلاص ن?سك؟".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he saw her strong determination, he gave all their possessions to the poor and the needy. He took her to a convent for virgins in Alexandria and he dwelt in seclusion in a mountain nearby Alexandria. They did not see each other for ten years.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?لما رأى قوة عزمها ، وزع كل مالهما على ال?قراء والمساكين وأدخلها بيتاً للعذارى بالإسكندرية ، ومضى وان?رد ?ى جبل بجوار الإسكندرية. وقد لبث الاثنان مدة عشرة سنوات لم يعاين أحدهما الآخر.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Emperor Decius incited the persecution against the Christians, St. Moses (Moisees) sent to his sister Sarah to bid her farewell and to inform her that he wished to shed his blood in the Name of the Lord Christ. She asked the abbess to allow her to leave the convent. After she took the blessings of her sisters the nuns, she joined her brother on his way to Alexandria. They confessed the Lord Christ before the Governor. After he severely tortured them, he cast them in a lion’s den thus they received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أثار الإمبراطور ديسيوس الاضطهاد على المسيحيين ، أرسل هذا القديس إلى أخته يودعها ويعر?ها أنه يريد الأستشهاد  على اسم السيد المسيح. ?طلبت من الأم الرئيسة إطلاق سبيلها ، وبعد أن تباركت من أخواتها ، لحقت بأخيها وهو ?ى طريقه إلى الإسكندرية. وأعتر?ا معاً أمام الوالى بالسيد المسيح. ?عذبهما كثيراً، ثم أمر بطرحهما ?ى جب للسباع، ?نالا إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهما ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Agabius, the Soldier, and his Sister Thecla</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس أغابيوس الجندى والبارة تكلة أخته</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also St. Agabius, the Soldier, and his pious sister Thecla, were martyred. They lived during the reign of Emperor Julian the infidel who incited the persecution against the Christians. They went and confessed the Lord Christ before him. He tortured them much then cast them to the lions thus they received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً أستشهد القديس أغابيوس الجندى و القديسة البارة تكلة أخته. كان هذان القديسان ?ى عهد الإمبراطور يوليانوس الجاحد، الذى أثار الإضطهاد على المسيحيين. ?ذهبا واعتر?ا أمامه بالسيد المسيح، ?عذبهما كثيراً ثم أمر بطرحهما ?ى جب للسباع. ?نالا إكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهما ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.27">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Seventh Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السابع والعشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty seventh day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السابع والعشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of Sts. Benjamin and his Sister Eudoxia</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس بنيامين وأودكسية أخته</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day St. Benjamin and his sister St. Eudoxia, were martyred. These two saints were born in Shabsheer to pious Christian parents, who loved the sojourners, and lived in purity, worship and asceticism. They brought them up in a Christian manner.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم أستشهد القديس بنيامين وأودكسية أخته. ولد هذان القديسان ?ى شبشير (قرية بمركز منو? بمحا?ظة المنو?ية) ، من أبوين مسيحيين ، محبين للغرباء ، حا?ظين للطهارة والنسك والعبادة. ?ربياهما على الآداب المسيحية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Benjamin grew up, he longed to shed his blood in the Name of the Lord Christ. He went to "Shatanof" and confessed before its governor the name of the Lord Christ. The Governor tortured him much then imprisoned him. When his parents and sister knew that they came to him weeping, but he comforted them. He explained to them the vanity of this world and the life of the coming age which has no end. When his sister heard that, she told him, "As the Lord lives, I will not be separated from you and the death that would come on you I would die with it also.?            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما كبر بنيامين إشتاق إلى س?ك دمه على اسم السيد المسيح. ?مضى إلى شطانو? (قرية بمركز أشمزن بمحا?ظة المنو?ية )، واعتر? أمام الوالى بالسيد المسيح، ?عذبه كثيراً وأمر بطرحه ?ى السجن. وعندما سمع والداه وأخته بذلك ذهبوا إليه باكين، ?عزاهم وعر?هم بسرعة زوال هذا العالم. ?قالت له أخته: "حى هو الرب إنى لا أ?ارقك ، والموت الذى تموت به،  أموت أنا به معك ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Governor put them in a dark prison for twenty-five days. Then he took them out and hung heavy stones from their necks and threw them in the river. The Angel of the Lord came and untied the stones. They swam until they arrived to a town called Petra. A girl found the two saints and rescued them. They went back to the Governor and again they confessed the Lord Christ before him. The Governor tortured them then commanded to behead the saints thus they received the crowns of martyrdom. Some Christians came, took the two bodies and relocated them to their hometown Shabsheer. They were buried there where they built a church after their names.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?وضعها الوالى ?ى سجن مظلم لمدة خمسة وعشرين يوماً ، ثم أخرجهما وجعل ?ى عنقيهما حجارة ثقيلة وطرحهما ?ى البحر، ?جاء ملاك الرب وحل الحجارة من عنقيهما ، وظلا سابحين إلى أن وصلا إلى بلدة تدعى بطرة، ?وجدتهما صبية عذراء وأخرجتهما من الماء. وبعد ذلك عادا واعتر?ا بالسيد المسيح أمام الوالى، ?عذبهما ثم أمر بقطع رأسيهما. ?نالا إكليلى الشهادة. وجاء بعض المسيحيين وأخذوا الجسدين ونقلوهما إلى بلدتهما شبشير، ?د?نوهما هناك، حيث بن?يت على اسميهما كنيسة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهما ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Mary, the Armenian</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديسة مريم الأرمنية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also St. Mary the Armenian, was martyred. This saint was a captive of a Moslem soldier of the king Zaher Baibars, the Sultan of Egypt. The soldier asked her to deny her faith in the Lord Christ however she did not hearken to him but confessed that she was Christian. He tortured her severely, but the Lord strengthened and comforted her. When he became weary of torturing her, he informed el-Sultan who brought her and asked her to abandon her faith. She did not listen to him and she remained steadfast in confessing her Christian faith. The Sultan ordered to burn her alive in a blazing pit, by Zoweila’s gate in Cairo. While they were throwing her in the pit she was saying, "It is good O Sultan that I deliver up my soul in the hands of my Master, Lord, and Savior Jesus Christ." Thus she received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً أستشهدت القديسة مريم الأرمنية. كانت هذه القديسة أسيرة عند رجل من جنود الملك الظاهر بيبرس سلطان مصر، عرض عليها هذا الجندى أن تجحد إيمانها بالسيد المسيح، ?لم تطاوعه بل اعتر?ت بأنها مسيحية. ?عذبها عذاباً شديداً وكان الرب يقويها ويعزيها. ولما ضجر من عذابها عرض أمرها على السلطان الظاهر. ?استحضرها وعرض عليها ان تترك إيمانها ?لم تسمع له وصممت على الاعترا? بإيمانها المسيحى. ?أمر السلطان بحرقها ?ى ح?رة عند باب زويلة ، وهناك ألقوها ?ى الح?رة وهى تقول : " حسناً يا مولانا السلطان أن ألقى ن?سى بين يدى سيدى وإلهى ومخلصى يسوع المسيح " ونالت إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of her prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتها ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.28">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Eighth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثامن والعشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty eighth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثامن والعشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Patriarchs: Abraham, Isaac, and Jacob</Language>            <Language id="Arabic">تذكار الآباء القديسين إبراهيم وإسحق ويعقوب</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, the church celebrates the holy fathers: Abraham, Isaac, and Jacob.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى هذا اليوم ت?عيَّد الكنيسة بتذكار آبائنا القديسين إبراهيم وإسحق ويعقوب.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               (1) Our father Abraham:            </Language>            <Language id="Arabic">               أما عن إبراهيم            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was born in Ur of the Chaldeans and the name of his father was Terah. Terah was an idol worshipper. His son Abram took a wife called Sarai. The Lord told Abram, "Get out of your country, away from your family and from your father's house, to a land that I will show you. I will make you a great nation; I will bless you and make your name great; and you shall be a blessing. I will bless those who bless you, and in you all the families of the earth shall be blessed" (Genesis 12:1-3) He left and went to the land of Canaan where he lived under the guidance of God. God blessed him and gave him Isaac in his old age for he was one hundred years old.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?قد ولد ?ى أور الكلدانيين واسم أبيه تارح عابداً للوثن وقد زوج ابنه إبراهيم من ساراى ( سارة ) ودعا الله إبراهيم لعبادته قائلاً: " اذهب من أرضك ومن عشيرتك ومن بيت أبيك الى الأرض التى أنا أريك ?أجعلك أمة عظيمة وأباركك وأعظم اسمك وتكون بركة وأبارك مباركيك ولاعنك ألعنه وتتبارك ?يك جميع قبائل الأرض "( تك 12 : 1 _ 3 ). ?خرج وذهب إلى أرض كنعان حيث عاش تحت القيادة المباشرة لله ?باركه الله وأعطاه إسحق من بعد الكبر إذ كان سنه مائة سنة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               God tested Abraham when He told him, "Take now your son, your only son Isaac, whom you love, and go to the land of Moriah and offer him there as a burnt offering on one of the mountains of which I shall tell you." (Genesis 22:2) Abraham rose early in the morning, took Isaac his son to offer him as a sacrifice as God had commanded. When God saw his obedience, He stopped him from sacrificing the lad. God prepared for him a ram and offered it up for a burnt offering instead of his son.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد جربه الله حينما قال له: " خذ ابنك وحيدك الذى تحبه إسحق واذهب إلى أرض المريا وأصعده هناك محرقة على أحد الجبال الذى أقول لك" ( تك 22 : 2 ). ?بكر إبراهيم وأخذ ابنه ليقدمه ذبيحة كأمر الله. ولما رأى الله طاعته منعه من ذبح الغلام وقدم له كبشاً أصعده محرقة عوضاً عنه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He departed in peace when he was 175 years old.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما بلغ من العمر 175 سنة تنَّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               (2) Our father Isaac:            </Language>            <Language id="Arabic">               أما عن إسحق            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was the son of Abraham and he was born by a divine promise. He was perfect in piety and obedience to God and to his father. He was willing to be tied and sacrificed by his father as an offering to God, for this reason he was called a sacrifice by intention and became a type of the Lord Christ the true sacrifice for the forgiveness of sins.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?هو ابن إبراهيم وقد ولد بوعد إلهى وكمل ?ى البر والطاعة لله ولأبيه حتى ارتضى أن يوثقه أبوه لتقديمه لله محرقه لذلك دعى ذبيح النية وأصبح رمزاً للسيد المسيح الذبيحة الحقيقة لغ?ران الخطايا.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He suffered many tribulations and sorrows and was sojourned in a foreign land. God gave him two sons, Esau and Jacob. Isaac loved Esau because he ate of his game, but Rebekah loved Jacob. When Isaac was old and his eyes were so dim that he could not see, he called Esau to bless him however Rebekah wanted Jacob to receive the blessing instead. Rebekah made savory food for Jacob to offer it to his father Isaac pretending that he was Esau and Isaac blessed Jacob. Isaac departed in peace when he was 180 years old            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد قاسى إسحق شدائد كثيرة وتغرب ?ى أرض غريبة ورزقه الله ولدين هما يعقوب وعيسو. ولما شاخ إسحق و ضع? بصره طلب أن يبارك عيسو لكن ر?قة زوجته كانت تحب يعقوب وأرادت أن يأخذ هو البركة ?طبخت له طبيخاً ليقدمه إلى أبيه إسحق على أنه عيسو ?باركه.  ولما بلغ من العمر 180 سنة تنَّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               (3) The father of the Tribes, Jacob:            </Language>            <Language id="Arabic">               أما عن يعقوب            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was the son of Isaac and God called him Israel “who prevails with God?. Jacob sojourned in the land of Haran fleeing from his brother Esau who wanted to kill him for he took from him his birthright and the blessing. On his way to Haran and he took one of the stones of that place and put it under his head to sleep. “Then he dreamed, and behold, a ladder was set up on the earth, and its top reached to heaven; and there the angels of God were ascending and descending on it. And behold, the Lord stood above it and said: “I am the Lord God of Abraham your father and the God of Isaac; the land on which you lie I will give to you and your descendants … and in you and your seed all the families of the earth shall be blessed. Behold, I am with you and will keep you wherever you go, and I will not leave you until I have done what I have spoken to you.? (Genesis 28:12-15)            </Language>            <Language id="Arabic">               ?هو ابن إسحق ودعاه الله " اسرائيل ". وقد تغرب يعقوب ?ى أرض حاران هرباً من أخيه عيسو الذى أراد قتله لأنه أخذ البكورية والبركة. و?ى طريقه إلى حاران نام ووضع رأسه على حجر " ورأى حلماً وإذا سلم منصوبة على الأرض ورأسها يمس السماء وهوذا ملائكة الله صاعدة ونازلة عليها وهوذا الرب واق? عليها ?قال أنا الرب إله إبراهيم أبيك وإله إسحق الأرض التى أنت مضطجع عليها أعطيها لك ولنسلك.....ويتبارك ?يك و?ى نسلك جميع قبائل الأرض وها أنا معك وأح?ظك حيثما تذهب وأردك إلى هذه الأرض لأنى لا أتركك حتى ا?عل ما كلمتك به ( تك 28 : 12 – 15 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he arrived to his uncle Laban in Haran, he worked with him in shepherding his sheep and he gave him his daughters, Leah and Rachel in marriage. He begot from them and the two maiden servants twelve sons and one daughter. After he dwelt in Haran twenty years, he returned to the land of Canaan. Together Jacob and his brother Esau buried their father Isaac.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما وصل إلى خاله لابان ?ى حاران خدم معه ?ى رعاية الغنم وزوجه ابنتيه ليئة وراحيل أنجب منهما اثنى عشر ولداً وبنتاً واحدة وبعد أن عاش ?ى حاران عشرين عاماً رجع إلى أرض كنعان واشترك هو وأخوه عيسو ?ى د?ن أبيهما إسحق.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He suffered many sorrows for his sons envied Joseph their brother and sold him to the Midianite traders who passed by and took him to Egypt. There Joseph gained the trust of the Pharaoh who appointed him the second man after him. When the famine was over all the land of Canaan, the sons of Jacobs came to buy grains, Joseph recognized them and he asked them to bring their father. Jacob came to Egypt and lived the rest of his life in the land of Goshen. When he was 147 years old, he departed in peace, after commanding his sons to bury his body in the cave that was in the field of Machpelah beside his fathers Abraham and Isaac.            </Language>            <Language id="Arabic">               وحسد بنوه يوس? أخاهم وباعوه لقا?لة تجار متجهة إلى مصر وقد وصل يوس? إلى مركز الرجل الثانى بعد ?رعون. وعندما حدثت مجاعة ?ى أرض كنعان جاء بنو يعقوب ليشتروا قمحاً ?عر?هم يوس? وطلب منهم إحضار أبيهم يعقوب ?جاء إلى مصر وعاش ?يها بقية حياته ?ى أرض جاسان ( هى محا?ظة الشرقية حالياً )، ولما بلغ من العمر مائة وسبعاً وأربعين سنة تنَّيح بسلام بعد أن أوصى أولاده أن يد?نوا جسده ?ى مغارة المك?يلة مع أبيه إبراهيم وإسحق.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.29">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Ninth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم التاسع والعشرون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty ninth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم التاسع والعشرون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Three Major Feasts of the Lord</Language>            <Language id="Arabic">تذكار الأعياد السيدية البشارة والميلاد والقيامة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day the church celebrates the commemoration of the three major feasts of the Lord: the Annunciation, the Nativity and the Resurrection of the Lord. The rite of the liturgy is prayed in the joyful tune, no strict abstinence or prostrations.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى هذا اليوم ت?عيَّد الكنيسة بتذكار أعياد البشارة والميلاد والقيامة، وهى من الأعياد السيدية الكبرى وتكون الصلاة ?ى هذا اليوم بالطقس ال?رايحى ويمنع الصوم الانقطاعى والميطانيات.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of our Good Savior be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة مخلصنا الصالح ?لتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of Sts. Athanasius, the Bishop and his two Servants</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس أثناسيوس الأسق? وغلاميه</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 19 of the martyrs (303 A.D.) Sts. Athanasius, the Bishop, Gerasimus (Jarasimus), and Theodotus, his two servants, were martyred. St. Athanasius the bishop was an honorable man, full of zeal for the Christian faith. Certain men laid an accusation against the bishop before Arianus, the Governor, that he had baptized the daughter of Antonius, the chancellor. Arianus brought St. Athanasius, tormented him with severely painful tortures, which made him more steadfast in his declaring of his faith in the Lord Christ. The governor became angry and ordered to behead him.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?ى مثل هذا اليوم من سنة 19 للشهداء ( 303 م ) أستشهد القديس أثناسيوس الأسق? وغلاماه جراسيموس وثاؤنيطس. كان الأسق? أثناسيوس رجلا? ?اضلاً غيوراً على الإيمان المسيحى. ?وشى به الوزير أنطونيوس لدى أريانوس وإلى أنصنا بأنه مسيحى، ?استحضره الوالى وعذبه بعذابات كثيرة، وكان يزداد ثباتاً واعترا?اً بالسيد المسيح ?غضب الوالى وأمر بقطع رأسه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               As of the two servants the governor tortured them by scourging, hanging and many other tortures and finally ordered to behead them thus they all received the crowns of martyrdom. Some believers came and took their bodies, shrouded them, laid the saints in coffins and buried them with great veneration. God honored them by manifesting many signs and wonders from their bodies.            </Language>            <Language id="Arabic">               أما الغلامان ?قد عذبهما الوالى بالضرب والتعليق وغير ذلك. أخيراً أمر بقطع رأسيهما، ?نال الجميع أكاليل الشهادة. وجاء بعض المسيحيين وأخذوا الأجساد وك?نوها ثم وضعوها ?ى صندوق ود?نوها بإكرام جزيل، وقد شر? الله قديسيه بآيات كثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم ?لتكن معنا. آمين            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Arrival of the Relic of St. John, the Short, to the Wilderness of Scetis</Language>            <Language id="Arabic">وصول جسد القديس يحنس القصير إلى برية شيهيت</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 520 of the martyrs (804 A.D.) the body of the great saint Anba John, the Short, was relocated from el-Qulzum (Red Sea) to the wilderness of Shiheet during the papacy of Pope Yoannis (John) IV, 48th Patriarch of Alexandria.            </Language>            <Language id="Arabic">               و?يه أيضاً من سنة 520 للشهداء ( 804 م )، تم نقل جسد القديس العظيم يحنس القصير من القلزم إلى برية شيهيت، وذلك ?ى عهد البابا يؤانس الرابع البطريرك ( 48 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               An Arab prince was appointed in charge of Al-Qulzum, and he was a friend of Anba Michael, the bishop. The Patriarch wrote a letter to the bishop expressing his wish to relocate the body of St. John. The bishop informed the prince of the wish of the Patriarch. The monks of the wilderness of Scetis came with Arab attires over their monastic gabs, entered el-Qulzum to the place where the body was. The monks carried the body and walked all night until they came to the monastery of St. Macarius, the great, where the monks met him with songs and hymns. After they had received the blessing from the body, they carried him to his monastery where they placed him with great veneration.            </Language>            <Language id="Arabic">               حيث كان قد تولى على القلزم أمير كان صديقاً للأنبا خائيل الأسق?. ?ذهب رهبان برية شيهيت وهم يلبسون ثياب العرب ?وق ثيابهم ودخلوا إلى القلزم وأخذوا الجسد ليلاً ومضوا به إلى دير القديس مكاريوس الكبير، ?أدخلوه بالتراتيل وتباركوا منه، ثم مضوا إلى ديره حيث وضعوه بإكرام جزيل.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the monastery of St. John the Short was ruined the monks moved the body back to the monastery of St. Macarius and placed it along with the bodies of the three Macarii till this day.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Mesore.30">      <Title>         <Language id="English">The Thirtieth Day of the Blessed Month of Mesore</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثلاثون من شهر مسرى المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the thirtieth day of the blessed month of Mesore. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثلاثون من شهر مسرى المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم ?ي هدوء واطمئنان، مغ?وري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Malachi, the Prophet</Language>            <Language id="Arabic">نياحة ملاخى النبى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 430 B.C. the great prophet, Malachi , departed. He was one of the twelve Minor Prophets and the last prophet of the Old Testament. He prophesied post exilic during the absence of Nehemiah at Shushan about the year 432 B.C. and after the building of the temple.            </Language>            <Language id="Arabic">               ?ى مثل هذا اليوم من سنة 430 ق.م . تنَّيح النبى العظيم ملاخى (أسم عبرى معناه ملاك الله) وهو أحد الأنبياء الصغار الاثنى عشر وآخر أنبياء العهد القديم. تنبأ بعد السبى أثناء غيبة نحميا ?ى شوشن نحو سنة 432 ق.م. حيث كان الهيكل قد بنى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He exposed in his prophesy the corruptive state of the priests and the people, he also made it clear that God strongly hates divorce, he admonished the rich for their heart hardness toward the poor, he warned about the coming of the heavenly plagues upon the impious, and prophesied about the abolishing of the Old Testament sacrifice and the establishment of the New Testament sacrifice.            </Language>            <Language id="Arabic">               تعرض ?ى نبوته لحالة ال?ساد التى كان عليها الكهنة والشعب. كما أعلن كراهية الله الشديدة للطلاق ووبخ الأغنياء لقساوة قلوبهم على ال?قراء وأنذر بحلول الضربات السمائية على المجد?ين وتنبأ عن بطلان ذبيحة العهد القديم وإقامة ذبيحة العهد الجديد.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He also prophesied about the divine incarnation by saying; “And the Lord, whom you seek, will suddenly come to His temple, even the Messenger of the covenant, in whom you delight. Behold, He is coming,' says the LORD of hosts." (Malachi 3:1) When he completed his good endeavor departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               كما تنبأ عن سر التجسد الإلهى بقوله: " وللوقت يأتى إلى هيكله السيد الذى تلتمسونه وملاك العهد الذى ترتضون به. هوذا يأتى قال رب الجنود ( ملا 3 : 1 ). ولما أكمل سعيه الصالح تنَّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته ?لتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season></Document>