<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Document xmlns="http://www.suscopts.org/CopticReader">   <Season id="Paone.1">      <Title>         <Language id="English">The First Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الأول من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the first day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الأول من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Corpus, One of the Seventy</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس كاربوس أحد السبعين</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day St. Corpus, one of the seventy apostles who were chosen by the Lord Christ for the ministry, departed. He preached ad evangelized in Judea.            </Language>            <Language id="Arabic">               – فى مثل هذا اليوم تنًيح  القديس كاربوس أحد السبعين رسولاً الذين أختارهم السيد المسيح للتبشير والكرازة. فخدم فى بلاد اليهودية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After St. Paul had attended the council of Jerusalem and started his second missionary journey in the year 51 A.D. he chose St. Corpus to join him. When St. Paul established the church in Troas he ordained this saint a bishop over it. On St. Paul way back to Jerusalem in the spring of the year 58 A.D. he passed by Troas to visit the church there and be assured of the wellbeing of St. Corpus.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد أن حضر القديس بولس الرسول مجمع أورشليم ، بدأ رحلته التبشيرية الثانية فى سنة 51 م فأختار القديس كاربوس ليمضى معه. ولما أسس القديس بولس الكنيسة فى ترواس (ميناء من أعمال ميسية وفيها رأى القديس بولس رجلاً مقدونياً فى رؤيا يدعوه لزيارة آسيا الصغرى ( أع 16 : 8 – 10 ، 2 كو 2 : 12 ) وأقام فيها بولس أيضاً أسبوعاً حينما كان راجعاً من رحلته الثالثة ( أع : 20 : 6 ). رُسم هذا القديس أسقفاً عليها. وفى طريق عودة القديس بولس إلى اورشليم فى ربيع سنة 58م مر على ترواس ليفتقد الكنيسة هناك وليطمئن على القديس كاربوس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Before the final imprisonment of St. Paul in Rome, he passed by Troas where he left some of his belongings at St. Corpus and he did not have the opportunity to retrieve them. Therefore he wrote later on from Rome in his second epistle to his disciple Timothy saying; “Bring the cloak that I left with Corpus at Troas when you come and the books especially the parchments.” (2Tim. 4:13)            </Language>            <Language id="Arabic">               وقبل أسر القديس بولس الأخير فى روما عرج على ترواس حيث أودع قسماً من أمتعته عند القديس كاربوس. وفى ذلك الوقت قُبض على القديس بولس حتى أنه لم يتمكن من أخذ متاعه. ولذلك كتب فيما بعد من روما فى رسالته الثانية إلى تلميذه ثيموثاوس يقول له : " الرداء الذى تركته فى ترواس عند كاربوس أحضره متى جئت والكتب أيضاً ولا سيما الرقوق " ( 2 تى 4 : 13).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When St. Corpus fulfilled his missionary work, faithfully served and shepherded the flock of Christ with the best of care, he departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل القديس كاربوس عمله التبشيرى وخدم بأمانة ورعى رعية المسيح أحسن رعاية تنَّيح  بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Abe-Fame (Bifam) El-Tahawy the soldier</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس أبى فام الطحاوى الجندى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               Today also of the year 21 of the martyrs (305 A.D.) was the martyrdom of the saint Abu Fam (Bifam or Phoebammon) the soldier. This saint was born in the city of Taha in Upper Egypt to pagan parents. When he was 12 years old his father offered many gifts to the prince to enlist his son in the army. He was promoted in the ranks until became one of the prominent officers in the palace of Abraht (Apheret). He was known for his love for justice and defending the oppressed.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 21 للشهداء ( 305 م )، استشهد القديس أبو فام الجندى. ولد هذا القديس فى بلدة طحا (هى طحا الأعمدة تبع مركز سمالوط محافظة المنيا حالياً). بصعيد مصر من أبوين وثنين. ولما بلغ الثانية عشر من عمره قدم أبوه عطايا كثيرة للأمير لينتظم أبنه فى الجندية ، وفعلاً صار القديس أبو فام جندياً مخلصاً وأرتقى حتى صار من مقدمى قصر أبرحت (أبرهت: مكانها الآن دير البرشا شرق النيل بمركز ملوى).  وقد عرف عنه حبه للعدل والدفاع عن المظلومين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               With the guidance of God, he went to a priest who taught him the principles of Christianity then baptized him. When the ship that carried St. Victor Ebn Romanus was on its way to Upper Egypt, he met the Saint Abi Fam and encouraged him for martyrdom. St. Fam refused to raise incense to the idols during a banquet in honor of the emperor. He was at that time about thirty years old. He was ordered to be imprisoned where angel Gabriel appeared to him and encouraged him saying; “Blessed who depart from this world carrying with him the fruit of his faith in the Lord Christ. May His power and peace be with you.”            </Language>            <Language id="Arabic">               وبإرشاد من الله مضى إلى أحد الكهنة فعلمه مبادىء المسيحية ثم عمده. وعند مرور السفينة التى كانت تحمل القديس بقطر بن رومانوس ، التقى بالقديس أبى فام وشجعه على الأستشهاد. وبالفعل رفض القديس ابو فام أن يبخر للأوثان فى أثناء وليمة الملك ، وكان عمره فى ذلك الوقت حوالى ثلاثين سنة. فصدر أمر بإلقائه فى السجن وهناك ظهر له الملاك غبريال وشجعه قائلاً: " طوبى لمن ينتقل من هذا العالم وهو حامل ثمرة إيمانه بالسيد المسيح، لتكن قوته وسلامه معك" .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When they offered him worshipping the idols and he refused, the proconsul sent him to Assiut bound with iron fetters. There he met many martyrs being tortured. The governor of Assiut tormented him with the Hinbazeen, wounding his head with a sharp iron comb and placed torches to his sides. In all that he thanked God and praised Him for God had turned the pain to internal comfort.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما عرضوا عليه السجود للأوثان ورفض أرسله الوالى إلى أسيوط مقيداً حيث التقى بشهداء كثيرين. وقد عذبه والى اسيوط بالهنبازين وبتجريح رأسه بأمشاط حديدية وبوضع مشاعل نار فى جنبيه. وفى هذا كله كان يشكر الله ويسبحه، إذ حول له الله الألم إلى تعزية داخلية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the governor became weary of torturing him, he ordered him beheaded outside the city of Assiut, thus he received the crown of martyrdom. His sister Sarah was present at the time of his martyrdom and heard him praising God in the midst of his passion. His sister took his body, shrouded it and buried him. A church was built at the site of his martyrdom. At present time there is a church after his name in the city of Abnub, Assiut governorate.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تحير الوالى فى تعذيبه أمر بقطع رأسه خارج مدينة أسيوط ونال بذلك إكليل الشهادة.  وقد حضرت أخته سارة لحظات أستشهاده وسمعته يسبح الله وسط الألم ، وهكذا أنطلق وسط الأفراح السماوية ليشارك الفرح الأبدى. فأخدت أخته جسده وكفنته ودفنته. وبعد ذلك أُقيمت كنيسة باسمه فى الموضع الذى أكمل فيه سعيه. وله كنيسة باسمه حالياً فى مدينة أبنوب بمحافظة أسيوط.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Consecration of the church of St. Leontief of Tripoli</Language>            <Language id="Arabic">تكريس كنيسة القديس لاونديوس الشامى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               This day also marks the consecration of the church of St. Leontius of Tripoli. After the martyrdom of this saint in the city of Tripoli, a Christian woman, the wife of a great nobleman and a prominent army leader of Emperor Diocletian, came and took the pure body of the saint. She shrouded it with an expensive cloth and laid it in a coffer inside her house. She hung a lighted lamp before his picture.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تم تكريس كنيسة الشهيد لاونديوس الشامى. وذلك أنه بعد أن استشهد القديس فى مدينة طرابلس ، أتت امراة مسيحية زوجة أحد قواد دقلديانوس ، وأخذت جسده المقدس وكفنته فى ثوب غالى القيمة ووضعته فى تابوت فى بيتها ثم علقت قنديلاً أمام صورته.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the perishing of Diocletian and the end of the era of persecution, they built a church after his name, relocated the body to it with great veneration, and the church was consecrated on this day.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما انقضى زمان الاضطهاد بنوا كنيسة على اسم القديس وكرسوها ونقلوا إليها جسده باحتفال عظيم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Qozman El-Tahawy and his companions</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس قزمان الطلحاوى ورفقته</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, St. Qozman (Cosmas) El-Tahawy and his companions were martyred.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً استشهد القديس قزمان الطلحاوى ورفقته.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Zikam</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس زكام</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also was the martyrdom of St. Zikam.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً استشهد القديس زكام. بركة صلواته فلتكن معنا .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.2">      <Title>         <Language id="English">The Second Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثانى من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the second day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثانى من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Appearance of the Bodies of St. John the Baptist and Elisha the Prophet</Language>            <Language id="Arabic">ظهور جسدى القديس يوحنا المعمدان وأليشع النبى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day was the appearance of the bodies of St. John the Baptist and Elisha the Prophet in the city of Alexandria.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم ظهر جسدا القديسين يوحنا المعمدان وأليشع النبى بمدينة الإسكندرية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Julian the Infidel wished to rebuild the Temple of Jerusalem, after had been destroyed by Emperor Vespasian and his son Titus. He intended with malice to prove the invalidity of the saying of the Lord Christ; "Assuredly, I say to you, not one stone shall be left her upon another, that shall not be thrown down" (Matthew 24:2).            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أنه لما قصد يوليانوس الجاحد أن يبنى هيكل أورشليم بعد ما هدمه سباسيان وابنه تيطس قاصداً أن يبطل قول السيد المسيح : "أنه لا يترك حجر على حجر لا ينُقض "( مت 24 : 2).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When they started rebuilding fiery balls came out of the foundation destroying the workers. Nevertheless, the Jews told the Emperor, "The reason for what had happened is the presence of the bodies of some Christians in that place and they must be removed first.” Julian ordered the bodies of the saints be removed and burned.            </Language>            <Language id="Arabic">               فلما شرع فى البناء انبعثت نار من الأساس والتهمت الفعلة فقال اليهود : " إن السبب فى ذلك هو وجود أجساد بعض المسيحيين فى هذا المكان، ويجب رفعها منه ، فأمر يوليانوس بحرق الأجساد.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When they removed the bodies of St. John the Baptist and Elisha the Prophet to burn them, some believers came forward, paid a great deal of money to the soldiers and took the two bodies. They brought them to St. Athanasius the Apostolic in Alexandria. He rejoiced and placed them in a special place until he could build a church for them. His disciple Theophilus was present.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أخرجوا جسدى القديسين يوحنا المعمدان وأليشع النبى لحرقهما تقدم بعض المسيحيين وأعطوا أموالاً للجند وأخذوا الجسدين وأتوا بهما إلى البابا أثناسيوس الرسولى بالإسكندرية ففرح بذلك ووضعهما فى مكان خاص إلى أن يبنى لهما كنيسة ، وكان معه تلميذه ثاؤفيلس الذى خلفه على الكرسى المرقسى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Theophilus was enthroned on the apostolic throne, he remembered what Pope Athanasius had told him. He built the church and relocated the pure bodies to it. On their way to the church carrying the holy bodies, they passed by a house of a pagan woman. This woman was in labor for four days. She had a difficult labor and she was in severe pain. When she heard the singing and the chanting of the people as they passed by and when she inquired about what was happening, she vowed, saying, "O John, the saint of God, if you deliver me from this affliction, I will become a Christian." Before she had finished what she was saying, she gave birth to a boy, and she called him John. She was baptized along with her entire household.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما جلس البابا ثاؤفيلس على الكرسى المرقسى تذكر ما قاله البابا أثناسيوس فبنى الكنيسة ونقل إليها الجسدين. وحدث وهم سائرون بالجسدين أن عبروا أمام بيت امرأة صابئة (من الذين يعبدون الكواكب) لها أربعة أيام متعسرة فى الولادة ، فسمعت ضجة الاحتفال ، فتشفعت بالقديس يوحنا المعمدان ونذرت أنها تصير مسيحية إذا نجت من هذه الشدة ، ولم تتم كلمتها حتى وضعت ولداً وأسمته يوحنا ، ثم اعتمدت هى وأهل بيتها.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               They laid the bodies in the church with great veneration. Many miracles and signs were manifested from their bodies.            </Language>            <Language id="Arabic">               أما الجسدان فقد وضعوهما فى الكنيسة بإكرام جزيل. وقد حدثت منهما عجائب كثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When St. Macarius, Bishop of Edko (Tkoou), was martyred, they placed his body with the bodies of the two saints.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما استشهد القديس مكاريوس أسقف قاو وضعوا جسده معهما.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهما فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Yoannis XVIII, 107th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا يوأنس الثامن عشر البطريرك السابع بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 1512 of the martyrs (1796 A.D.) Pope Yoannis (John) XVIII, 107th Patriarch of Alexandria, departed. This Holy Father was born in El-Fayyom to Christian parents and they called him Joseph. They raised him up with a true Christian upbringing. When he grew he went and became a monk in the monastery of St. Antonius. He preferred to be alone than mingle with people. The monks loved him so he was ordained a priest. Then the Lord chose him for the patriarchate and he was consecrated on the 15th day of Paope, year 1486 of the martyrs (1769 A.D.).            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1512 للشهداء ( 1796 م ) تنًيح القديس البابا يوأنس الثامن عشر البطريرك السابع بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد هذا القديس بالفيوم من أبوين مسيحيين أسمياه يوسف ، وقد ربياه تربية مسيحية حقيقية. ولما كبر مضى و ترهًب بدير القديس الأنبا أنطونيوس وقد أحبه الرهبان، وكان يفضل الخلوة عن الاختلاط بالناس فرسموه قساً.  ثم اختاره الرب للبطريركية فرسموه يوم 15 بابه سنة 1486 للشهداء ( 1769م).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Many hardships befell this Pope from the rulers of the country especially from Hassan Pasha the Turkish commander of the army. He plundered the patriarchate funds and robbed the Christian homes. A Plague epidemic spread in the country which perished many.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد لاقى هذا البابا شدائد كثيرة من حكام البلاد، ولاسيما من حسن باشا القائد التركى الذى أخذ أموال البطريركية ونهب بيوت المسيحيين كما تفشى وباء الطاعون حتى أفنى كثيرين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               During his days Pope of Rome attempted to attract the Coptic Church) to the Catholic rite. The Pope of Rome sent an envoy to Pope Yoannis carrying a message inviting him to be united with the Catholic Church. Pope Yoannis gave this message to Anba Yousab El-Abah, bishop of Girga and Akhmim to study and respond to it. This great scholar and distinguished theologian replied, refuting all the claims of Rome. He defended the faith and dogma of the Coptic Orthodox church a splendid defense that the Catholic Church withdrew its request.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى أيامه أرسل بابا روما رســالة يطلب إخضاع الكنيسة القبطية له ، فقام الأنبا يوساب الأبح أسقف جرجا وأخميم بالرد على هذه الرسالة وتفنيد دعوى بابا روما ، ودافع عن إيمان وعقيدة الكنيسة القبطية الأرثوكسية دفاعاً مجيداً. فندمت الكنيسة الكاثوليكية على مافعلته.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Yoannis paid a great attention to shepherding his people confirming them in the Orthodox faith. He participated with El-Mo’alem Ibrahim El-Gohari, the head scribe at that time, in restoring the monasteries and the churches. He also consecrated the Holy Myron in the church of the holy Virgin St. Mary in Haret El-Rum in Cairo. That was in the year 1502 of the martyrs (1786 A.D.).            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد اهتم البابا يوأنس برعاية شعبه وتثبيت المفاهيم الإيمانية عنده واشترك مع المعلم إبراهيم الجوهرى فى تعمير الأديرة والكنائس. كما قام بتكريس الميرون فى كنيسة القديسة العذراء مريم بحارة الروم بالقاهرة فى سنة 1502 للشهداء ( 1786 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he finished his good endeavor departed in peace. He remained on the apostolic throne for 26 years, 7 months, and 14 days. He was buried in the tomb of the patriarchs in the church of St. Mercurius Abu-Safain in Old Cairo.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل سعيه الصالح تنًيح بسلام بعد أن أقام على الكرسى المرقسى ستاً وعشرين سنة وسبعة أشهر وأربعة عشر يوماً. ونًقل جسده الطاهر إلى مقبرة البطاركة بكنيسة الشهيد مرقوريوس أبى سيفين بمصر القديمة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.3">      <Title>         <Language id="English">The Third Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثالث من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the third day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثالث من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Alladius the Bishop</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس اللاديوس الأسقف</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               Today marks the martyrdom of St. Alladius, bishop of one of the countries of the East. One day, he rebuked governor Euolikos for worshiping the idols. The governor replied, “If I am, in your opinion, an infidel because I do not worship Him who was crucified, I shall make you also forsake worshipping Him.” Then the governor handed him to one of his officers who tortured Alladius without mercy for one year. He lit a fire in a pit and threw him into it, but it did not harm him. Many believed when they witnessed this miracle, and he ordered them beheaded. Thus, they received the crowns of martyrdom. Finally, they beheaded the saint and he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم استشهد القديس اللاديوس أسقف إحدى بلاد المشرق. وذلك أنه كان يوماً يوبخ الوالى يوليكوس على عبادته للأصنام. فقال له الوالى : " إذا كنت فى نظرك كافراً لأنى لم أعبد المصلوب، فها أنا أجعلك أنت أيضاً تترك عبادته". ثم سلمه لأحد نوابه الذى ظل يعذبه بلا رحمة لمدة سنة كاملة. وأوقد ناراً فى حفرة وطرحه فيها فلم تؤذه ، فآمن جمع كثير من الحضور لما رأوا هذه المعجزة فأمر هذا النائب بقطع رؤوسهم جميعاً فنالوا أكاليل الشهادة. أخيراً قطعوا رأس القديس فنال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Abraam, Bishop of El Fayyom</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس الأنبا أبرام أسقف الفيوم والجيزة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               Today also of the year 1630 of the martyrs (1914 A.D.) the great saint Abba Abraam, Bishop of Fayyom and Giza, departed. This saint was born in the year 1545 of the martyrs (1829 A.D.) in the city of Delga to godly parents. They called him Paul (Bolos) Ghobrial and brought him up with a Christian upbringing. They sent him to the church school (Kutab), where he learned religious subjects, memorized the psalms and praises and studied the holy Scriptures. Abba Yousab, Bishop of Sunabo, ordained him a deacon for the church of Delga.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1630 للشهداء ( 1914م ) تنًيح القديس العظيم الأنبا أبرام أسقف الفيوم والجيزة. ولد هذا القديس فى سنة 1545 للشهداء ( 1829م) ببلدة دلجا (قرية كبيرة بمركز مواس محافظة المنيا)، من أبوين مسيحيين تقيين فسمياه غبريال ، وربياه تربية مسيحية، وأدخلاه كُتاب القرية فتعلم العلوم الدينية وحفظ المزامير والتسبحة ودرس الكتاب المقدس. فرسمه الأنبا يوساب أسقف صنبو شماساً على كنيسة دلجا.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He loved the life of asceticism, prayers and seclusion from a young age. He became a monk when he was 19 years at the Monastery of the Virgin St. Mary, known as El Muharraq Monastery, with the name of Paul (Bolos) Gabriel El Muharraqi. He was meek, humble, observed a pure life, and he liked to be alone, and, accordingly, the monks loved him. When Abba Yakobos, Bishop of Minya, heard of him, he summoned him to serve the diocese. He ordained him a priest in the year 1863 A.D. and after he served the archdiocese for a period of time he returned to his monastery.            </Language>            <Language id="Arabic">               أحب غبريال حياة النسك والصلاة والوحدة من صغره ولما كبر ترهًب وهو فى التاسعة عشر من عمره بدير القديسة العذراء مريم المعروف بالمحرق وسمى بولس المحرقى. كان وديعاً متواضعاً طاهر السيرة وكثير الانفراد بذاته ، فأحبه الرهبان. وسمع به الأنبا ياكوبوس أسقف المنيا فاستدعاه ليخدم بالمطرانية ، ورسمه قساً فى سنة 1863م. وبعد أن خدم مدة فى المطرانية طلب العودة الي ديره لأجل خلاص نفسه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               In the monastery they ordained him hegumen and appointed him an abbot for the monastery.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما عاد إلى ديره رسموه قمصاً وأقاموه رئيساً للدير.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He cared for the poor and worked to improve the condition of the monastery spiritually and financially. He developed and improved its agricultural land.            </Language>            <Language id="Arabic">               فاهتم بالفقراء.كما اهتم بتحسين حالة الدير روحياً ومادياً وإصلاح أراضيه الزراعية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               As he increased his charity toward the poor, some of the monks became more resentful of him. They complained against him to Abba Marcos, Metropolitan of Beheira, who was the acting patriarch (locum tenens) after the departure of Pope Demetrius II. Abba Marcos accepted their complaints and deposed Fr. Bolos as the abbot of their monastery. Shortly after his dismissal, he left along with some of his disciples and went to El Baramous Monastery. The abbot of El Baramous Monastery at that time was Hegumen Youhanna the Scribe, who later became Pope Kyrillos V, 112th Patriarch. In the year 1881 A.D, Pope Kyrillos V consecrated him a bishop for the diocese of Fayyom and Giza by the name of Abba Abraam.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان كلما ازداد إحساناً على الفقراء ازداد ضيق بعض الرهبان منه وقدموا ضده شكاية إلى الأنبا مرقس مطران البحيرة قائمقام البطريرك نظراً لنياحة البابا ديمتريوس الثانى ، فقبل شكايتهم وعزله من رئاسة الدير وبعد قليل ترك دير المحرق هو وبعض تلاميذه وذهبوا إلى دير البراموس وكان رئيسه فى ذلك الوقت القمص يوحنا الناسخ الذى صار فيما بعد البابا كيرلس الخامس.  وفى سنة 1881 م رسمه البابا كيرلس الخامس أسقفاً لإيبارشية الفيوم والجيزة بأسم الأنبا أبرآم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               During his episcopate, he became famous for two attributes:            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد اشتهر فى مدة أسقفيته بأمرين :            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The first was his charity toward the multitudes of the poor and the needy.            </Language>            <Language id="Arabic">               الأول عطاياه الكثيرة للفقراء والمساكين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The second was his prayer of faith. Many miracles and signs were performed through his prayers. His fame spread to all parts of Egypt and abroad.            </Language>            <Language id="Arabic">               والثانى صلاة الإيمان التى جرت بواستطها آيات ومعجزات كثيرة حتى ذاع أسمه فى جميع الأماكن.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Abba Abraam was well read of the holy books. He was an ascetic, simple in his food and clothing. He was in the habit of praying with the people the daily Vesper Prayer in the church, explaining to them the Holy Bible, and answering their questions.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان الأنبا أبرآم واسع الاطلاع على الكتب المقدسة كما كان ناسكاً بسيطاً فى مأكله وملبسه. وكانت له عادة أن يصلى مع الشعب صلاة الغروب بالكنيسة كان يوم وبعدها يفسر لهم الكتب المقدسة ويجيب على أسئلتهم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After he shepherded his flock with the best of care, he departed in peace. Multitudes of Christians and non-Christians walked in his funeral precession. His pure body was laid in the tomb which he prepared for himself in the Monastery of Abu Safain in El Ezab in Fayyom. Many miracles were manifested from his body after his departure, and his tomb became, and still is, a pilgrimage for many.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد أن رعى شعبه أحسن رعاية تنَّيح بسلام فشيعه الجميع من مسيحيين وغير مسيحيين ووضع جسده الطاهر فى المقبرة التى كان أعدها بدير أبى سيفين بالعزب بالفيوم وقد ظهرت من جسده آيات كثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Through divine providence, the body of this saint was honored during the papacy of Pope Shenouda III and the episcopacy of Abba Abraam, bishop of Fayyom. The pure body was relocated from his tomb under the sanctuary in the middle of May, in the year 1987 A.D. and was placed in a new reliquary. It remained under the main sanctuary in the church until the 2nd of June, 1987 A.D. when the pure body was placed in the shrine that was prepared for it in his new sanctuary in the presence of many of our fathers the bishops.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما شاءت العناية الإلهية أن تكرم جسد هذا القديس فى عهد قداسة البابا شنودة الثالث وحبرية الأنبا أبرآم أسقف الفيوم الذى سُيم سنة 1985 م فـتم نقل الجسد الطاهر من مقبرته أسفل الهيكل فى منتصف مايو 1978 م ووضع فى صندوق جديد ظل أمام الهيكل الرئيسى بالكنيسة إلى يوم 2 يونية 1987 م حيث تم وضع الجسد الطاهر فى المقصورة المعدة له بالمزار الجديد بحضور عدد كبير من الآباء الأساقفة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the prayers of this great saint be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلوات هذا القديس العظيم فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of the Ascetic St. Martha of Egypt</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديسة مرثا المصرية الناسكة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, also, the ascetic St. Martha, departed. She was born in one of the cities of Egypt to wealthy Christian parents. She lived a dissolute life. On the Feast of the Nativity, she went to the church but the deacon in charge prevented her from entering because of her bad reputation. A confrontation took place between her and the door keeper, and when the bishop heard the clamor, he came. When he saw the girl, he said to her, “Do you not know, O my daughter, that the house of God is holy, and only the pure enter it?” She was touched by his words and wept and replied: “Accept me, O my father, for I am repentant from this instant, and I have decided not to go back to my sinful life.” The bishop said to her, “If it is true what you have said, go and bring back here all your silk clothes and gold ornaments.”            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً  تنًيحت القديسة مرثا الناسكة. ولدت هذه القديسة بإحدى البلاد بمصر من أبوين مسيحيين غنيين وسارت سيرة رديئة. وفى أحد الأيام أرادت أن تذهب إلى الكنيسة ليلة عيد الميلاد فمنعها الشماس المسئول من الدخول لرداءة سيرتها وحصلت بينهما مشادة سمعها الأسقف فأتى ليعلم السبب فلما رآها قال لها: "أما تعلمين يا ابنتى أن بيت الله مقدس ولا يدخله إلا الطاهرون". تأثرت من هذا الكلام وبكت بشدة وقالت له اقبلنى يا أبى فإنى تائبة من هذه اللحظة ومصممة على عدم الرجوع إلى الخطية " فقال لها : " إن كان الأمر كما تقولين فاحضرى ملابسك وحليك الذهبية ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               She went in haste and brought back all her possessions and gave them to the bishop. He ordered to burn them then he shaved the hair of her head. He put on her the monastic garb and sent her to one of the convents. She fought a great spiritual fight, and she frequently said in her prayers, “O Lord, if I could not bear the disgrace from the servant of Your house, please do not put me to shame before Your angels and saints.” She continued her spiritual fight for 25 years during which she did not go out of the door of the convent, and then departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               فمضت بسرعة وحملت كل ما كان لها وأحضرته إلى الأب الأسقف فباعه ووزع ثمنه على الفقراء والمساكين ثم ألبسها الإسكيم وأرسلها إلى دير للعذارى فجاهدت جهاداً عظيماً وقامت بعبادات كثيرة لمدة 25 سنة لم تخرج خلالها من الدير ثم تنًيحت بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of her prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتها فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.4">      <Title>         <Language id="English">The Fourth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الرابع من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the fourth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الرابع من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Shinosy (Sanusi)</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس سينوسيوس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, St. Sanusi (Shinosy ), who was from Balkim , was martyred. He tended to the sheep and in spite of his young age his heart was full of the love of the Lord Christ. He was kind to the poor and needy, he spent his day fasting and gave his food to the shepherds.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم استشهد القديس سينوسيوس الذى من بلكيم، كان راعياً للغنم ورغم صغر سنه كان قلبه مملوءاً بمحبة السيد المسيح محباً للفقراء والمساكين فكان يقضى اليوم صائماً ويعطى طعامه للرعاة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               One night, the angel of the Lord appeared to him and commanded him to confess the Lord Christ before the governor to receive the crown of martyrdom. When he told his mother she encouraged him. He had heard about a righteous woman who also desired to receive the crown of martyrdom. He went to her, and took her with him to the proconsul Aursanos and declared before him their faith.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى ذات ليلة ظهر ملاك الرب وأمره أن يعترف بالسيد المسيح أمام الوالى لينال إكليل الشهادة ولما أخبر أمه شجعته. وسمع عن امرأة تقية تشتهى أن تنال إكليل الأستشهاد فذهب إليها وأخذها معه إلى الوالى أورسانوس وأعلنا أمامه إيمانهما.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He ordered them tortured until she received the crown of martyrdom. The governor continued tormenting Sanusi however the Lord comforted and strengthened him. When the Governor failed to change his conviction, he sent him to the Governor of Ansena (Antinoe), who tortured him severely. Then he ordered to bead the saint thus he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               فأمر بتعذيبهما حتى نالت هى إكليل الشهادة. أما سينوسيوس فقد استمر الوالى فى تعذيبه، وكان الرب يعزيه ويقويه. ولما فشل الوالى معه أرسله إلى والى أنصنا الذى عذبه كثيراً ثم أمر بقطع رأسه، فنال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of John of Heraclia</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس يوحنا الهرقلى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               This day also of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) marks the martyrdom of St. John of Heraclia. He was born in Heraclia of Asia Minor. His father was a proconsul during the reign of Emperor Diocletian. He raised him with a Christian upbringing. When his father departed he took over his father’s position. When Diocletian denied the faith ordered him to worship the god Apollo but the saint refused. He cast him in prison where the Lord Christ appeared to him to encourage and comfort him.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 20 للشهداء ( 304 م )، أستشهد القديس يوحنا الهرقلى.  ولد هذا القديس فى هيرقلية بآسيا الصغرى وكان والده والياً فى عهد دقلديانوس فرباه تربية مسيحية. ولما تنًيح والده صار والياً عوضاً عنه.  ولما كفر دقلديانوس أمر القديس بتقديم العبادة للإله أبلون فرفض فألقاه فى السجن حيث ظهر له الرب يسوع فشجعه وعزاه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The emperor intended to deceive him so he sent him to Egypt to collect the taxes and to renew the ruined pagan temples. The saint found it an opportunity to demolish the temples and build instead churches. When he saw the governor Soryakos tormenting the Christians, he saw the angels placing crowns on their heads. He immediately cried out saying; “I am Christian.” The governor tried to befriend him to change his council however when he failed he bound him with iron fretters and sent him to Arianus the proconsul of Ansena. There they tortured him with the Hinbazeen, scourged him with whips and flayed his skin. After tormenting him with many tortures they beheaded him thus he received the crown of martyrdom in the region of el-Qosia nearby Assiut.            </Language>            <Language id="Arabic">               وأراد الملك أن يخادعه فأرسله إلى مصر ليجمع الخراج ويجدد برابى الأصنام المتهدمة.  فوجدها القديس فرصة وبدأ يهدم البرابى ويبنى بدلها كنائس.  ولما رأى الوالى سرياقوس يعذب المسيحيين أبصر الملائكة تضع اكاليلا على رؤوسهم فصرخ لوقته قائلاً:" أنا مسيحى" فلاطفه الوالى فلم يفلح فأمر أن يقيدوه بالسلاسل وأرسله إلى أريانوس والى أنصنا وهناك علقوه على الهنبازين وضربوه بالسياط وسلخوا جلده، وبعد أن عذبوه بعذابات كثيرة قطعوا رأسه، فنال إكليل الشهادة فى نواحى القوصية بجوار أسيوط.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayer be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of the Saints Anba Amoun and the Righteous Sophia</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس الأنبا آمون والبارة صوفية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, the Saints Anba Amoun and the righteous Sophia his sister, were martyred, during the reign of Emperor Diocletian.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً استشهد القديسان الأنبا آمون والبارة صوفية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Their parents were pious and wealthy Christians. They raised them in the fear of God and taught them the Holy Bible and the church ordinances.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Sophia became of age to get married, her parents wanted to wed her to one of the noble men against her will. She prayed to God to direct her life and aid her in keeping her virginity. She wanted to flee to the desert to worship God. On her way she found the Christians fleeing from facing the persecutions of Diocletian searching for safe places in the mountains and caves. She asked them to guide her to Diocletian where she confessed before him her faith in the Lord Christ. She admonished him for his denial of faith and persecuting the innocent Christians.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Emperor was enraged and ordered to torment her with every possible mean of tortures. In the evening they cast her in prison where the angel came and healed her. And that was repeated several times what amazed Diocletian, the proconsuls and the executioners. When he became weary of torturing her for her steadfastness in her faith he ordered her beheaded. While she was on her way to the court of the city to be executed, her brother Amoun joined her confessing his Christian faith. They seized him and beheaded both of them thus they received the crowns of martyrdom.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهما  فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Aba-Hor</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس أباهور</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               Today also, marks the departure of the Saint Aba-Hor in mount El-Amoud, on the East side of the Nile. He was born in the village of Bahgora to Christian parents and he had a sister. They taught him the church subjects and he longed for the monastic life since his young age.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تنًيح  القديس أباهور بجبل العمود بشرق النيل، ولد فى بهجورة (قرية تابعة لمركز نجع حمادى محافظة المنيا) من أبوين مسيحيين فعلماه العلوم الكنسية وكان منذ حداثته شغوفاً بحياة الرهبنة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When his parents departed, he helped his sister to get married and she had a blessed marriage. Then he went to the wilderness of Shiheet and became a monk under the guidance of a holy man called Ghalinikos. He lived a righteous life; he loved praying and persevered on it.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تنًيح أبواه كانت له أخت فزوجها زيجة صالحة ثم مضى إلى برية شيهيت و ترهًب عند رجل قديس يدعى غلينيكوس وسار سيرة فاضلة وأحب الصلاة وداوم عليها.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of his teacher, the angel of the Lord appeared to him and commanded him to go to El-Amoud mount. Immediately he rose and went there and became a spiritual father for many of the monks. The Lord manifested many signs by his hands.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد أن تنًيح معلمه ظهر له ملاك الرب وأمره بالتوجه إلى جبل العامود (هو جبل سوادة شرق المنيا ومازال يوجد به دير القديس أباهور منحوتاً فى الصخر) فقام لوقته وذهب إلى هناك وأصبح أباً روحياً لكثيرين من الرهبان وقد أظهر الرب على يديه عجائب كثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he finished his good fight departed in peace, the monks who were gathered around him smelled a sweet aroma of incense. They shrouded and buried him with great veneration. His pure body still buried under the altar of the church of el-Swada monastery .            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل جهاده الحسن تنًيح بسلام فاشتم الرهبان المجتمعون حوله رائحة بخور زكية ثم قاموا بتكفينة ودفنوه بإكرام جزيل وما زال جسده الطاهر مدفوناً تحت المذبح بكنيسة دير سوادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayer be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Yoannis VIII, 80th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا يوأنس الثامن البطريرك الثمانين من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, of the year 1036 of the martyrs (1320 A.D.) Pope Yoannis (John) VIII, 80th Patriarch of Alexandria, departed. He was born in Meniet Bani-Khosab , and he became a monk in El-Shahran monastery. He followed a godly monastic life.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1036 للشهداء ( 1320 م )، تنًيح القديس البابا يوأنس الثامن البطريرك الثمانون من بطاركة الكرازة المرقسية.  ولد هذا القديس فى منية بنى خصيب (هى مدينة المنيا حالياً) ولما كبر ترهًب بدير شهران (الذي هو دير الأنبا برسوم العريان بمعصرة حلوان حالياً) وسار سيرة رهبانية فاضلة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Theodosius II departed, the bishops, priests and the lay-leaders (archons) unanimously agreed to choose him for the patriarchate. He was consecrated on the 19th day of Meshir, year 1016 of the martyrs (1300 A.D.).            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما  تنًيح البابا ثيؤدوسيوس الثانى اجتمع رأى الأساقفة والكهنة والأراخنة على اختياره بطريركاً فرسموه يوم 19 أمشير 1016 للشهداء ( 1300 م ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               During his papacy severe tribulations befell the Christians. They were forced to wear blue turbans, prevented them from working in governmental offices and some churches were closed.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى عهده تعرض المسيحيون لاضطهادات شديدة وأجبروهم على لبس العمائم الزرقاء ومنعوهم من العمل فى دواوين الحكومة وأُغلقت بعض الكنائس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This Pope was a contemporary of the Saint Anba Barsoum El-Erian.            </Language>            <Language id="Arabic">               عاصر هذا البابا القديس الأنبا برسوم العريان.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Yoannis relocate the patriarchal throne from el-Muallaqa church to the church of the Virgin in Haret Zowaila. He consecrated the Holy Myron twice, the first time in St. Macarius monastery in the year 1305 A.D. and the second time in the Virgin Mary church el-Muallaqa in the year 1320 A.D.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد نقل كرسى البطريركية من الكنيسة المعلقة إلى كنيسة العذراء بحارة زويلة، كما عمل الميرون المقدس مرتين ، الأولى بدير القديس مكاريوس 1305 م والثانية فى كنيسة العذراء المعلقة 1320 م.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he completed his good endeavor departed in peace. He remained on the apostolic throne for 20 years, 3 months, and 15 days. He was buried in El-Shahran monastery.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل سعيه الصالح تنًيح بسلام بعد أن جلس على الكرسى المرقسى 20 سنة وثلاثة أشهر وخمسة عشر يوماً ودُفن بدير شهران.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.5">      <Title>         <Language id="English">The Fifth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الخامس من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the fifth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الخامس من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. James the Oriental, the Confessor</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس يعقوب المشرقى المعترف</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, St. James of the East (Oriental), the confessor, departed. He lived and worshiped in one of the monasteries of the East. He was born during the reign of Constantius son of Emperor Constantine the Great and was contemporary of Julian the Infidel and Jovian. When the latter was killed, Valens, the Arian, his brother, reigned in his stead. This emperor ordered to open the churches of the Arians and to shut the churches of the Orthodox believers.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم تنًيح القديس يعقوب المشرقى المعترف. ولد هذا القديس فى عصر قسطنطيوس بن قسطنطين الكبير وعاصر يوليانوس الجاحد ويوبيانوس الذى لما قًتل تملك أخوه فالنس الأريوسى. وقد أمر هذا الإمبراطور بفتح كنائس الأريوسيين ، وبغلق كنائس الأرثوذكسيين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The grace of God moved this Saint and came to the city of Constantinople. He met the Emperor while he was on his way to war and told him; “I ask you to open the churches of the believers, that they may pray on your behalf to be victorious against your enemies, otherwise God will forsake you." The Emperor became angry at what St. James said and commanded to imprison him until he would return from war. The Saint told him, "Know that you shall be defeated before your enemies, and you shall die by burning and if you return safely, then God has not spoken by my mouth."            </Language>            <Language id="Arabic">               فتحرك هذا القديس بالنعمة الإلهية وأتى إلى القسطنطينية والتقى بالإمبراطور وهو خارج للحرب وقال له: "أسألك أن تفتح كنائس المؤمنين للصلاة عنك لينصرك الله والإ فإن الله سيتخلى عنك ". فغضب الملك وأمر بحبسه إلى أن يعود من الحرب. فقال له القديس : "إن عدت سالماً فلا يكون الرب تكلم على فمى".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Emperor went to war, he was defeated, and was burnt to death. Thus the prophecy of the holy man was fulfilled. When the soldiers returned and knew the account of the saint they brought him out of prison with great honor. Some of them were Arians they turned from their error, confessing that the Son of God the Word is equal with His Father in essence.            </Language>            <Language id="Arabic">               ومضى الملك إلى الحرب وأنهزم فيها، ومات حرقاً فتمت نبؤة القديس. ولما عاد الجند من الحرب وعلموا بخبر القديس ، مضوا وأخرجوه من السجن بإكرام جزيل. وكان بعضُ منهم من الأريوسيين فرجعوا عن ضلالهم وأعترفوا بمساواة ابن الله الكلمة مع أبيه فى الجوهر.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This saint spent the rest of his life in devotion to the ascetic life, and in fighting the spiritual fight until he departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد أمضى القديس يعقوب بقية حياته مجاهداً ناسكاً حتى تنًيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St Bifam</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس بيفام</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) was the martyrdom of St. Bifam who was the uncle of St. John of Heraclia. This saint followed his nephew St. John of Heraclia and witnessed his torment at the hands of Arianus, governor of Ansena.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 20 للشهداء ( 304 م )، استشهد القديس بيفام خال القديس يوحنا الهرقلى. كان هذا القديس ملازماً لابن أخته القديس يوحنا الهرقلى ورأى العذابات التى نالها القديس على يد أريانوس والى أنصنا.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the martyrdom of St. John, he was sorrowful and said; “Woe unto me O my beloved John for I have great grief after you for I have become lonely and sojourner because when you were in the body I was comforted by you and my heart was firm for I beheld your face.” A voice came out of the body of St. John saying; “O my beloved Bifam, if you wish to become a martyr, leave my body here and hurry to catch up with the governor in the city of Assiut. The Lord had commanded to place your body beside my body and your spirit would be with me, and I will go out to receive it along with the choir of saints.”            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد أستشهاد  القديس يوحنا حزن جداً عليه وقال : " الويل يا حبيبى يوحنا لأن لى حزناً عظيماً من بعدك فقد صرت وحيداً وغريباً ، لأنك لما كنت فى الجسد كنت أتعزى بك،  وكان قلبى ثابتاً لأنى كنت أنظر وجهك". فخرج صوت من جسد القديس يوحنا قائلاً: " يا حبيبى بيفام ، إن كنت تريد أن تصير شهيداً فدع جسدى هنا وأسرع لتلحق بالوالى فى مدينة أسيوط وها الرب قد أمر أن يوضع جسدك مع جسدى، وأما نفسك فسوف تكون معى ، وأنا أخرج وأتلقاها مع صفوف القديسين ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Bifam went to Assiut, met the governor and shouted before him; “I am Christian” and signed himself with the sign of the cross. That angered Arianus who ordered to torture and behead him thus he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               فمضى بيفام إلى اسيوط وقابل الوالى وصرخ أمامه قائلاً: " أنا مسيحى ...... أنا مسيحى "، ورشم ذاته بعلامة الصليب. فغضب أريانوس وأمر بتعذيبه وقطع رقبته فنال بذلك إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of Sts. Anba Bishay (Ebsoy) and Anba Botros (Peter)</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد القديسين بشاى وبطرس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) the two Sts. Bishay (Ebsoy) and Botros (Peter) were martyred.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 20 للشهداء ( 304 م )، استشهد القديسان بشاى وبطرس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. Bishay was born in the city of Kaw to Christian parents whose names were Theopestus and Kharis. She was the daughter of Fr. John who prophesied to her that she would have a blessed offspring and also to her sister Mary. He prophesied that they would beget two boys, Bishay and Botros, who would shed their blood on the name of the Lord Christ. The angel of the Lord also appeared to the father of St. Bishay and foretold him in a vision.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولد القديس بشاى في بلدة فاو من أبوين مسيحيين هما ثيؤبسطس وخاريس ابنة الكاهن يوحنا، الذى تنبأ لابنته خاريس بنسل مبارك وكذا لأختها مريم ، وهما بشاى وبطرس، وأنهما سيسفكان دمهما على أسم السيد المسيح. وقد أكمل هذه النبوة ملاك الرب الذى ظهر لوالد القديس بشاى فى رؤيا وأعلمه بذلك.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Bishay was born in Kaw and Botros was born in Boha so the prophesy of their father was fulfilled. After the birth of Botros, his mother Mary passed away, and his aunt Kharis raised him along with her son Bishay. When they were 7 years old they were instructed by a godly teacher from Akhmim. He taught them reading the Holy Bible, memorizing the psalms and praying in the church. Anba Moises ordained them deacons and they persevered on the life of asceticism and worship. Their account became well known in the city for their purity and good conduct.            </Language>            <Language id="Arabic">               تحققت النبوة وولد بشاى فى فاو، وبطرس فى بوها. وقد توفيت والدته مريم بعد ولادته فربته خالته خاريس والدة بشاى مع ابنها. ولما بلغ السابعة تعلما معاً على يد معلم فاضل من أخميم فدربهما على قراءة الكتاب المقدس والصلاة بالكنيسة وحفظ المزامير، فرسمهما الأنبا ميساس فى درجة الشماسية. فكانا يداومان على حياة النسك والعبادة ، فصارا موضع حديث المدينة بطهارتهما وحُسن سيرتهما.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When they became young men, Arianus, proconsul of Ansena, heard of them. He summoned them and imprisoned the two saints. The prison became a holy church where healing miracles took place. When Arianus heard that, he ordered to torment them with the Hinbazeen however Gabriel the angel of the Lord healed and encouraged them.            </Language>            <Language id="Arabic">               لما وصلا إلى سن الشباب سمع بهما أريانوس والى أنصنا ، فاستدعاهما وسجنهما ، فتحول السجن إلى كنيسة مقدسة تحدث فيها المعجزات للشفـاء. فسمع بهذا الوالي أريانوس، فأمر بتعذيبهما بالهنبازين فكان ملاك الرب جبرائيل يشجعهما ويشفيهما.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After five month in prison, Arianus came to Kaw and brought them. They confessed the Lord Christ before him. He ordered the beheading of Botros and hanging him on a cross on a high place for the birds of heaven to devour him. Later on some believers brought him down and buried him.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد خمسة أشهر فى السجن، جاء أريانوس إلى فاو وأرسل إليهما ، فأعترفا أمامه بالسيد المسيح، فأمر بقطع رأس بطرس وتعليق جسده على خشبة فى موضع عال لتأكله طيور السماء. وبعد ذلك أنزله بعض المؤمنين ودفنوه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               As of St. Bishay, he remained in prison until Arianus brought him and bound him with fetters and sent him to Alexandria. There the governor tortured him then imprisoned him until emperor Maximianus came to Alexandria. The governor told him about the account of St. Bishay, the emperor took him along with other prisoners to Antioch where he beaded him. Some believers relocated his body to Alexandria then to the city of Boha.            </Language>            <Language id="Arabic">               أما القديس بشاى فبقى فى السجن حتى أستدعاه أريانوس. وأمر بربطه بالقيود ثم أرسله إلى الإسكندرية ، فعذبه الوالى هناك ثم أودعه السجن حتى جاء الإمبراطور مكسيميانوس، فعرف قصته وأخذ بشاى ومن معه إلى أنطاكية حيث قطع رأسه هناك. ونقل بعض المسيحيين جسده إلى الإسكندرية ثم إلى بلدته بوها.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               During the reign of Emperor Constantine, the people of the city of Boha built a church where they placed the two bodies. In present time there is a church after their names in the city of Sedfah, the diocese of Abu Tig, the governorate of Assiut.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى أيام الإمبراطور البار قسطنطين بنى أهل بلدة بوها كنيسة باسميهما ، ثم وضعوا فيها الجسدين. وتوجد حالياً كنيسة باسميهما بمدينة صدفا التابعة لإيبارشية أبو تيج  بمحافظة أسيوط .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا . آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Consecration of the church of St. Boctor (Victor) in the region of Sho</Language>            <Language id="Arabic">تكريس كنيسة القديـس بقطر بناحية شو</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also was the consecration of the church of St. Boctor (Victor) in the region of Sho, east of El-Khesous, the diocese of Abnub.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفية أيضاً تم تكريس كنيسة القديس بقطر بناحية شو شرق الخصوص التابعة حالياً لإيبارشية أبنوب.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.6">      <Title>         <Language id="English">The Sixth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السادس من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the sixth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السادس من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Theodore, the Monk</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس ثيؤدورس الراهب</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 55 of the martyrs (339 A.D.) St. Theodore the monk was martyred. He was born in the city of Alexandria to Christian parents who raised him in a true Christian upbringing. When he grew up he longed for the monastic life so he went and became a monk in one of the monasteries nearby the city of Alexandria. He became well known for his pure life and austere asceticism.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 55 للشهداء ( 339 م) استشهد القديس ثيؤدورس الراهب. ولد بمدينة الإسكندرية من أبوين مسيحيين ربياه تربية مسيحية حقيقية. ولما كبر أشتاق إلى السيرة الرهبانية ، فذهب وترهًب فى أحد الأديرة القريبة من الإسكندرية ، واشتهر بالسيرة الطاهرة والنسك الكثير.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Constantius, the son of Emperor Constantine, followed the Arians, he exiled St. Athanasius, Pope of Alexandria. He sent in his place Gawargios, the Arian, and appointed him patriarch and governor for Alexandria. He slew a large number of the believers in the city.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما مال قسطنديوس أبن الملك قسطنطين إلى الأريوسيين نفى القديس أثناسيوس بابا الإسكندرية ، وأرسل مكانه جورجيوس الأريوسى وجعله بطريركاً ووالياً على الأسكندرية. فقتل عدداً كبيراً من المؤمنين بالإسكندرية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. Theodore, with Christian zeal, disputed with the Arians, and exposed the error of their faith. The alien Patriarch seized him, tortured him much then ordered him tied to an unbridled horse. The horse was released to drag him in the streets of Alexandria. St. Theodore's body was torn to pieces and his head was smashed. He delivered up his soul into the hand of the Lord and received the crown of martyrdom. The believers collected his holy members, and laid them in a coffin.            </Language>            <Language id="Arabic">               فغار هذا الراهب غيرة مقدسة وأخذ يجادل الأريوسيين ويكشف ضلالهم.   فقبض عليه البطريرك الدخيل وعذبه كثيراً ثم أمر بربطه فى حصان جموح وإطلاقه فى شوارع الإسكندرية، فتقطعت أعضاؤه وتهشم رأسه وأستودع روحه بيد الرب. وبهذا نال إكليل الشهادة فجمع المؤمنون أعضاءه المقدسة ووضعوها فى تابوت.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of the Four Archons in Esna</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  الأربعة أراخنة بإسنا</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 19 of the martyrs (303 A.D.) the four notables (archons) in Esna were martyred. They were merciful to the poor and needy and charitable to the widows and orphans.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضا من سنة 19 للشهداء ( 303 م )، استشهد الأربعة أراخنة بإسنا، ففى عودة الوالى أريانوس إلى إسنا للمرة الثانية،  قابله الأربعة أراخنة أوسافيوس وسامون وهرواج وباخوش، وقد كانوا من رؤساء إسنا وكَتابها والمشرفين على أمورها، وكانوا يعطون الفقراء والمساكين ويعولون الأرامل والأيتام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Arianus, the governor, went back to Esna for the second time he met these four archons whose names were: Ausaphius, Samoun, Hourwag and Bakhoush. They were from the prominent people of Esna and overseer of its affairs. While they were going over the account of their work with Arianus, one of them mentioned the Name of Christ. They stood before the governor confessing their faith in the Lord Christ without heeding to his threats of torture. Arianus became enraged and ordered to savagely torture them. Their faith were not shaken repeating what St. Paul said: “For I consider that the sufferings of this present time are not worthy to be compared with the glory which shall be received in us.” (Rom. 8:18) Finally when he saw their endurance, he ordered to behead them thus they received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               فوقفوا أمام الوالى معترفين بإيمانهم بالسيد المسيح غير مبالين بالتهديد والتعذيب، فأمر الوالى بتعذيبهم عذاباً وحشياً فلم يتزعزعوا عن إيمانهم وكانوا يرددون قول معلمنا بولس الرسول: " إنى أحسب أن آلام هذا الزمان الحاضر لا تقاس بالمجد العتيد أن يستعلن فينا " ( رومية 8 : 18 ). أخيراً أمر الوالى بقطع رؤوسهم فنالوا أكاليل الشهادة. بركة صلواتهم فلتكن معنا.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Didymus the Blind</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 398 A.D. St Didymus the Blind, departed. He was the dean of the Theological School of Alexandria.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was born in the city of Alexandria in the year 313 A.D. His parents called him Didymus which is the Greek word for Thomas. When he was four years old he was inflicted with a sickness in his eyes which led to his blindness. He did not learn reading in a school because of his poverty and blindness. However, his great love for knowledge allowed him to overcome all the obstacles before him. He learned the alphabet by touching carved wooden letters 15 centuries before the Braille system that is used by the blind today.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Using this method, he learned language and grammar, rhetoric, philosophy, logic, theology, arithmetic and music, and he excelled in them. He was able to debate those who studied these subjects in the usual textbooks. He became an example of excellence and the fame of his knowledge became well known everywhere.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Athanasius entrusted to him the management of the Theological School of Alexandria in the year 346 A.D. The school during his days flourished and became equal to the great theological and secular schools in the East and West. He counted among his pupils some of the great learned men, such as Palladius, Rufinus and Jerome.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Jerome said about him that he bore the charachtaristics of an apostolic person and had enlightened thoughts in simple words. Rufinus called him a prophet and an apostolic man. Sozomin the historian tells us that the influence of Didymus in convincing the people of the validity of the teachings of the Council of Nicaea against the Arians was incomparable. The people considered Didymus as a fortified fortress and a strong support for the Christian religion. He was considered a strong opponent of the followers of Arius and vanquished them in all his debates with them.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was a pious ascetic. He prayed for sake of the Christians who were persecuted by Julian the infidel. He saw in a vision that Julian was killed in war and it was fulfilled in the exact day and hour.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Abba Antonius visited him in his cell; they prayed together and sat down talking about the Holy Scriptures. When he saw him sorrowful for the loss of his vision the father of all monks told him: “How can you be sorrowful for loosing something shared with the least of animals and not rejoice in that God has given you a spiritual vision which He does not grant except to those whom He loves? He gave you eyes as the eyes of angels. You can see with them the spiritual things. Moreover, you can perceive with them the mysteries of God Himself.” Didymus was greatly comforted by these words.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. Didymus wrote many inspired books in theology, dogma, and exegesis of both testaments of the Holy Scriptures, to the point that they called him, “the seeing blind.”            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After he completed his good endeavor, he departed in peace in the year 398 A.D. He was 85 years old, in which he spent 52 years of them as the dean of the Theological School of Alexandria. He was a contemporary of four patriarchs: Pope Athanasius the Apostolic, Pope Peter II, Pope Timothy I, and Pope Theophilus.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Abba Shenouda, bishop of education (Pope Shenouda III), inaugurated the Institute for the Church Cantors who were mostly blind, he called it St. Didymus Institute to honor this great theologian.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the prayers of this ascetic and brilliant theologian, St. Didymus the Blind, be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.7">      <Title>         <Language id="English">The Seventh Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السابع من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the seventh day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السابع من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Abaskhiroun of Qalin, the Soldier</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس أبسخيرون الجندى القلينى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) St. Abaskhiroun of Qalin , the soldier, was martyred. He was one of the soldiers of the Attribes regiment during the reign of Emperor Diocletian. When Diocletian issued his edict to worship the idols Abaskhiroun refused and the governor of Attribes imprisoned him. In prison he prayed to the Lord who sent His angel to comfort and strengthen him.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 20 للشهداء ( 304 م )، استشهد القديس أبسخيرون الجندى الذى من قرية قلين كان من جنود فرقة أتريب أيام حكم الملك دقلديانوس. ولمد أصدر الملك أوامراه بالسجود للأوثان رفض أبسخيرون فوضعه والى أتريب فى السجن فكان يصلى نهاراً وليلاً. فظهر له ملاك الرب وقواه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Then he sent him to Arianus the governor of Ansena. In the boat the saint prayed and his fetters were loosened. They went to Arianus who was in Assiut and there St. Abaskhiroun stood before him and confessed his faith in the Lord Christ. The Governor brought a sorcerer, whose name was Alexander. He gave the Saint some deadly poison, the Saint took the poison, made the sign of the cross over it, and drank it however no harm came upon him. The sorcerer marveled, and he believed in the God of St. Abaskhiroun. The Governor beheaded him thus he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم أرسله إلى أريانوس والى أنصنا وفى السفينة صلى القديس فأنحلت السلاسل وكان أريانوس فى أسيوط فذهبوا إليه وهناك وقف أمامه وأعترف بالسيد المسيح. أستحضر الوالى ساحراً اسمه إسكندر قدم للقديس شيئاً من السم القاتل فرشمه بعلامة الصليب وشربه فلم ينله أى أذى فآمن الساحر بالسيد المسيح. فقطع الوالى رأسه ونال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Governor became more enraged with St. Abaskhiroun. He ordered to scourge him with whips and to flay his skin. After he tormented him with many tortures he ordered to behead him so he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               وأزداد الوالى غضباً على أبسخيرون فأمر بجلده بالسياط وسلخ جلده وبعد أن عذبه بعذابات كثيرة أمر بقطع رأسه، فنال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Moises of Akhmim Mount</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس مويسيس بجبل أخميم</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also was the departure of St. Moises of Akhmim Mount. He dwelt worshipping God beside a spring of water at Akhmim Mount. Many gathered around him and he became a guide and father to them. Among his disciples were Dioscorus and his brother Esculapius who were martyred in the well known massacre of Akhmim on the 1st day of Tobe year 304 A.D.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تنًيح القديس مويسيس بجبل أخميم. كان عابداً يقيم بجوار عين ماء بجبل أخميم وقد التف حوله كثيرون وقد صار هو أباً ومرشداً لهم، ومن جملة تلاميذه القديسين ديسقورس وأخيه سكلابيوس. الذين استشهدا فى مذبحة أخميم الشهيرة يوم 1 طوبه سنة 304 م.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After a long spiritual struggle St. Moises felt that his departure of this life had drew near, so he called his children, blessed them and commanded them to be steadfast in the faith keeping the commandments of the Lord. Then he delivered his pure spirit so they shrouded and buried him with great veneration.            </Language>            <Language id="Arabic">               بعد جهاد طويل شعر القديس مويسيس بقرب نياحته ، فأستدعى أولاده وباركهم وأوصاهم بالثبات على الإيمان وحفظ وصايا الرب، ثم فاضت روحه الطاهرة، فكفنوه ودفنوه بإكرام جزيل.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Consecration of the church of St. Matthew (Mettaos) el-Fakhory in Esna Mount</Language>            <Language id="Arabic">تكريس كنيسة الأنبا متاؤس الفاخورى بجبل إسنا</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               Today also was the consecration of the church of the great saint Anba Matthew (Mettaos) el-Fakhory in Esna Mount.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تم تكريس كنيسة القديس العظيم الأنبا متاؤس الفاخورى بجبل إسنا.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The wife of the king of Nubia possessed an unclean spirit. When the king heard of the miracles of the saint, he sent to him some of his noble men to accompany him to where the wife was. When he entered the place of the king’s wife, the devil screamed out and the woman was immediately healed.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أنه اعترى زوجة ملك النوبة شيطان ردىء ، ولما سمع ملك النوبة بمعجزات القديس الأنبا متاؤس ، أرسل إليه بعض حاشيته فأصطحبوه إلى هناك ، فلما دخل المكان الذى كانت موجودة فيه زوجة الملك صرخ الشيطان وشٌفيت المرأة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               They returned him back to his monastery with great honor. The king sent much money with which the saint built a fort for the monastery and a splendid church which was consecrated on this day.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعدها أرجعوه إلى ديره مكرماً وأرسل الملك أموالاً كثيرة ، بنى بها القديس حصن الدير وكنيسة جميلة كُرست فى مثل هذا اليوم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the prayers of St. Mettaos be with us all and Glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلوات القديس متاؤس فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.8">      <Title>         <Language id="English">The Eighth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثامن من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the eighth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثامن من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Consecration of the Church of the Virgin Lady known as El-Mahamma</Language>            <Language id="Arabic">تذكار تكريس كنيسة السيدة العذراء المعروفة بالمحمة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 617 of the martyrs (901 A.D.) was the consecration of the church of the Virgin St. Mary, the Mother of God known as El-Mahamma. The Lord Jesus caused a water spring to well up from the ground and this place was called “el-Mahamma” for the Child Jesus was bathed in its water. This took place during His flight to Egypt where He, the Virgin His mother and Joseph drank from it. A church was built in that place in the name of the Virgin St. Mary which was consecrated on this day.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 617 للشهداء ( 901 م ) تم تكريس كنيسة القديسة العذراء مريم والدة الإله المعروفة بالمحمَّة حيث ينبوع الماء الفائض من العين التى فجرها الرب يسوع أثناء رحلته إلى مصر حيث شرب منها هو والعذراء والقديس يوسف. وقد نبت فى المكان نبات البلسم. وبنُيت فى هذا المكان كنيسة على اسم القديسة العذراء تم تكريسها فى مثل هذا اليوم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Her holy intercession be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة شفاعة السيدة العذراء مريم فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. George (Girgis), the new martyr</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس جرجس الجديد</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 1103 of the martyrs (1387 A.D.) was the martyrdom of St. George (Girgis), the new martyr. He was an Ishmaelite who believed in the Lord Christ and became a monk. They seized, and punished him severely. They took him before king El-Zaher, where he confessed his faith in the Lord Christ. The king attempted to persuade him to forsake his faith by offering him expensive gifts, but the saint refused. The King ordered to behead him thus he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1103 للشهداء ( 1387 م )، أستشهد القديس جرجس الجديد. كان هذا القديس إسماعيلياً آمن بالسيد المسيح. وانتظم فى سلك الرهبنة فأمسكوه وعاقبوه شديداً وأوقفوه أمام الملك الظاهر فاعترف بالسيد المسيح فأراد الملك أن يثنيه عن إيمانه بعطايا جزيلة لكنه رفض. فأمر بقطع رأسه فنال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of St. Tamada and her children, and Armenius and his mother</Language>            <Language id="Arabic">تذكار القديسة تمادا وأولادها وأرمانوس وأمه</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, is the commemoration of St. Tamada and her children, and Armenius and his mother.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تذكار القديسة تمادا وأولادها وأرمانوس وأمه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.9">      <Title>         <Language id="English">The Ninth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم التاسع من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the ninth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم التاسع من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Samuel the Prophet</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس صموئيل النبى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, of the year 2947 of the world, the great and upright Samuel the Prophet, departed. This righteous man was born in Ramathaim Zophim, of the mountains of Ephraim. His father's name was Elkanah the Levite and his mother’s name was Hannah who was barren. By continual supplication to God, He gave her Samuel. She raised him in her house for three years, and then she offered him to the temple of God as she had vowed. He served Eli the priest until he grew up. Eli's two sons had behaved badly and defiled the temple.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 2947 للعالم تنَّيح الصديق العظيم صموئيل النبى. ولد هذا الصديق فى رامتايم صوفيم من جبل أفرايم، واسم أبيه ألقانة اللاوى وأمه حنَة وكانت عاقراً. وبمداومتها الطلبة إلى الله رزقها صموئيل ، فربته فى بيتها ثلاث سنوات ، ثم قدمته إلى الهيكل( 1 صم 1 : 24 – 28 ) وفاًء لنذرها. فخدم صموئيل عالى الكاهن ، وكان ولدا عالى قد سلكا سلوكاً رديئاً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               While Samuel was lying down to sleep, the LORD called Samuel and told him; “I have told him (Eli) that I will judge his house forever for the iniquity which he knows, because his sons made themselves vile, and he did not restrain them. ” “So Samuel grew, and the Lord was with him and let none of his words fall to the ground. And all Israel from Dan to Beersheba knew that Samuel had been established as a prophet of the Lord. Then the Lord appeared again in Shiloh. For the Lord revealed Himself to Samuel in Shiloh by the word of the Lord. ”            </Language>            <Language id="Arabic">               فدعا الرب الصبى صموئيل  وهم نائم ، وأعلن له أنه سيقضى على بيت عالى بسبب الشر الذى صنعه ابناه ولم يردعهما ( 1 صم 3 : 1 – 18 ). وكبر صموئيل وكان الرب معه ولم يدع شيئاً من جميع كلامه يسقط إلى الأرض. وعرف جميع إسرائيل من دان إلى بئر سبع أنه قد أؤتمن صموئيل نبياً للرب. وعاد الرب يتراءى فى شيلوه لأن الرب استعلن لصموئيل فى شيلوه بكلمة الرب ( 1 صم 3 : 19 – 31 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the death of Eli, the moral condition of the people had improved at the hands of Samuel and they repented on their wicked deeds. And Samuel gathered all Israel to Mizpah to confess their sins, fast before the Lord and asked for His forgiveness. When the Philistines heard they went up against Israel to fight them. Samuel entreated the Lord and the Lord thundered with a loud thunder upon the Philistines and they were overcome before Israel. The Philistines were subdued and they did not come anymore all the days of Samuel .            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد موت عالى الكاهن تحسن وضع الشعب على يدى صموئيل وتابوا عن شرهم. فجمع صموئيل الشعب كله إلى المصفاة ليعترفوا بخطاياهم ويصوموا أمام الرب ويسترضوه. فلما سمع الفلسطينيون صعدوا لقتالهم. فصلى صموئيل الى الله ، فأرعد الرب بصوت عظيم على الفلسطنينيين فانكسروا أمام بنى إسرائيل ولم يرجعوا لمحاربتهم كل أيام صموئيل (1 صم 7 : 3 – 14 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               And Samuel judged, defended and ruled over Israel all the days of his life. He went yearly on a circuit to Bethel, Gilgal, and Mizpah. However he resided in Ramah where he gathered a group of prophets to assist him in reformation and there he built an altar to the Lord.            </Language>            <Language id="Arabic">               وأقام صموئيل قاضياً ومدافعاً ورئيساً للشعب، وكان يذهب من سنة إلى سنة ويجول فى بيت إيل والجلجال والمصفاة، ولكنه كان مقيماً فى الرامة حيث جمع جماعة من الأنبياء ليساعدوه. فى الإصلاح، وبنى هناك مذبحاً للرب.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Samuel was old he made his two sons judges over Israel, but they did not walk in his ways; they turned aside after dishonest gain, took bribes, and perverted justice. The people asked Samuel to make for them a king. He anointed for them Saul whom the Lord had pointed out for him. Samuel and the people celebrated making Saul a king before the Lord in Gilgal and made sacrifices of peace offerings and all the men of Israel rejoiced greatly. He commanded the people to keep the commandments of the Lord and the people greatly feared the Lord and Samuel. They asked him to pray on their behalf and he told them; “Moreover, as for me, far be it from me that I should sin against the Lord in ceasing to pray for you. ”            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما شاخ صموئيل جعل إبنيه قضاًة لإسرائيل. ولم يسلك إبناه فى طريقه بل مالا وراء المكسب وعوجا القضاء. فطلب الشعب من صموئيل أن يختار لهم ملكاً، فمسح  ( 1 صم 8 : 10 ) لهم شاول الذى عينه له الرب ، واحتفل صموئيل والشعب بتنصيب  شاول ( 1 صم 11 : 14 – 15 ) ملكاً للشعب وذبح ذبائح سلامة. وأوصى الشعب بحفظ وصايا الرب ، فخاف الشعب الرب وصموئيل جداً، وطلبوا منه أن يصلى عنهم، فقال لهم: " وأما أنا فحاشا لى أن أخطى إلى الرب فأكف عن الصلاة من أجلكم " ( 1 صم : 12 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Saul offered the burnt offering in Michmash and did not wait for Samuel who admonished him and prophesied for him that his kingdom shall not continue . He admonished him another time when he did not utterly destroy all Amalek but spared their king and the best of the sheep, the oxen, the lambs and all that was good so Samuel told him; “Has the Lord as great delight in burnt offerings and sacrifices, as in obeying the voice of the Lord? Behold to obey is better than sacrifices, and to heed than the fat of rams. For rebellion is as the sin of witchcraft, and stubbornness is as iniquity and idolatry. Because you have rejected the word of the Lord, He also has rejected you from being king. ”            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما قدم شاول الذبيحة بدلا من الكاهن فى مخماس وبخه صموئيل وتنبأ له بزوال ملكه لأنه خالف الله ( 1 صم 13 : 8 – 15 ). ثم وبخه مرة أخرى عندما أستبقى ذبائح للمحرقة من الغنائم التى لعماليق ، فقال له : " هوذا الاستماع أفضل من الذبيحة والإصغاء أفضل من شحم الكباش. لأن التمرد كخطية العرافة والعناد كالوثن والترافيم. لأنك رفضت كلام الرب رفضك من الُملك " ( 1 صم 15 : 1 – 23 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Saul disobeyed the Lord Samuel anointed David, the son of Jesse, a king over Israel by the command of the Lord. When Samuel died, the Israelites gathered together and lamented for him, and buried him at his home in Ramah. Samuel is considered to be one of the heroes of faith .            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم مسح صموئيل دواد ( 1 صم 16 : 1 – 13 ) بن يسى ملكاً على اسرائيل. " ومات صموئيل فاجتمع جميع إسرائيل وندبوه ودفنوه فى بيته فى الرامة " ( 1 صم 25 : 1 ). وقد صار صموئيل من رجاله الإيمان ( عب 11 : 32 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayer be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Lucilianus and four others with him</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس لوكيليانوس وأربعة آخرين معه</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, St. Lucilianus and four others with him, were martyred. He was a pagan priest during the reign of Emperor Aurelian. He witnessed the tormenting of the martyrs and the miracles that took place in front of him. He realized that his idols did not possess the power to do likewise and the God that does these signs is the true God. He believed in the Lord Christ and he cried out saying; "I am Christian." They seized him, and brought him before the Emperor who ordered to imprison him.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً استشهد القديس لوكيليانوس وأربعة آخرون معه. وكان كاهناً للأوثان فى عهد الملك أوريليانوس قيصر. وقد أبصر حوادث تعذيب الشهداء والمعجزات التى حدثت أمامه. فتحقق أنه ليس للأوثان قوة على فعل مثل هذا، وأن الإله الذى يفعل هذه الآيات هو الإله الحق. فآمن بالسيد المسيح وصرخ قائلاً : " أنا مسيحى " . فقبض عليه الجند وقدموه للملك الذى أمر بطرحه فى السجن.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Then the Emperor brought him again along with other four Christians and cast them into the fire. The Lord sent heavy rain which extinguished the fire. Finally, they hung him upon a wooden cross with thick nails. He delivered up his soul and received the crown of martyrdom. As for the other four, they beheaded them and they received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم بطرحه مع أربعة آخرين فى النار ، فأرسل الرب مطراً أطفأ النار. أخيراً علقوا القديس على صليب وسمروه بمسامير، ففاضت روحه الطاهرة ونال إكليل الشهادة. أما الأربعة الآخرين فقطعوا رقابهم. ونالوا أكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of Sts. Abamoun and Serna</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديسن أبامون وسرنا</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               Today also of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) marks the martyrdom of the Sts. Abamoun and Serna. St. Abamoun was born in the city of Basta, district of el-Ashmonain. He desired to give his life as a sacrifice of love to God. He searched for Arianus, the proconsul of Ansena. On his way he met a young man called Serna who had the same aspiration. They walked along talking about the greatness of God until they reached a village called Misara where they found St. Claudius along with six soldiers. They rejoiced at meeting him. They all walked together praising God until they reached Assiut where they cast them in prison.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 20 للشهداء ( 304 م )، أستشهد القديسان أبامون وسرنا. ولد القديس أبامون ببلدة بسطا في تخوم الأشمونين. وأشتهى أن يقدم حياته ذبيحة حب لله فبحث عن أريانوس والى أنصنا ليعترف أمامه بالسيد المسيح. وفى الطريق للوالي وجد شاباً يدعى " سرنا " له نفس الهدف ، فصارا يتحدثان بعظائم الله وهما سائرين حتى بلغا قرية ميسارة، فوجدا القديس أقلاديوس ومعه ستة جنود ، ففرحا به وانضما إليه، وكان الكل يسبحون الله حتى وصلوا إلى أسيوط حيث ألقوهم فى السجن.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               In the next morning Abamoun stood before Arianus the governor who tried to persuade him to worship the idols but the saint refused and declared his faith. The governor ordered to torture him with the Hinbazeen and then place him on an iron bed under which they lit a blazing fire. However the Lord supported him and used all these tortures for many to believe and be martyred.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى الصباح وقف أبامون أمام الوالى أريانوس الذى حاول أن يجعله يعبد الأوثان فرفض وجاهر بأيمانه ، فأمر الوالى بتعذيبه بالهمبازين وطرحه على سرير حديدى وإيقاد النار تحته وكان الرب يسنده. وقد استخدم الله هذه العذابات فرصة لأستشهاد  كثيرين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The governor was forced to leave Assiut taking with him the confessors. Finally the governor ordered the beheading of the two saints Abamoun and Serna thus they received the crowns of martyrdom. The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               أخيراً أمر الوالى بقطع رأس القديسين أبامون وسرنا. فنالا إكليلى الشهادة. بركة صلواتهم فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Relocation of the Relics of St. Mercurius Abu Safain to Cairo</Language>            <Language id="Arabic">نقل أعضاء الشهيد مرقريوس أبى سيفين إلى مصر</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               Today also of the year 1204 of the martyrs (1488 A.D.) we celebrate the relocation of the relics of St. Mercurius Abu-Safain to his church in Old Cairo. That was during the papacy of Pope John (Yoannis) VI, 74th Patriarch of Alexandria.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1204 للشهداء ( 1488 م ) تم نقل أعضاء القديس مرقوريوس أبى سيفين إلى كنيسته التى بمصر القديمة. وذلك فى عهد البابا يؤأنس السادس البطريرك الرابع والسبعين من بطاركة الكرازة المرقسية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Anba Macroni, the metropolitan of the monastery of Mar Yakobos of the Armenians in Jerusalem came to Egypt along with an individual called Constantine to celebrate the feast of the Archangel Michael in his church in Fum el-Khalig. After the Divine Liturgy, he talked with Pope Yoannis in regard of the presence of the relics of the martyr Mercurius Abu Safain in Caesarea of Cappadocia. The Pope asked the metropolitan to do all what he can to receive a member of the relics of the martyr to place it in his church in Old Cairo to be a blessing for the Coptic Orthodox believers.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أن الأنبا مكرونى مطران دير مار يعقوب للأرمن بالقدس جاء إلى مصر ومعه شخص يدعى قسطنطين للاحتفال بعيد رئيس الملائكة ميخائيل بكنيسته بفم الخليج. وبعد القداس تحدث مع البابا يؤانس بشأن وجود جسد الشهيد مرقوريوس أبى سيفين فى قيصرية الكبادوك. فطلب البابا من المطران أن يبذل أقصى ما فى وسعه ليحصل على عضو من أعضاء الشهيد لوضعه فى كنيسته بمصر القديمة ليكون بركة للشعب الأرثوذكسى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               With the divine providence the holy member arrived after exerting many efforts carried by Constantine. The Pope carried it in a great celebration and placed it in a reliquary in the church of the martyr Mercurius.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفعلاً دبر الرب ووصل العضو المقدس بعد جهد جهيد يحمله المدعو قسطنطين فحمله البابا يؤانس واحتفوا به احتفالاً عظيماً ثم وضعوه فى أنبوبة بكنيسة الشهيد مرقوريوس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.10">      <Title>         <Language id="English">The Tenth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم العاشر من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the tenth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم العاشر من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of the Priest St. Maxy el-Shinrawy</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس القس مكسى الشنراوى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 20 of the martyr (304 A.D.) the priest St. Maxy, who was from Shinra , was martyred. He was merciful and compassionate to the poor and needy. When the people saw his virtues they ordained him a priest for the church of his hometown Shinra. He was dedicated to his ministry and a good example for the serving priest.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 20 للشهداء ( 304 م ) أستشهد القديس القس مكسى الذى من شنرا (قرية قديمة مازالت بنفس اسمها فى مركز الفشن محافظة بنى سويف). كان هذا القديس رحوماً محباً للفقراء والمساكين ، ولما رأى الشعب فضائله رسموه قساً على كنيسة بلدته شنرا. وكان أميناً فى خدمته ومثالا حسناً للكاهن الخادم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He heard of the orders of Diocletian to worship the idols so he gathered his flock and exhorted them to be steadfast in the faith of the Lord Christ. While he was in the church among his people, the soldiers of the governor came, bound him and brought him before the governor. He ordered him to raise incense before the idols but the saint refused. The governor became very furious and ordered to boil oil in a cauldron and to throw the saint in it. The saint extended his hands and prayed and immediately the fire died down and the oil became like cold water. Many saw him, believed in the Lord Christ and the governor beheaded them and they received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               سمع بأوامر دقلديانوس التى تأمر بعبادة الأوثان ، فجمع شعبه ووعظهم أن يثبتوا على الإيمان بالسيد المسيح ، وفيما هو مع الشعب فى الكنيسة أتى إليه أعوان الوالى وقيدوه وأتوا به إلى الوالى. فأمره الوالى بالتبخير للأوثان فرفض. فغضب الوالى غضباً شديداً وأمر أن يغلى زيت فى مرجل ويلقوه فيه فبسط القديس يديه وصلى وللوقت انطفأ لهيب النار وصار المرجل كالماء البارد. ورأى كثيرون هذه المعجزة فآمنوا بالسيد المسيح فقطع الوالى رؤوسهم ونالوا أكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               They cast St. Maxy in prison where the angel of the Lord appeared to him and strengthened him. Then the governor brought him and tormented him with different kinds of severe tortures. The saint endured patiently for that reason many believed and confessed the Lord Christ thus received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               وطرح القديس مكسى فى السجن فظهر له ملاك الرب وشجعه. ثم أحضره وعذبه عذابات شديدة أحتملها جميعها بصبر ، وبسبب ذلك آمن كثيرون واعترفوا بالسيد المسيح ونالوا أكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the governor became weary of torturing him, he sent him to Armanius, proconsul of Alexandria, who also tortured him severely then imprisoned him. The angel of the Lord appeared to him and comforted him. While the angel was talking to him, he delivered his pure soul in the hand of the Lord whom he loved and endured the suffering for His sake. This way he completed his holy struggle and received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تحير الوالى فى أمره أرسله إلى أرمانيوس والى الإسكندرية فعذبه كثيراً، ثم وضعه فى السجن فظهر له ملاك الرب وعزاه ، وفيما هو يخاطبه أستودع روحه الطاهرة بيد الرب الذى أحبه واحتمل العذاب من أجله وهكذا أكمل جهاده المقدس. ونال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Dabamon, her Sister Epistemon and their Mother Sophia</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديسة دابامون وأختها بصطامون وأمهما صوفية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 21 of the martyrs (305 A.D.) St. Dabamon (Eudaemon), her sister Epistemon (Pastamon) and their mother Sophia were martyred.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 21 للشهداء ( 305 م ) استشهدت القديسة دابامون وأختها بصطامون وأمهما صوفية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               A man whose name was Warshenoufa (Ouarshenoufa) was chosen to be a bishop, but in great humility he fled to Beba. There, he found a lodging with two sisters called Dabamon (Eudaemon) and Pastamon (Epistemon) and their mother Sophia. That night, the angel of the Lord appeared to him and said, "Why are you asleep while the struggle is on, arise and go to the Governor and confess the Lord Christ before him to receive your crown."            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أن إنساناً اسمه ورشنوفيوس (برصنوفيوس) اُنتخب لرتبة الأسقفية، فهرب إلى إحدى بلاد ببا ونزل عند أختين اسم الواحدة دابامون والثانية بصطامون وأمهما صوفية. وفى تلك الليلة ظهر له ملاك الرب قائلاً : " لماذا أنت نائم والجهاد قائم؟ قم وانطلق إلى الوالى واعترف أمامه بالسيد المسيح لتأخذ إكليلك ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he woke up, he told the two sisters and their mother about his vision. They all agreed on receiving the crown of martyrdom. They went to the Governor and professed the Lord Christ before him. The Governor imprisoned them then later he brought the saints and offered them to worship the idols but they refused. He tortured them with every means of tortures however the Lord strengthened and comforted them.            </Language>            <Language id="Arabic">               فلما إستيقظ قص الرؤيا على الأختين وأمهما، واتفق الجميع على أخذ اكاليل الشهادة. فأتوا إلى الوالى وأعترفوا أمامه بالسيد المسيح، فطرحهم فى السجن. ثم استحضرهم وعرض عليهم عبادة الأصنام فامتنعوا ، فعذبهم بكل أنواع من العذابات وكان الرب يقويهم ويعزيهم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Then he sent them to Armanius, the proconsul of Alexandria, who read for them the orders of the emperor of worshiping the idols. Warshenoufa (Barsanophius) jumped and snatched the edict from the hand of the governor and tore it. The governor became extremely furious, tortured him severely then cast him in prison.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم أرسلهم إلى أرمانيوس والى الإسكندرية الذى قرأ عليهم أمر الملك بعبادة الأصنام، فوثب برصنوفيوس  وخطف الأمر من يد الوالى ومزقه. فغضب الوالى جداً وعذبه ثم ألقاه فى السجن.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Later on the governor offered the worship of idols to Dabamon, her sister and their mother but they refused. He tormented them severely then ordered them beheaded thus they received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               بعد ذلك عرض عبادة الأوثان على دابامون وأمها وأختها فرفضن فعذبهن عذاباً شديداً، ثم أمر بقطع رؤوسهن جميعاً فنلن أكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهن فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of Opening the Churches</Language>            <Language id="Arabic">تذكار غلق البرابى وفتح الكنائس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, of the year 28 of the martyrs (312 A.D.) the Edict of Emperor Constantine to open the churches arrived to Alexandria. This was during the reign of Pope Alexandros the 19th Patriarch of Alexandria. All the people exceedingly rejoiced for the exaltation of the Christian faith and honoring the life giving Cross. The Church arranged a feast on this day of every year. May the Lord keeps the doors of the churches open before us now and forever and ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 28 للشهداء ( 312 م )، وصلت إلى الإسكندرية أوامر الملك البار قسطنطين الكبير ، التى تقضى بغلق البرابى (معابد الأوثان) وفتح الكنائس  وكان ذلك فى عهد البابا ألكسندروس التاسع عشر من بطاركة الإسكندرية. ففرح الناس جداً لارتفاع قرن المسيحية وتمجيد الصليب المحيي وجعلت الكنيسة هذا اليوم عيداً فى كل سنة.  الرب قادر بأن يجعل باب بيعته مفتوحاً أمام وجوهنا على ممر الدهور والأزمان وإلى آخر كل زمان آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Yoannis XVI, 103rd Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا يؤأنس السادس عشر البطريرك 103 من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               Today also, of the year 1434 of the martyrs (1718 A.D.) Pope (Yoannis) John XVI, 103rd Patriarch of Alexandria, departed. He was born in the village of Tokh El-Nasara to godly Christian parents. They brought him up with the best of care and grew in virtues.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1434 للشهداء ( 1718 م ) تنَّيح القديس البابا يؤانس السادس عشر البطريرك الثالث بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد هذا القديس فى بلدة طوخ النصارى من والدين مسيحيين تقيين فربياه أحسن تربية فترعرع فى الفضيلة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When his father departed, he forsook the world and longed for the monastic life. He went to the monastery of St. Antony where he became a monk. He lived a virtuous monastic life, Pope Matthew IV (Mettaos) ordained him a priest and he increased in godliness and asceticism.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تنَّيح والده زهد فى العالم واشتاق إلى حياة الرهبنة. فقام وذهب إلى دير القديس أنطونيوس وترهَّب فيه وسار سيرة رهبانية فاضلة فرسمه البابا متاؤس الرابع قساً فتزايد فى الفضيلة والزهد.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of Pope Mettaos VI, the bishops, priests and lay leaders convened and unanimously agreed to choose this monk for the patriarchate. He was consecrated on Sunday, the 9th day of Paremhotep, year 1392 of the martyrs (1676 A.D.) by the name of Yoannis XVI.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد نياحة البابا متاؤس الرابع اجتمع الأساقفة والأراخنة واتفقوا على اختيار هذا الراهب بطريركاً، فتمت رسامته يوم الأحد 9 برمهات 1392 للشهداء ( 1676 م ) باسم البابا يوأنس السادس عشر.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After his enthronement, he gave his attention to the restoration of the churches especially our churches in Jerusalem. He also gave special attention to the monastery of St. Paul, the first hermit.            </Language>            <Language id="Arabic">               فلما جلس على الكرسى المرقسى أهتم بتعمير الكنائس وبالأخص الكنائس التابعة لنا فى أورشليم. كما اهتم بدير القديس الأنبا بولا.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This pope was distinguished by his love for the poor and the door of his residence was always open for them. Pope Yoannis consecrated the Holy Oil (Myron) in the year 1703 A.D.in the church of the Virgin St. Mary in Haret el-Rum and many of the bishops and monks participated with him. In the year 1709 A.D. he visited Jerusalem along with some bishops, priests and archons. He visited also churches, monasteries and toured Upper and Lower Egypt to visit his flock.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان هذا البابا يمتاز بمحبته الشديدة للفقراء فكان دائماً فاتحاً مقره لهم، ولقد عمل هذا البابا الميرون المقدس سنة 1703 م فى كنيسة القديسة العذراء بحارة الروم وأشترك معه الأساقفة والرهبان. كما قام سنة 1709 م بزيارة إلى أورشليم ومعه بعض الأساقفة والكهـنة وبعض الأراخنة، وكان يفتقد الكنائس ويزور الأديرة وطاف الوجهين البحرى والقبلى ليتفقد أبناءه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He permitted the priests during his pontificate to take the Holy Elements (the Body and the Blood of Christ)            </Language>            <Language id="Arabic">               كما رتب فى عهده السماح للكهنة بنقل الذخيرة المقدسة أى جسد السيد المسيح ودمه الأقدسين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               to the sick and shut in who could not come to the church.            </Language>            <Language id="Arabic">               إلى المرضى والمطروحين الذين لا يستطعيون الحضور إلى الكنيسة من بيوتهم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This Pope was loved by everyone and was honored and respected. Multitudes of believers came to receive his blessing for his humility and meekness. When he finished his good endeavor departed in peace after he had been on the throne of St. Mark for forty two years and three months. Everyone mourned him; they carried his body with great honor, prayed over him and buried him in the tomb of the Patriarchs in the church of St. Mercurius Abu Safain in Old Cairo.            </Language>            <Language id="Arabic">               كان هذا البابا محبوباً من الجميع ، وكانت الطوائف تأتى وتتبارك منه بسبب تواضعه ووداعته. ولما أكمل سعيه الصالح تنَّيح بسلام، بعد أن جلس على الكرسى المرقسى اثنين وأربعين سنة وثلاثة أشهر، فحزن عليه الجميع وحملوا جسده بكرامة عظيمة ثم صلوا عليه ودفنوه فى مقبرة البطاركة بكنيسة الشهيد مرقوريوس أبى سيفين بمصر القديمة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               . بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.11">      <Title>         <Language id="English">The Eleventh Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الحادى عشر من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the eleventh day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الحادى عشر من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Claudius</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس أقلاديوس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) the honorable and great St. Claudius Stratelates , was martyred. He was the son of Ptolemy, who was the brother of Emperor Numerianus.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل اليوم من سنة 20 للشهداء ( 304 م ) أستشهد القديس العظيم صورة الملائكة الشجاع الغالب فى الحروب أقلاديوس بن أبطلماوس أخى الملك نوماريوس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. Claudius was born in Antioch and was raised with a true Christian upbringing. When he grew he enlisted in the army and became a great army leader for he was the nephew of the emperor. He was loved by all the people of Antioch for his meekness and courage.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولد هذا القديس فى أنطاكية وتربى تربية مسيحية حقيقية ، ولما كبر التحق بالجندية وصار قائداً كبيراً لأنه أبن أخى الملك. وكان محبوباً من جميع أهل أنطاكية بسبب وداعته وشجاعته.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Diocletian denied the faith, called for the worship of idols and incited the persecution against the Christians, this Saint agreed with St. Boctor (Victor) Ebn Romanus to be martyred for the sake of the Name of Christ. The Emperor brought St. Claudius and proposed to him the worship of the idols, and promised to give him a high ranking position if he raised the incense to the idols. When Claudius utterly refused, he sent him to Arianus, proconsul of Ansena in Upper Egypt. He embarked on a ship accompanied by six soldiers.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما كفر دقلديانوس ونادى بعبادة الأوثان أتفق هذا القديس مع القديس بقطر بن رومانوس على الأستشهاد  من أجل اسم المسيح. استدعى الملك القديس أقلاديوس وعرض عليه عبادة الأوثان ووعده بمركز كبير لو أنه بخر للأوثان، ولما رفض بشدة أرسله إلى أريانوس والى أنصنا بصعيد مصر فى صحبة ستة من جنوده.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he arrived to Assiut, where Arianus was at that time, he read the letter of the emperor pertaining to the torturing of Claudius. He treated him courteously to offer incense to the idols but the saint refused. The governor took him to Ansena where he tortured him severely. Finally hung him on a tree and stabbed him with a spear. He delivered his pure spirit in the hand of the Lord whom he loved and received the crown of martyrdom            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما وصل أقلاديوس إلى أنصنا علم أن أريانوس فى أسيوط فأبحر بالسفينة إلى هناك ، ولما وصلوا أسيوط قرأ أريانوس خطاب الملك الخاص بتعذيب أقلاديوس ، فلاطفه ليبخر للأوثان فرفض، فأخذه معه إلى أنصنا وهناك عذبه بعذابات شديدة، وأخيراً وضعه على خشبة ثم طعنه بحربة، فأسلم روحه الطاهرة بيد الرب الذى أحبه. ونال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Consecration of the Altar of the Forty Martyrs in Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">تذكار تكريس هيكل الأربعين شهيداً بكنيسة إبسوتير ( المخلص ) بالإسكندرية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, the church celebrates the commemoration of the consecration of the altar of the forty martyrs of Sebaste, in the church of the Savior, in Alexandria.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تُعيَّد الكنيسة بتذكار تكريس هيكل الأربعين شهيداً بسبسطية، والذى أقيم بكنيسة ابسوتير ( المخلص ) بثغر الإسكندرية وتم تكريسه فى مثل هذا اليوم .            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.12">      <Title>         <Language id="English">The Twelfth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثانى عشر من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twelfth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثانى عشر من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of Archangel Michael</Language>            <Language id="Arabic">تذكار رئيس الملائكة ميخائيل</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, the church celebrates the commemoration of the honorable Archangel Michael.            </Language>            <Language id="Arabic">               تُعيَّد الكنيسة بتذكار رئيس الملائكة الجليل ميخائيل.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               In Alexandria there was a pagan temple dedicated to the god Serapis on the top of a hill. The walls of the temple were made of marble and granite and its walls from inside were covered with brass, silver and gold. Inside the temple there was a huge idol made of wood which was covered with costly metals and decorated with precious stones. This temple remained until the enthronement of Pope Theophilus, 23rd Pope of Alexandria, in the year 385 A.D. When he started building a church for St. John the Baptist and Elisha the prophet, he found a large treasure. He handed the treasure to emperor Theodosius who in turn gave him back a part of it to renovate and build churches. He also gave him the permission to deal with the pagan temples. He transformed some of them to churches. This enraged the heathens so they attacked the Christians killing some of them and many took refuge in the temple of Serapis.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أنه كان فى مدينة الإسكندرية هيكل وثنى للإله سيرابيس على قمة تل ، وحجارته من الرخام والمرمر وجدرانه من داخل مغطاة بالنحاس والفضة والذهب. وكان فيه صنم كبير من الخشب المغطى بالمعدن والُمطعم بحجارة كريمة. وقد بقى هذا الهيكل حتى جلس البابا ثيؤفيلس الثالث والعشرون على الكرسى المرقسى سنة 385 م. ولما أراد هذا البابا أن يبنى كنيسة باسم القديس يوحنا المعمدان وأليشع النبى ، وجد كنزاً كبيراً فسلمه للإمبراطور ثيؤدوسيوس ، فأعطاه جزءاً منه لتعمير الكنائس كما أمر له الملك بالتصرف فى البرابى والمعابد الوثنية. فحول بعضها إلى كنائس، فاغتاظ الوثنيون وهجموا على المسيحيين وقتلوا بعضهم ، واحتمى البعض الآخر بهيكل سيرابيس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the news reached the emperor he realized the problem and pardoned the pagans however he ordered the demolition of the temple not to be a reason later on for contention. The Christians destroyed the idol, burnt it and scattered the ashes.            </Language>            <Language id="Arabic">               . فلما سمع الإمبراطور تدارك الأمر بالعفو عن الوثنيين وبهدم الهيكل حتى لا يبقى سبباً للنزاع. فقام المسيحيون بتحطيم الصنم وأحرقوه وذروا رماده.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Theophilus renovated the temple and transformed it into two churches for the original building had two temples one for Serapis and the other for Isis the goddess of fertility and growth.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقام البابا ثيؤفيلس بإصلاح الهيكل وجعله كنيستين حيث أنه كان فى مبناه الأصلى يحوى معبدين ، الأول لسيرابيس والثانى لإيزيس إلهة الخصب والنماء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Theophilus consecrated the church after the name of Archangel Michael and arranged for him this feast. That was on the same day in which the heathen celebrated for the god Serapis on the 12th of Paone. It was also the same day that the forefathers celebrated the beginning of the increase of the water of the Nile. For that reason on this day the church starts praying the litany of the water of the river instead of the litany of the air of heaven and the fruits of the earth.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد كرس البابا ثيؤفيلس هذه الكنيسة على اسم رئيس الملائكة ميخائيل ورتب هذا العيد له، وهـوفى نفس اليوم الذى كان الوثنيون يحتفلون فيه للإله سيرابيس وهو يوم 12 بؤونة. وهو نفس اليوم أيضاً الذى كان فيه يحتفل الأجداد منذ أول العصور بأن زيادة النيل تبتدىء فى هذه الليلة. ولذلك تبدأ فى هذا اليوم. الصلاة بأوشية مياه النهر بدلاً من أوشية أهوية السماء وثمرات الأرض.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the intercession of the Archangel Michael be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة شفاعة رئيس الملائكة ميخائيل فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Euphemia</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديسة أوفيمية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               This day also, marks the departure of St. Euphemia. She was the wife of a godly man who was chartable to the poor especially during the commemoration of the Archangel Michael, on the 12th day of each Coptic month, the commemoration of the Mother of God (Theotokos), on the 21st day, and the commemoration of the Annunciation, Nativity and the Resurrection of our Lord, on the 29th day of each month.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تنَّيحت القديسة أوفيمية. كانت هذه القديسة زوجة لرجل تقى يعطى الفقراء، وخاصة فى تذكار رئيس الملائكة ميخائيل فى الثانى عشر من كل شهر ، وتذكار والدة الإله فى الحادى والعشرين، وتذكار البشارة والميلاد والقيامة فى التاسع والعشرين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When his departure drew near, he commanded his wife, to keep this custom. He painted a picture for the honorable angel Michael and gave it to her.            </Language>            <Language id="Arabic">               وعندما قربت نياحته أوصى زوجته أن تواصل هذه العادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of her husband, she persevered on fulfilling his will. Satan was envious of her, and he enticed her to get married and to refrain from doing charitable deeds. She replied saying, "I have vowed not to consort with another man after my husband."            </Language>            <Language id="Arabic">               فحسدها الشيطان وكان يغويها أن تتزوج وأن تقدم الصدقة بحساب. فأجابته: " لقد قطعت عهداً مع نفسى ألا ألتصق برجل بعد زوجى ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the feast of the Archangel had come, Satan appeared to her and said; "I am Michael, God have sent me to you, commanding you to cease from these alms, and to marry as the patriarchs Abraham, Isaac and Jacob.” She replied saying, "If you are a soldier of God, where is the Cross the symbol of your military service? When Satan heard these words, his form changed, and jumped over her to choke her. She cried for the angel Michael to save her. He came and delivered her from his hands. He informed her about her departure from the world and she delivered her spirit.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما جاء تذكار الملاك ميخائيل ، ظهر لها الشيطان وقال لها : أنا هو ميخائيل أرسلنى الله لكِ لكى تتركى الصدقات وتتزوجى مثل الآباء إبراهيم وإسحق ويعقوب ". فقالت له: " إن كنت جندى الله فأين الصليب علامة جنديتك ؟ "، فتغير شكله ووثب عليها ليخنقها فاستغاثت برئيس الملائكة ميخائيل ، فجاء وخلصها من يده ، وأعلن لها عن انتقالها من العالم. ففاضت روحها.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of her prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتها فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Justus, 6th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا يسطس البطريرك السادس من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 129 A.D., St. Justus, 6th Patriarch of Alexandria departed. This Holy Father was born in the city of Alexandria and was baptized along with his parents by the hands of St. Mark the apostle. He was raised on the Christian teachings and he was an honorable man. St. Mark appointed him dean for the theological school of Alexandria. St. Anianus, the second pope, ordained him a deacon then a priest.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضا من سنة 129 م  تنَّيح القديس البابا يسطس البطريرك السادس من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد هذا القديس بمدينة الإسكندرية ، واعتمد مع أبويه على يدى القديس مرقس الرسول وتربى على التعاليم المسيحية، فكان رجلاً فاضلاً ، فأقامه القديس مرقس رئيساً لمدرسة الإسكندرية اللاهوتية. وأثناء جلوس البابا إنيانوس على الكرسى المرقسى رسم يسطس شماساً ثم قساً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of Pope Primus, he was chosen for the patriarchate to succeed him. He was consecrated on the 13th day of Thoout, year 118 A.D. After his enthronement he attracted many of the pagans to Christianity. He was angelic, rejoiced with the poor and the afflicted. When he completed his good endeavor departed in peace after being on the apostolic throne for ten years and ten month.            </Language>            <Language id="Arabic">               . وبعد نياحة البابا ابريموس أقيم القديس يسطس خلفاً له، فرسموه يوم 13 توت سنة 118م.  ولما جلس على الكرسى المرقسى جذب عدداً كبيراً من الوثنيين إلى المسيحية. وكان كالملائكة يفرح بالفقراء والبائسين. ولما أكمل سعيه الصالح تنَّيح بسلام بعد أن قضى على الكرسى المرقسى عشر سنوات وعشر أشهر.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Kyrillos II, 67th Patriarch of the See of St. Mark</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا كيرلس الثانى البطريرك السابع والستين من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 808 of the martyrs (1092 A.D.) the Holy Father Pope Kyrillos II, 67th patriarch of Alexandria, departed. He was born in the village of Aklaka, Beheira governorate. He grew in virtues and godliness. When he became a young man, he went and became a monk in the monastery of St. Macarius in the wilderness of Shiheet. After a while he lived in solitude in a Cell in the area of Singar .            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 808 للشهداء ( 1092 م )، تنَّيح القديس البابا كيرلس الثانى البطريرك السابع والستون من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد هذا القديس ببلدة أقلاقة بمحافظة البحيرة، وكان نامياً فى الفضيلة والتقوى. ولما كبر مضى وترهب بدير القديس مكاريوس ببرية شيهيت بأسم الراهب جورجى المقارى. وبعد فترة توحد فى صومعة بسنجار (جزيرة بقرب بحيرة البرلس على ساحل البحر الأبيض المتوسط وكانت مركز تجمع رهبانى كبير ومنها جاء اللحن السنجارى الفرايحى ومحلها اليوم قرية كوم سنجار).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of Pope Christodolos, 66th Patriarch, the bishops, priests and archons unanimously agreed to choose the monk Gorgy el-Maquary for the patriarchate. He was consecrated on the 22nd day of Paremhotep, year 794 of the martyrs (1078 A.D.) by the name Kyrillos II.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد نياحة البابا خرستوذولس اتفق رأى الأساقفة والكهنة والأراخنة على رسامة الراهب جورجى المقارى، فرسموه بطريركاً يوم 22 برمهات سنة 794 للشهداء ( 1078 م ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               This Pope paid a great attention to the renovation of the ruined churches and monasteries. He consecrated a metropolitan for Ethiopia by the name of Anba Severus who worked on abolishing the custom of keeping concubines beside the legitimate wife.            </Language>            <Language id="Arabic">               أهتم هذا البابا بإصلاح ما تهدم من الكنائس والأديرة، ثم رسم مطراناً للحبشة باسم الأنبا ساويرس الذى عمل على القضاء على عادة أخذ الجوارى زيادة على الزوجة الشرعية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Some of the bishops dissented against Pope Kyrillos who convened a holy synod from 47 bishops. They reconciled the Pope with the dissented bishops.            </Language>            <Language id="Arabic">               أما البابا كيرلس الثانى فقد انشق عليه بعض الأساقفة ، وعقد المجمع المقدس من سبعة وأربعين أسقفاً وتم الصلح بين البابا والأساقفة المنشقين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Kyrillos was able with great effort and perseverance to organize the church canons and compiled them in 34 canons.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد تمكن البابا كيرلس الثانى باجتهاده ومثابرته على تنظيم خلاصة للقوانين الكنيسة فى أربع وثلاثين مادة ، وأذاعها للشعب. فتهلل جميع أبناء الكنيسة بذلك.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After he finished his good endeavor departed in peace after spending fourteen and half years on the apostolic throne.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد أن أكمل سعيه الصالح، تنَّيح بسلام بعد أن قضى على الكرسى المرقسى أربع عشرة سنة ونصف.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.13">      <Title>         <Language id="English">The Thirteenth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثالث عشر من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the thirteenth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثالث عشر من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Archangel Gabriel, the Announcer</Language>            <Language id="Arabic">تذكار رئيس الملائكة جبرائيل المبشر</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day the church celebrates the honorable Archangel Gabriel who announced Daniel with the return of the children of Israel from captivity.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى هذا اليوم تعُيد الكنيسة بتذكار رئيس الملائكة جبرائيل (غبريال) الذى بشر دانيال النبى برجوع بنى إسرائيل من أرض السبى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He also announced Zacharias the priest with the birth of John the Baptist, and six month later he came and announced the Virgin St. Mary with the incarnation of God the Word in her womb saying, "And behold, you will conceive in your womb and bring forth a Son, and shall call His name JESUS. He will be great, and will be called the Son of the Highest; ... And He will reign over the house of Jacob forever, and of His kingdom there will be no end." (Luke 1:31-33) Therefore, the church gave him the title the announcer and had arranged this feast to venerate this honorable angel.            </Language>            <Language id="Arabic">               وهو الذى بشر زكريا الكاهن بولادة يوحنا المعمدان، وبعدها بستة أشهر أتى وبشر القديسة العذراء مريم بحلول كلمة الله فى بطنها قائلاً : "ها أنت ستحبلين وتلدين أبناً وتسمينه يسوع.هذا يكون عظيماً وابن العلى يُدعى، ويعطيه الرب الاله كرسى دواد أبيه، ويملك على بيت يعقوب إلى الأبد، ولا يكون لملكه نهاية" ( لو 1 : 31 – 33 ). لذلك أعطته الكنيسة لقب المبشر.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               His holy intercession be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة شفاعته فلتكن معنا. أمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. John, Bishop of Jerusalem</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس يوحنا أسقف أورشليم</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 133 of the martyrs (417 A.D.) the Holy Father St. John, bishop of Jerusalem, departed. He became a monk in the monastery of St. Hilarion in Palestine, along with St. Epiphanius, who became later on bishop of Cyprus. When the virtues of the monk John became well known, he was chosen bishop for Jerusalem in the year 388 A.D.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 133 للشهداء ( 417 م ) تنَّيح القديس يوحنا أسقف أورشليم. كان هذا القديس قد ترهَّب فى دير القديس إيلاريون فى فلسطين مع القديس أبيفانيوس الذى صار فيما بعد أسقفاً لقبرص. ولما ذاعت فضائل الراهب يوحنا أختاروه أسقفاً لكرسى أورشليم 388 م.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The enemy of good led him astray and struck him with the love of money. He neglected the poor and the needy and made for himself silver vessels for his table. When his old friend St. Epiphanius heard that, he was sorrowful. He came to Jerusalem and made it appear that he had come to visit the holy places. Abba John invited him and prepared a table for him using these silver vessels. When St. Epiphanius saw that, his heart was troubled and thought of a way to awaken the conscious of his friend John for he loved him. He went to one of the monasteries of Jerusalem, and sent to Abba John asking to borrow these vessels. When he received the silver vessels, sold them and gave the money to the poor and needy.            </Language>            <Language id="Arabic">               وحسده عدو الخير وضربه بمحبة المال فأهمل الفقراء والمساكين وصنع لمائدته أواني من الفضة، فلما سمع صديقه القديم القديس أبيفانيوس أسقف قبرص حزن وجاء إلى أورشليم ، ونزل عليه ضيفاً فقدم له الطعام فى هذه الأوانى الفضية، فحزن جداً وفكر فى طريقة لتنبيه ضمير صديقه يوحنا لمحبته له. فذهب إلى أحد الأديرة وأرسل لطلب هذه الأوانى ، فلما وصلته أخذها وباعها ووزع ثمنها على الفقراء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Few days later, Abba John asked for the vessels, St. Epiphanius told him that he had sold them and distributed the money among the poor and the needy. St. Epiphanius prayed to the Lord Christ, and entreated Him for the sake of his old friend. Abba John became blind, wept and entreated St. Epiphanius to help him. St. Epiphanius prayed for his sake, and one of his eyes was healed. He told him, "Behold, the Lord Christ has left one of your eyes blind as a reminder for you." He reminded him with his earlier benevolent life, and admonished him for his love of money.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد أيام طالبه بها يوحنا فأخبره بأنه باعها ووزع ثمنها على الفقراء والمساكين ثم صلى القديس أبيفانيوس من أجل صديقه القديم ، ففقد يوحنا بصره فبدأ يبكى ويستغيث بالقديس أبيفانيوس ، فصلى لأجله فشُفيت إحدى عينيه وقال له " إن السيد المسيح قد ترك العين الأخرى بدون بصر كتذكرة لك "، ثم ذ كَّره بسيرته الأولى الصالحة وبكته على محبته للمال.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Abba John awoke from his inadvertence and walked diligently in the path of charity beyond what can be described. He donated all what he owned to the point that they did not find even one "Dirham" with him at the time of his departure. God granted him the gift of healing the sick and performing signs. After he finished his good endeavor departed in peace after sitting on his Episcopal throne for thirty-one years.            </Language>            <Language id="Arabic">               فانتبه يوحنا من غفلته وسلك فى عمل الرحمة سلوكاً يفوق الوصف، فتصدق بكل ما كان يملكه، حتى أنهم لم يجدوا لديه درهماً واحداً عند نياحته، فوهبه الله مواهب شفاء المرضى وعمل الآيات. وبعد أن جلس على الكرسى  واحداً وثلاثين سنة تنيٌّح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.14">      <Title>         <Language id="English">The Fourteenth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الرابع عشر من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the fourteenth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الرابع عشر من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of Sts. Apakir, John, Ptolemy and Philip</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديسين أباكير وفيلبس ويوحنا وأبطلماوس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day Sts. Apakir, John, Ptolemy and Philip, were martyred. St. Apakir had a brother called Philip, who had agreed with two priests, one called John and the other called Ptolemy, to receive the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم أستشهد القديسين أباكير وفيلبس ويوحنا وأبطلماوس، كان أباكير له أخ يسمى فيلبس وأتفقا مع قسيسين أحدهما يسمى يوحنا والآخر اسمه أبطلماوس على نيل اكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               They all went to the city of Kartsa and confessed the name of the Lord Christ before the Governor. The Governor ordered to shoot them with arrows which did not harm them. Then they cast them into intense fire, but the angel of the Lord also delivered them. Then the Governor commanded to tie them to the tails of horses, and to drag them from Kartsa to the city of Damanhur however the Lord protected them from any harm. Finally the Governor commanded to behead them outside the city of Damanhur thus they received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               فذهبوا جميعاً إلى قرطسا (مدينة قديمة كانت بمحافظة البحيرة واندثرت وحلت محلها قرية كوم قرطاس بمركز الدلنجات محافظة البحيرة) واعترفوا أمام الوالى بالسيد المسيح فأمر أن يرموهم بالسهام فلم تضرهم. ثم طرحوهم فى نار مشتعلة فخلصهم منها ملاك الرب أيضاً. ثم أمر الوالى أن يُربطوا فى أذيال الخيول من قرطسا إلى دمنهور ولكن الرب حفظهم دون أذى. ثم أمر الوالى بقطع رؤوسهم خارج مدينة دمنهور فنالوا أكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The believers came, took their bodies, shrouded them with costly shrouds and buried them with great honor.            </Language>            <Language id="Arabic">               فجاء المؤمنون وأخذوا أجسادهم وكفنوها بأكفان غالية ودفنوها بإكرام جزيل.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope John (Yoannis) XIX, 113th Patriarch of the See of St. Mark</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا يوأنس التاسع عشر البطريرك الثالث عشر بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 1658 of the martyrs (1942 A.D.) Pope Yoannis XIX, 113th Patriarch of Alexandria, departed. He was born in the village of Dair Tasa, district of el-Badary, Assiut governorate to godly parents. He was raised on piety and godliness and since his young age loved reading the biographies of the saints. When he grew he longed for the monastic life. He went to the monastery of El-Baramous where he became a monk. Because of his fervent worship, intelligence, and intellect he was ordained a priest then hegumen and entrusted him to preside over the monastery. When the diocese of El-Behira became vacant, he was ordained metropolitan for it in the year 1887 A.D. and was also appointed a deputy of the See of St. Mark. When the diocese of El-Monufia became vacant the people of the diocese nominated him to care for them.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1658 للشهداء ( 1942 م ) تنيٌّح القديس البابا يوأنس التاسع عشر البطريرك الثالث عشر بعد المائة من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد بدير تاسا مركز البدارى محافظة أسيوط، من أبوين تقيين فنشأ على البر والتقوى، وشغف منذ صغره بقراءة سير القديسين، ولما كبر اشتاق إلى الرهبنة فذهب وترهَّب بدير البراموس وسار سيرة فاضلة. فرسموه قساً ثم قمصاً وأسندوا إليه رئاسة الدير ولما خلا كرسى إيبارشية البحيرة رسُم مطراناً لها سنة 1887م وعُين بعد ذلك وكيلاً للكرازة المرقسية. ولما خلا كرسى المنوفية زكاه شعب الإيبارشية ليرعاهم فضُم إليه أيضاً كرسي المنوفية سنة 1894 م، فأصبح مطراناً للبحيرة والمنوفية ووكيلاً للكرازة المرقسية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Since his official place was in Alexandria, he established there a theological school to educate the monks. He remained in the office of metropolitan 42 years were full of splendid achievements as building and renovating churches, establishing Coptic schools and cared especially for the monasteries of Wadi el-Natroun.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان مقر أقامته فى الإسكندرية. فأنشأ فيها مدرسة لاهوتية لتعليم الرهبان. وقضى فى المطرانية اثنين وأربعين عاماً حفلت بجليل الأعمال مثل بناء الكنائس وتجديدها وإنشاء المدارس القبطية كما اعتنى خاصة بأديرة وادى النطرون.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Kyrillos V, departed, the Holy Synod convened and agreed to choose him locum tenens of the church (Acting Pope). However later on they unanimously agreed to enthrone him patriarch. He was consecrated Pope on the 7th of Koiahk, year 1645 of the martyrs (1928 A.D.).            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تنيٌّح البابا كيرلس الخامس، اجتمع المجمع المقدس واستقر الرأى على اختياره قائمقام البطريرك. وبعدها استقر رأى الجميع على تجليسه بطريركاً، فى يوم 7 كيهك 1645 للشهداء ( 1928 م ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After his enthronement on the throne of St. Mark, he directed his attention to the affairs of the church and the monks. He established a theological institute for the monks in Hilwan. He ordained for the kingdom of Ethiopia, a Coptic Metropolitan and four well learned Ethiopian bishops. He traveled to Ethiopia to reaffirm the unity between the Coptic and Ethiopian churches.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد جلوسه على الكرسى المرقسى اهتم بشئون الكنيسة والرهبان، فأنشأ مدرسة لاهوتية للرهبان فى حلوان ، كما رسم للمملكة الإثيوبية مطراناً قبطياً وأربعة أساقفة إثيوبيين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He consecrated the Holy Oil (Myron) in the year 1930 A.D., and consecrated the Holy Oil a second time especially for the Ethiopian church.            </Language>            <Language id="Arabic">               كما سافر فى رحلة إلى الحبشة وعمل الميرون المقدس سنة 1930 م ومرة ثانية خصيصاً لكنيسة إثيوبيا.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was distinguished with his compassion to the poor, the needy and his support for all the great projects that benefited the church. When Pope Yoannis completed his good endeavor departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               اشتهر هذا الأب البطريرك بعطفه على الفقراء والمحتاجين وتعضيده لكافة المشروعات النافعة للكنيسة. ولما أكمل سعية الصالح تنيٌّح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.15">      <Title>         <Language id="English">The Fifteenth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الخامس عشر من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the fifteenth day of the blessed month of Paone. May God begin it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الخامس عشر من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إستقباله، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Consecration of the Church of Mari Mina, the Wonder worker, at Mariut</Language>            <Language id="Arabic">تكريس كنيسة الشهيد مارمينا العجائبى بمريوط</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day the church celebrates the commemoration of the consecration of the church of the martyr Mari Mina, the wonder worker, at Mariut (Mareotis).            </Language>            <Language id="Arabic">               فى هذا اليوم تُعيَّد الكنيسة بتذكار تكريس كنيسة الشهيد مارمينا العجائبى بمريوط.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Now, the body of this saint was hidden, and the Lord willed to reveal the body of this martyr. It came to pass, that there was a shepherd, who pastured his sheep near the place where the body of the saint was buried. One day, one of his sheep, which was sick of a skin disease (mangy), dipped itself in the water of a pond which was nearby that place. Then went out of the water, and rolled itself in the sand of that place, and it was healed immediately. When the shepherd saw this wonder, he marveled. He took the sand of that place and mixed it with the water of the pond. He smeared every mangy sheep, or has a deformity and they were healed instantaneously.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أنه لما أراد الرب إظهار جسد هذا الشهيد حدث أن كان فى تلك الجهة راعى غطس له خروف أجرب فى بركة ماء ثم خرج وتمرغ فى تراب ذلك المكان فُبرىء فى الحال. فبهت الراعى وصار يأخذ من تراب ذلك المكان ويسكب عليه ماء هذه البركة ويدهن به كل خروف أجرب أو به عاهة فيبرأ فى الحال.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The report of this shepherd became widespread in all the regions of the empire, until the emperor of Constantinople heard of it. He had an only daughter who was leprous. Her father sent her there. She took some of that sand and mixed it with the water. She smeared her body and slept that night in that place. She saw in a dream St. Mina who told her, "Rise up early and dig in this place and you shall find my body." When she woke up from her sleep, she found herself healed. She dug in that place, and she found the holy body. She sent to her father to inform him about what had happened. He rejoiced exceedingly, thanked God and praised His Holy Name. He sent men and money and built a church in that place, he placed the body of the saint therein and the church was consecrated on this day.            </Language>            <Language id="Arabic">               وشاع هذا الأمر فى كل الأقاليم حتى سمع به إمبراطور القسطنطنية وكانت له ابنة وحيدة مصابه بمرض الجذام. فأرسلها أبوها إلى هناك وأخذت من التراب وبللته بالماء ثم دهنت جسمها، ونامت تلك الليلة فى نفس المكان، فرأت فى الحلم القديس مينا وهو يقول لها: "قومى باكراً واحفرى فى هذا الموضع فستجدين جسدى". وصحت من نومها فوجدت نفسها قد شُفيت. ولما حفرت فى الموضع وجدت الجسد المقدس. فأرسلت إلى والدها وأعلمته بهذا الأمر، ففرح ومجد الله وأرسل المال والرجال وبنى فى ذلك الموضع كنيسة. قد تم تكريسها فى مثل هذا اليوم ووضع فيها الجسد المقدس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Arcadius and Honorius reigned they ordered a city to be built there which was called Mariut. The masses came to this church interceding with the blessed Mari Mina. God had honored him by the miracles and wonders that were manifested from his pure body. The church however was destroyed in the days of the Arabs.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تملك أركاديوس وأنوريوس أمر أن تبنى فى نفس الموضع مدينة تسمى مريوط وكان الناس يتشفعون بالقديس مارمينا ، فيصنع الله لهم معجزات كثيرة. وقد هدمت الكنيسة أيام دخول العرب الديار المصرية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Many churches were built after his name among them the church that was built by Pope Athanasius the Apostolic, then Pope Theophilus, 23rd Patriarch, built a bigger church to extend the church to the east. He also built for him a monastery in Fum El-Khalig.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبنُيت للقديس مارمينا بعد ذلك عدة كنائس، منها الكنيسة التى بناها البابا أثناسيوس الرسولى. ثم قام البابا ثيؤفيلس البطريرك الثالث والعشرون ببناء كنيسة أكبر منها في نفس الموقع وعلى امتدادها من الشرق كما بنى له ديراً بفم الخليج.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Kyrillos VI, 116th Patriarch, rebuilt the monastery of Mari Mina in Mariut and relocated to it the reliquary that contained the relics of the saint Mari Mina on the 15th day of Paone, year 1675 of the martyrs (1959 A.D.) in a splendid celebration which was attended by the bishops, priests and multitudes of the believers.            </Language>            <Language id="Arabic">               وأخيراً قام البابا كيرلس السادس البطريرك المائة والسادس عشر من بطاركة الكرازة المرقسية بإعادة تعمير دير مارمينا بمريرط ، ونقل إليه الأنبوبة التى بها رفات القديس مارمينا فى يوم 15 بؤونة  سنة 1675 للشهداء ( 1959 م ) باحتفال كبير حضره الآباء الأساقفة والكهنة والشعب.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the prayers of the martyr Mari Mina the wonder worker be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلوات القديس مارمينا العجايبى فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">Receiving the Relics of St. Mark</Language>            <Language id="Arabic">استلام جسد مارمرقس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 1684 of the martyrs (1968 A.D.) and during the papacy of Pope Kyrillos VI, 116th Pat of Alexandria, the Coptic Church received the relics of St. Mark the apostle, the evangelist of the Egyptian land from Pope Paul VI, Pope of Rome.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1684 للشهداء ( 1968 م ) وفى عهد البابا كيرلس السادس البطريرك المائة والسادس عشر من بطاركة الكرازة المرقسية، تم استلام جسد القديس مارمرقس الرسول الإنجيلى كاروز الديار المصرية، من البابا بولس السادس بابا روما.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               A delegation of metropolitans, bishops, and lay leaders received the relics on behalf of the Pope of Alexandria.            </Language>            <Language id="Arabic">               على يد وفد من الآباء الأساقفة وبعض الأراخنة من الكنيسة القبطية الأرثوذكسية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The delegation also received an official document testifies that the relics were authentic and truly belonged to St. Mark the apostle, and was taken from its original place with all veneration. The return of the relics of St. Mark the apostle after eleven centuries, from the ninth till the twentieth century, from the city of Venice in Italy was a historic event. During which the body of St. Mark was absent from the country in which he was martyred.            </Language>            <Language id="Arabic">               كما استلم الوفد وثيقة رسمية تشهد بصحة الرفات وأنها بالحقيقة رفات مارمرقس الرسول، وقد استخرجت من مكانها الأصلى بكل وقار ، بعد أن ظلت فى مدينة البندقية بإيطاليا أحد عشر قرناً أى منذ القرن التاسع للميلاد حتى القرن العشرين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessings of St. Mark, the apostle and evangelist, be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة القديس مارمرقس الرسول الإنجيلى فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.16">      <Title>         <Language id="English">The Sixteenth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السادس عشر من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the sixteenth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السادس عشر من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Abba Nofer the Anchorite</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس أبى نوفر السائح</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, the ascetic father, Abba Nofer (Onuphrius) the anchorite, departed. This Holy Father was consumed with the love of God. He went and became a monk in a monastery in Hermopolis . He loved the monks of the monastery and lived among them in obedience and godliness. However he desired the solitary life. He took one loaf of bread and little of vegetables and went toward the south in the midst of the mountains that separate Upper Egypt and the Oasis seeking God’s guidance. During his journey he saw his guardian angel and walked along with him until he reached the cave of one of the saints. He dwelt with him for few days to learn from him how to overcome the war fare of the devils. Then this saint took him to the inner wilderness where there was a cave with a palm tree beside it. He left him in that place and returned to his cell. Since that time Abba Nofer did not see the face of a man.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم تنَّيح القديس العظيم أبو نوفر السائح. التهب قلب هذا القديس بمحبة الله، فمضى وترهَّب فى دير فى هرموبوليس (حالياً الأشمونين التابعة لملوى بمحافظة المنيا)، وقد أحب رهبان الدير وسلك معهم فى تقوى وطاعة. ولكنه اشتاق إلى حياة الوحدة ، فحمل رغيف خبز واحد وقليلاً من الخضروات وانطلق نحو الجنوب وسط الجبال التى تفصل بين الصعيد الأسفل والواحات طالباً مشورة الله. وأثناء ذلك رأى ملاكه الحارس وسار معه حتى وصل إلى مغارة أحد القديسين. فأقام عنده أياماً قلائل يتعلم منه كيف يتغلب على حروب الشياطين ثم أخذه ذلك القديس إلى البرية الداخلية حيث توجد مغارة ونخلة مزروعة هناك فتركه فى ذلك المكان وعاد إلى مكانه.  ومن وقتها لم يعاين وجه إنسان.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The saint Abba Nofer suffered many hardships to the point of being close to death many times because of hunger, thirst, the heat of the summer and the cold of the winter. The devil appeared to him many times to fight him however the Lord supported him for his endurance of the spiritual fight. The palm tree produced what was sufficient for him all year long. Sometimes he ate the weeds and desert vegetations. He continued as such for sixty years.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولقد قاسى القديس أبو نوفر الكثير حتى أنه وصل إلى الموت مرات من جراء الجوع والعطش وحر الصيف وبرد الشتاء. كما أن الشيطان كان يظهر له كثيراً ويحاربه ولكن الله كان يعوله لصبره فى الجهاد.  فكانت النخلة تثمر له ما يكفيه طوال العام، كما كان يأكل حشائش الأرض أحياناً واستمر على هذا الحال نحو ستين عاماً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Before his departure St. Paphnoute went to him and saw his strange look for the hair of his head and beard covered his body. He learned from him his life story and that he was about to depart this world. Suddenly he saw the face of the saint Abba Nofer as fire and he was frightened from him. The saint told him do not be afraid O my brother for the Lord had sent you to care for my body and bury it. Then he prayed, blessed St. Paphnoute then lay down on the ground and delivered his pure soul in the hand of the Lord whom he loved.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى أواخر حياته مضى إليه القديس بفنوتيوس فوجده بهيئة غريبة فقد كان شعره طويلاً ولحيته تتدلى على جسده وعلم منه بقصة حياته وبأنه على وشك الانتقال من هذا العالم.  وفجأة رأى وجه القديس أبى نوفر مثل النار فخاف منه ، فقال له لا تخف يا أخى فإن الرب قد أرسلك لتهتم بجسدى وتدفنه. ثم صلى وبارك على القديس بفنوتيوس وبعدها اضطجع على الأرض وفاضت روحه الطاهرة بيد الرب الذى أحبه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. Paphnoute shrouded him with half of his garment, then prayed over him and buried him in his cell. His heart was sad for his speedy departure. St. Paphnoute wanted to dwell in his place however the palm tree fell, the water of the spring dried and the cave fell down. He realized that was the will of God not to live in that place. He returned to his cell in peace and wrote the biography of the saint Abba Nofer the anchorite for the benefit of all generations.            </Language>            <Language id="Arabic">               فكفنه القديس بفنوتيوس بنصف ثوبه ثم صلى عليه ودفنه بمغارته وهو حزين القلب على فراقه السريع. وقد أراد القديس بفنوتيوس أن يسكن فى موضعه ، لكنه وجد أن النخلة قد سقطت ، ونشفت عين الماء وانهارت المغارة. فعرف أنها إرادة الله الا يسكن في هذا المكان وعاد إلى قلايته بسلام. وكتب سيرة القديس أبى نوفر السائح منفعة للأجيال.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.17">      <Title>         <Language id="English">The Seventeenth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السابع عشر من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the seventeenth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السابع عشر من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Latsoun el-Behnesawy</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس لاتصون البهنساوى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day St. Latsoun departed. He was born in the city of Behnesa to devout parents. They raised him up on the love of godliness and attending the church.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم تنيَّح القديس لاتصون. ولد هذا القديس فى البهنسا (قرية كبيرة بمركز بنى مزار محافظة المنيا. كانت قديماً مركزاً أسقفياً وعامرة بالكنائس والأديرة.) من أبوين تقيين ربياه على حب الفضيلة والتردد على الكنيسة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               One day, he went to the church, and heard the words of the Lord Christ in the Holy Gospel saying: "For whoever desires to save his life will lose it, but whoever loses his life for My sake will save it. For what profit is it to a man if he gains the whole world, and is himself destroyed or lost?" (Luke 9:24-25) When he heard these words it kindled his heart, so he left the world and went to the wilderness of Scetis (Shiheet). There he fought a great fight with many fasts and prayers.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى أحد الأيام دخل إلى الكنيسة فسمع قول السيد المسيح فى الإنجيل المقدس " من أراد أن يخلص نفسه يهلكها، ومن يهلك نفسه من أجلى فهو يخلصها. لأنه ماذا ينتفع الإنسان لو ربح العالم كله وخسر نفسه أو ماذا يعطى الإنسان فداء عن نفسه" ( لو 9 : 24 – 25 ). فلما سمع ذلك التهب قلبه فترك العالم ومضى إلى برية شيهيت ، وأجهد نفسه بالصلوات والأصوام الكثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The angel of the Lord appeared to him and commanded him to go to St. Isidore, to clothe him with the holy Eskeem. He went to him, and after forty days St. Isidore clothed him with it. He increased in his asceticism and prayers. Then he lived a solitary life in the wilderness.            </Language>            <Language id="Arabic">               فظهر له ملاك الرب وأمره أن يمضى إلى القديس إيسوذورس ليلبسه الإسكيم. فذهب إليه وبعد أربعين يوماً ألبسه الإسكيم ، فزاد فى نسكه وصلواته ، ثم انفرد فى البرية متوحداً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he finished his good endeavor, he departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل سعيه الصالح تنيَّح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Return of the Relics of St. Mark to the New St. Mark Cathedral</Language>            <Language id="Arabic">عودة رفات القديس مارمرقس إلى الكاتدرائية المرقسية الجديدة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 1684 of the martyrs (1968 A.D.) the relics of the great saint, the beholder of God, St. Mark the apostle and the evangelist of the Egyptian land returned to Cairo. Pope Kyrillos had delegated an official delegation to travel to Rome to receive the relics of St. Mark the apostle from Pope Paul VI.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1684 للشهداء ( 1968 م ) عادت إلى القاهرة رفات القديس العظيم ناظر الإله الانجيلى مرقس الرسول كاروز الديار المصرية. وكان البابا كيرلس السادس قد أوفد وفداً رسمياً إلى روما لتسليم رفات القديس مارمرقس الرسول من البابا بولس السادس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Waiting the arrival of the relics were Pope Kyrillos VI and Mari Ignatius Yacoub III, the Antiochian Patriarch. When the plane arrived to Cairo H.H. Pope Kyrillos went up the stairs of the aircraft, and received the precious box that contained the relics of St. Mark the apostle. At this moment the multitudes gathered in the airport saw three bright white doves flying over the aircraft. Since pigeons do not fly during the night, so these were not ordinary pigeons. Perhaps, it was the spirits of the saints welcoming the relics of the great St. Mark. Pope Kyrillos returned to the St. Mark Cathedral in El-Azbakiah in a great procession with the box of the relics. He placed the box on top of the main altar. The box remained there till the third day of its arrival.            </Language>            <Language id="Arabic">               وعند وصول الطائرة إلى القاهرة صعد إليها البابا كيرلس السادس وأستلم الصندوق الثمين الذى يحمل رفات القديس ، وفى هذه اللحظة ظهرت ثلاث حمامات بيضاء ناصعة البياض ، حلقت فوق الطائرة رأتها الجموع المحتشدة بالمطار، وقد كان مع البابا كيرلس السادس مار أغناطيوس يعقوب الثالث بطريرك أنطاكية ، وفى موكب عظيم وصل البابا كيرلس السادس ومعه صندوق الرفات إلى الكاتدرائية المرقسية الكبرى بالأزبكية ، ووضعه على المذبح الرئيسى لها ، وظل هناك إلى اليوم الثالث من وصوله.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the great martyr St. Mark the apostle be with us all and glory be to our God forever. Am            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة الشهيد العظيم مارمرقس الرسول فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.18">      <Title>         <Language id="English">The Eighteenth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثامن عشر من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the eighteenth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثامن عشر من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Damianos, 35th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا داميانوس البطريرك الخامس والثلاثين من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 321 of the martyrs (605 A.D.) St. Damian (Damianos), 35th Patriarch of Alexandria, departed. He was born in Alexandria to Christian parents who raised him up with a true Christian upbringing.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 321 للشهداء ( 605 م ) تنيَّح القديس البابا داميانوس البطريرك الخامس والثلاثون من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد بالإسكندرية من أبوين مسيحيين ، ربياه تربية مسيحية حقيقية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He longed since his young age to the monastic life. When he grew he went to the wilderness of Shiheet where he became a monk. Then he went to the monastery of the fathers west of Alexandria where he dwelt and increased in his asceticism.            </Language>            <Language id="Arabic">               فاشتاق منذ صغره إلى الحياة الرهبانية. ولما كبر ذهب إلى برية شيهيت وترهَّب هناك ثم ذهب إلى دير الآباء غربى الإسكندرية حيث سكن وزاد فى نسكه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Peter, 34t Patriarch of Alexandria, was enthroned on the throne of St. Mark, he brought him and appointed him a private secretary. Damian pursued a good course of life and everyone loved him. When Pope Peter departed, the bishop unanimously agreed to consecrate him a patriarch. He was enthroned on the 2nd of Epep, year 285 of the martyrs (569 A.D.).            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما جلس البابا بطرس الرابع والثلاثون من بطاركة كرسي الأسكندرية على الكرسى المرقسى، استدعاه وجعله سكرتيراً له ، فسار سيرة حسنة حتى أحبه الجميع ، وبعد نياحة البابا بطرس اتفق رأى الأساقفة على رسامته بطريركاً وتمت رسامته فى 2 أبيب 285 للشهداء ( 569 م ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He shepherded his flock with the best of care and he wrote papal epistles and many educational homilies. He resisted those who followed Melitus who were known for their wicked deeds.            </Language>            <Language id="Arabic">               فأحسن رعاية شعبه وكتب رسائل بابوية وميامر تعليمية. قاوم هذا الأب البطريرك من بقى من شيعة ميلتس الذين اشتهروا بالأعمال الردية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Peter was consecrated for the Antiochian throne, he sent an epistle to the Alexandrian Pope Damian that included some theological mistakes. Pope Damian replied by an epistle in which he explained the correct Orthodox doctrine. Nevertheless, Peter refused to return from his erroneous believes. Pope Damian convened a council which judged to excommunicate him and not to mention his name in the Divine Liturgy.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما ارتقى الأنبا بطرس كرسى أنطاكية كتب رسالة للبابا داميانوس السكندرى فيها بعض الأخطاء اللاهوتية. فكتب إليه رسالة ضمنها العقيدة الصحيحة ، ولما لم يسمع بطرس بطريرك أنطاكية ويرجع عن ضلالته ، جمع مجمعاً حكم عليه بالقطع وعدم ذكر اسمه فى القداس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Damian finished his good endeavor departed in peace after being on the apostolic throne for about thirty six years.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل البابا داميانوس سعيه الصالح تنيَّح بسلام بعد أن جلس على الكرسى المرقسى ما يقرب من 36 سنة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Inauguration of the New St. Mark Cathedral in the Monastery of Anba Roweis in Cairo</Language>            <Language id="Arabic">افتتاح الكاتدرائية الجديدة بدير الأنبا رويس بالقاهرة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 1684 of the martyrs (1968 A.D.), and during the papacy of Pope Kyrillos VI, was the inauguration of the new St. Mark Cathedral in Dair El-Anba Roweis, which is known also as Dair El-Khandaq, in Cairo.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1684 للشهداء ( 1968 م ) فى عهد البابا كيرلس السادس، تم افتتاح الكاتدرائية المرقسية الجديدة بالأنبا رويس بالقاهرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               For this occasion and for the return of the relics of St. Mark the apostle from Rome, a great religious celebration was organized. The celebration was headed by H.H. Pope Kyrillos VI and was attended by many of the patriarchs, President Gamal Abdel Naser, Emperor Haile Selassie, emperor of Ethiopia. The celebration was covered by the local and international news agencies.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد اتفقت هذه المناسبة مع عودة رفات مارمرقس الرسول من روما فأقيمت احتفالات ضخمة حضرها كثيرون من البطاركة ، كما حضرها الرئيس جمال عبد الناصر وجلالة الإمبراطور هيلاسلاسى إمبرطور إثيوبيا، ونقلتها وسائل الإعلام المحلية والأجنبية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the prayers of the great St. Mark the apostle be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلوات القديس العظيم مارمرقس الرسول فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.19">      <Title>         <Language id="English">The Nineteenth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم التاسع عشر من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the nineteenth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم التاسع عشر من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. George (Girgis) known as el-Mozahim (the Zahimian)</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس جرجس المزاحم</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               This day of the year 675 of the martyrs (959 A.D.), marks the martyrdom of St. George, known as el-Mozahim (the Zahimian). His martyrdom was during the reign of Al-Mustansir Bi-Allah and during the papacy of Anba Philotheos, 63rd Patriarch. His father was an Arab Bedouin who married a Christian woman against her will from the city of Damirah . She had three sons, one of them was this Saint, and they called him el-Mozahim. She raised and reared him up on the Christian manners.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 675 للشهداء ( 959 م) أستشهد القديس جرجس الشهير بالمزاحم. وذلك فى أيامه خلافة المستنصر بالله وباباوية الأنبا فيلوثيؤس البطريرك الثالث والستين. كان والده من العرب وتزوج بمسيحية رغماً عنها فولدت له القديس مزاحم. فربته  أمه وهذبته على الآداب المسيحية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He used to go with his mother to the church since his young age. He saw the children of the Christians dressed in white garments when they partook of the Holy Mysteries. He longed to dress like them and eat from whatever they ate. His mother told him that was not allowed for him unless he was baptized. She gave him a portion of the blessed Eulogia bread and it tasted sweet in his mouth.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان يتردد مع والدته على الكنيسة فرأى أولاد المسيحيين وهم يلبسون الملابس البيضاء وقت التناول، فاشتاق أن يلبس مثلهم ويأكل ما يـأكلون. فأخبرته أمه بأن ذلك لا يجوز له إلا إذا اعتمد ، ثم أعطته لقمة بركة فوجدها حلوة المذاق.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he grew up, he wanted to marry a Christian woman, and he told her that he wished to become a Christian. She told him that he had to be baptized first. He went to Damietta, was baptized by the name of George (Girgis) and married her. When his family knew what he had done, seized and tortured him. He was able to escape and flee to the city of Saft Abu Tourab, where he stayed for three years. When his account became known he went to the city of Qatour where he stayed serving the church of St. George, then went to Damirah his mother’s hometown and his birth place.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما كبر أراد أن يتزوج بمسيحية وأعلمها أنه يريد أن يصير مسيحياً، فأشارت عليه أن يعتمد أولاً. فذهب إلى دمياط وأعتمد باسم جرجس وتزوج بها. فعرف أهله أمره فعذبوه واستطاع أن يهرب إلى بلدة صفط أبى تراب وأقام بها ثلاث سنوات. ولما اشتهر أمره ذهب إلى قطور ومكث يخدم فى كنيسة الشهيد مارجرجس. ثم مضى إلى قرية دميرة (قرية بمركز طلخا بمحافظة الدقهلية ) بلدة والدته ومسقط رأسه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the people of his town knew his account, they seized the saint, and delivered him to the Governor who imprisoned him after he had tortured both him and his wife Ciola. The Lord sent a man of authority to mediate before the governor the release of the saint.            </Language>            <Language id="Arabic">               فسمع به أهل البلد وأحضروه للوالى فسجنه بعد أن عذبه وعذب زوجته سيولا. فأرسل الرب أحد الأشخاص توسط لدى الوالى وأخرجه من السجن.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After his release from prison he escaped along with his wife to the village Saft el-Kodor, where he worked in an oil press. When the people of the village knew his story, tide a rope around his neck and dragged him around the streets of the village. The owner of the oil press saved him from their hands on the notion of giving him a respite till Friday, if he did not return to his former religion, he would scourge him. A Christian advised him to escape. He escaped to Tanta, then to a village called Demiana until he reached the city of Bosat where the home of his father in law was. There he saw a vision and an angel of the Lord informed him that he would receive the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               بعد الخروج من السجن هرب مع زوجته إلى بلدة صفط القدور (حالياً قرية تابعة لمركز المحلة الكبرى) واشتغل هناك فى معصرة للزيت. ولما علم أهل البلدة قصته ربطوا حبلاً فى عنقه وطافوا به البلدة. فخلصه صاحب المعصرة من أيديهم على أساس أن يعطيه مهلة حتى يوم الجمعة، فإذا لم يرجع إلى دينه الأول فسيضربه. لكن أحد المسيحيين نصحه بالهروب ، فهرب إلى طنطا ثم إلى قرية دميانة حتى وصل إلى بلدة بساط (حالياً هى بساط النصارى) حيث منزل والد زوجته وهناك رأى رؤيا وأعلمه ملاك الرب أنه سينال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the people of Bosat knew about him, seized him and cast him in a dark room. Then they tortured him by beating with rods and scourged him with green palm branches, then tied him to the mast of a ship. However the angel of the Lord healed and strengthened him. He also saw the Virgin St. Mary and many healing miracles took place.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما علم به أهل بساط قبضوا عليه وطرحوه فى خزانة مظلمة ، ثم عذبوه بأن ضربوه بالعصى والجريد الأخضر وجلدوه وربطوه فى صارى المركب.  وكان ملاك الرب في كل هذا يشفيه ويقويه، كما شاهد القديسة العذراء مريم . وقد حدثت معجزات شفاء كثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               In the next morning they brought him before the ruler of Demerah who severely tormented him. Finally he ordered to behead him thus he received the crown of martyrdom. They burnt his body and drowned it in the river however the Lord saved his body. A Christian woman found the body, took it, shrouded and delivered the body to his wife. His wife hid him in the house of her father in Bosat el-Nasarah until they built a church for him where she and the mother of the saint served the Lord the rest of their lives.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى الصباح ذهبوا به عند الوالى فى دميرة الذى عذبه عذاباً شديداً. وأخيراً أمر بقطع رأسه فنال إكليل الشهادة. ثم قاموا وأحرقوا جسده وأغرقوه فى النهر ولكن الله حفظ الجسد. فأتت امراة مسيحية إلى زوجة القديس وسلمتها جزءاً من الجسد، فوضعته بمنزل والدها ببساط النصارى هى ووالدة القديس ، حيث خدما الرب فى الكنيسة بقية حياتهما.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When this church was ruined, the body was relocated to the monastery of St. Demiana until the 17th century. Then the body was placed in the church in Damietta and no one knew about him. In the year 1966 the priests of the church discovered the body. They perfumed and spiced the relics with great venerations.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد هدم هذه الكنيسة انتقل الجسد إلى دير القديسة دميانة حتى القرن السابع عشر ، حيث وضع فى الكنيسة بدمياط دون أن يعلم أحد عنه شيئاً. وفى سنة 1966 م اكتشف الآباء وجود الجسد فطيبوه وأكرموه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Bishai Anoub</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديش بشاى أنوب</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) St. Bishai Anoub was martyred. He was born in the city of Babanous (Banayos), diocese of Damietta. He was one of the soldiers of Cyprian, governor of Atripe (Attribes). When persecution was incited against the Christians, he went to the Governor and confessed his faith in the Lord Christ before him. He tortured him then sent him to Arianus, governor of Ansena (Antinoe). St. Bishai proclaimed his faith before the governor. He tortured him severely and finally ordered to behead him thus he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 20 للشهداء ( 304 م ) استشهد القديس بشاى أنوب. ولد ببلدة بانايوس (قرية بإيبارشية دمياط والبرارى) وكان هذا القديس من جند كبريانوس والى أتريب. ولما ثار الاضطهاد على المسيحيين ، مضى إلى الوالى واعترف أمامه بالسيد المسيح. فعذبه ثم أرسله إلى أريانوس والى أنصنا (هى حالياً قرية الشيخ عبادة شرقى ملوى نسبة إلى الأنبا أباديون أسقف أنصنا )، فجاهر أمامه بإيمانه، فعذبه الوالى كثيراً وأخيراً أمر بقطع رأسه. فنال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Archillas (Archilaous), 18th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة البابا أرشيلاؤس البطريرك الثامن عشر من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, of the year 28 of the martyrs (312 A.D.) Pope Archillas (Archilaous, 18th Patriarch of Alexandria, departed. He was a priest and dean of the Theological School of Alexandria.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 28 للشهداء ( 312 م ) تنيَّح البابا أرشيلاؤس البطريرك الثامن عشر من بطاركة الكرازة المرقسية. كان هذا القديس قساً ورئيساً لمدرسة الإسكندرية اللاهوتية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Peter, the seal of martyrs, received the crown of martyrdom, the bishops and lay leaders unanimously agreed to consecrate him patriarch. He was enthroned on the 19th day of Koiahk, year 28 of the martyrs (311 A.D.) as Pope Peter commended before his martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما نال البابا بطرس خاتم الشهداء إكليل الشهادة اتفق الآباء الأساقفة والأراخنة على رسامته بطريركاً فرسموه يوم 19 كيهك سنة 28 للشهداء ( 311 م ) حسب وصية البابا بطرس قبل أستشهاده.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he was enthroned on the apostolic throne, a group of people came to him and asked him to accept Arius in the church after Arius had pretended to repent from what he had said and done. Pope Archillas accepted Arius against the command of his teacher Pope Peter. He departed in peace after being on the apostolic throne for 6 month.            </Language>            <Language id="Arabic">               فلما جلس على الكرسى المرقسى تقدم إليه جماعة من الشعب وطلبوا منه أن يقبل أريوس بعد أن تظاهر بالندامة على ما فرط منه. فقبله البابا أر شيلاؤس، وبعد أن جلس على الكرسى المرقسى ستة أشهر تنيَّح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               We entreat God to guard us against factions and heresies and to save us from the snares of the devil. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               نطلب من الله أن يحفظنا من البدع والهرطقات وأن ينجينا من مكائد إبليس آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The First Pontifical Liturgy in the New St. Mark Cathedral in the Monastery of Anba Roweis and placing the relics of St. Mark in the Shrine prepared for him under the altar of the Cathedral</Language>            <Language id="Arabic">وضع جسد القديس مارمرقس الرسول بالمزار المخصص له بكنيسته بدير الأنبا رويس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 1684 of the martyrs (1968 A.D.), the church celebrates the first Pontifical Liturgy in the new St. Mark Cathedral in the monastery of Anba Roweis, in Abbassia, Cairo and placing the relics of St. Mark in the Shrine prepared for him under the altar of the Cathedral.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 1684 للشهداء ( 1968 م ) تم وضع جسد القديس مارمرقس الرسولى بكنيستة الجديدة بدير الأنبا رويس بالعباسية بالقاهرة. وذلك أنه بعد أن صلى البابا كيرلس السادس البطريرك المائة والسادس عشر أول قداس بهذه الكاتدرائية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Right after Pope Kyrillos VI, 116th Patriarch, had celebrated the first Pontifical Divine Liturgy in the new cathedral, went down carrying the box which contained the relics of St. Mark the apostle, to the special shrine prepared for the saint below the altar of the cathedral where he placed the body of St. Mark with great veneration.            </Language>            <Language id="Arabic">               نزل قداسته إلى المزار المخصص للقديس أسفل هيكل الكنيسة ووضع جسد مارمرقس الذى استلمته الكنيسة الأرثوذكسية من بابا روما بكرامة عظيمة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was accompanied by Mari Ignatius Yacoub III, the Antiochian Patriarch for the Syrian Orthodox and a number of the Syrian, Indian and Armenian bishops. It was also attended by Emperor Haile Selassie the first, Emperor of Ethiopia, Cardinal Duvall, the head of the Roman Papal delegation and many of the heads of different religions, bishops and priests, Egyptian and foreign from different parts of the world and multitude of the Copts.            </Language>            <Language id="Arabic">               بحضور مارأغناطيوس يعقوب الثالث بطريرك أنطاكية للسريان الأرثوذكس وعدد من أساقفة السريان والهند والأرمن الأرثوذكس. كما حضره الإمبراطور هيلاسيلاسى الأول إمبراطور إثيوبيا والكاردينال دوفال مندوباً عن بابا روما، وكثير من رؤساء الأديان والأساقفة والكهنة مصريون وأجانب من مختلف بلاد العالم، وعدد كبير من الشعب.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the prayers of St. Mark be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلوات القديس مارمرقس فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.20">      <Title>         <Language id="English">The Twentieth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم العشرون من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twentieth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم العشرون من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Elisha, the Prophet</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس أليشع النبى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, of the year 847 B.C., Elisha the prophet, the disciple of Elijah the prophet, departed. The Lord told Elijah the prophet: “And Elisha the son of Shaphat of Abel Meholah you shall anoint as prophet in your place” (1 King 19:16). When Elijah was taken away up to heaven in a chariot of fire, Elisha asked him, “Please let a double portion of your spirit be upon me.”            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 847 ق.م. تنيَّح أليشع النبى تلميذ إيليا النبى، وهو أليشع بن شافاط من مدينة آبل بفلسطين، مسحه إيليا نبياً وعند اصعاد إيليا إلى السماء فى مركبة نارية قال أليشع " ليكن نصيب أثنين من روحك علىَّ " ( 2 ملوك 2 : 9 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               And indeed double portions of Elijah’s spirit came upon Elisha and when the mantle of Elijah fell upon him he took it and struck the Jordan River, and Elisha crossed over on dry land.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفعلاً تضاعف روح إيليا على أليشع حينما سقط رداء إيليا عليه فأخذه وضرب به نهر الأردن ، فانفلق وعبر أليشع على اليابسة ( 2 ملوك 2 : 14 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Elisha went to Jericho and the people of the city told him, “Please notice, the position of this city is pleasant, as my lord sees; but the water is bad, and the ground barren. And he said, `Bring me a new bowl, and put salt in it.’” So they brought it to him. He cast in the source of water the salt and the water was healed.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذهب أليشع إلى أريحا فقال له رجالها أن موقع المدينة حسن ولكن الماء ردىء والأرض مجدبة فطلب صحناً جديداً ووضع فيه ملحاً وطرح الملح فى النبع فصار الماء حلواً ( 2 ملوك 2 : 20 – 22 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Many miracles took place at his hands. A certain woman of the wives of the sons of the prophets cried out to Elisha, saying, “Your servant my husband is dead...and the creditor is coming to take my two sons to be his slaves.” So Elisha said to her, “What can I do for you? Tell me, what do you have in the house?” And she said, “Your maidservant has nothing in the house but a jar of oil.” Then he said, “Go, borrow vessels from everywhere, from all your neighbors --- empty vessels; do not gather just a few.” Through his prayers the Lord blessed the oil and all the vessels became full. The woman sold the oil and paid off her debt. (2 Kings 4:1-7)            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما شكت له إحدى نساء بنى الأنبياء أن الدائن يريد أخذ ولديها نظير الدين وليس لها ما توفى به لكن عندها قليل من الزيت. قال لها: " اذهبى إستعيرى أوعية من عند جميع جيرانك لا تقللى ، ثم ادخلى واغلقى الباب على نفسك وعلى بنيك وصَّبى فى جميع هذه الأوعية وما امتلأ أنقليه ، فذهبت وفعلت كما أمرها وملأت جميع الأوعية ، وعندما قالت لابنها قدم لى أيضاً وعاء وقال لا يوجد أيضاً وعاء وقف الزيت. ولما أخبرت رجل الله قال لها: اذهبى بيعى الزيت وأوفى دينك وعيشى أنت وبنوك بما بقى " ( 2 مل 4 : 3 – 7 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He also raised the son of the Shunammite woman, who hosted him often, from the dead. He also saved the sons of the prophets from a sure death for they cooked poisonous wild gourds, so Elisha said, “bring some flour.” And he put it into the pot, and said, “Serve it to the people, that they may eat.” And there was nothing harmful in the pot. He also performed a miracle similar to the miracle of the feeding of the multitudes from the five loaves of bread and two fish. He fed from twenty loaves of barley bread one hundred men. He said, “Give it to the people that they may eat.” But his servant said, “What? Shall I set this before one hundred men?” He said again, “Give it to the people that they may eat; for thus say the Lord: `They shall eat and have some left over.’”            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد أقام أليشع النبى ابن المرأة الشونمية التى كان ينزل عندها من الموت (2 مل 4 : 32 – 35 )، كما أنقذ بنى الأنبياء من موت محقق ، لأنهم طبخوا قثاًء برياً ساماً وذلك بأنه أخذ دقيقاً وألقاه فى قدر الطعام وقال صب للقوم فيأكلوا، فكأنه لم يكن شىء ردىء فى القدر ( 2 مل 4 : 41 )، كما عمل معجزة شبيهة بمعجزة إشباع الجموع من الخمس خبزات والسمكتين، حيث أنه أشبع من عشرين رغيفاً جموعاً كثيرة وفضل عنهم ( 2 مل 4 : 42 – 44 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He also healed Naaman the Syrian from his leprosy. When Elisha told him, “Go and wash in the Jordan seven times and your flesh shall be restored to you, and you shall be clean.”            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد شفى نعمان السريانى من برصه، حينما قال له اذهب واغتسل سبع مرات فى نهر الأردن فيرجع إليك لحمك وتطهر ( 2 مل 5 : 10 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He established the schools of the sons of the prophets and they said to him, “See now, the place where we dwell is too small for us. Please let us go to the Jordan, and let every man take a beam from there, and let us make there a place where we may dwell.” So he answered, “Go” and he went with them. But as one was cutting down a tree, the iron ax head fell into the water. The man of God Elisha cut off a stick and threw it in the water, and he made the iron float. Therefore he said, “Pick it up for yourself.” So he reached out his hand and took it.            </Language>            <Language id="Arabic">               وهو الذى أسس مدارس بنى الأنبياء ، ولما قالوا له الموضع الذى نحن مقيمون فيه ضيق علينا، فلنذهب إلى الأردن ونأخذ من هناك خشباً ونعمل لأنفسنا موضعاً ، فقال: اذهبوا وذهب معهم. وبينما كان أحدهم يقطع الخشب سقطت الفأس فى الماء ، فأخذ رجل الله أليشع عوداً وألقاه فى الموضع فطفا الفأس الحديد فقال ارفعه فمد يده وأخذه ( 2 مل 6 : 6 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He prophesied that a famine would come upon the land for seven years and his prophesy was fulfilled.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد تنبأ بجوع يأتى على الأرض لمدة سبع سنين وقد تمت نبوته ( 2 مل 8 : 1 ). وقد عمل أليشع معجزات كثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Elisha fulfilled his good endeavor departed in peace and was buried in Samaria. And the raiding bands from Moab invaded the land in the spring of the year. So it was, as they were burying a man, a plundering band was seen, and they cast the man in the tomb of Elisha; and when the man was let down and touched the bones of Elisha, he revived and stood on his feet. (2 Kings 13:20-21)            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل سعيه الصالح تنًيح بسلام ودُفن فى السامرة. وكان غزاة موآب يدخلون أرض إسرائيل، وفيما كانوا يدفنون رجلاً، إذ بهم رأوا الغزاة فطرحوا الرجل فى قبر أليشع، فلما نزل الميــت ومس عظام أليشع عاش وقام على رجليه ( 2 مل 13 : 21 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Consecration of the church of Abba Klog, the Priest</Language>            <Language id="Arabic">تكريس كنيسة القديس أباكلوج القس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this also the church commemorates the consecration of the church of the martyr Abba Klog, the priest. After the completion of the building of the holy church, Anba Kyrillos, the bishop, came to consecrate the church .            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تُعيَّد الكنيسة بتذكار تكريس كنيسة القديس الشهيد أبى كلوج القس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.21">      <Title>         <Language id="English">The Twenty First Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الحادى والعشرون من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty first day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الحادى والعشرون من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the First Church Built for the Virgin Mary in the city of Philippi</Language>            <Language id="Arabic">تذكار بناء أول كنيسة للعذراء مريم بمدينة فيلبى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, the church celebrates the commemoration of the consecration of the first church built in the name of the Virgin St. Mary in the city of Philippi. When the two apostles Paul and Silas preached in the city of Philippi, many believed in the Lord Christ. They built a church there in the name of the Virgin St. Mary and was consecrated on this day. It is meet for us to celebrate for her a spiritual feast.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى هذا اليوم تُعيَّد الكنيسة بتذكار تكريس أول كنيسة على اسم العذراء مريم بمدينة فيلبى (فيلبى إحدى مدن مكدونية ببلاد اليونان بناها الملك فيلبس المكدونى ودعاها باسمه وبشر فيها معلمنا بولس الرسول وآمن كثيرون من أهلها على يديه، وبنوا هذه الكنيسة وهى أول كنيسة فى قارة أوربا ثم أرسل لها بعد ذلك معلمنا الرسول رسالته إلى أهل فيلبى ).  وذلك أنه لما بشر بولس الرسول فى مدينة فيلبى آمن كثيرون بالسيد المسيح وبنوا كنيسة على اسم العذراء مريم وصار تكريسها فى مثل هذا اليوم. فيجب علينا أن نعيد لها عيداً روحانياً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Her holy intercession be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة شفاعتها المقدسة فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Miracle of Melting the Iron in the city of Bartus by the Prayers of the Virgin St. Mary</Language>            <Language id="Arabic">تذكار معجزة حل الحديد بمدينة برطس بصلوات القديسة العذراء مريم</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also is the Commemoration of the Miracle of melting the iron which took place by the Prayers of the Virgin St. Mary.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تذكار معجزة حل الحديد التى تمت بصلوات العذراء مريم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the coming down of the Holy Spirit on the disciples they spread to preach the kingdom of God. The apostle St. Matthias went to a city called Bartus, in the region of Galatia, in Asia Minor. He preached there the name of the Lord Christ and most of its people believed. However, the rest of the people accused him to the governor who ordered to seize and imprison him along with many of the Christians.            </Language>            <Language id="Arabic">               فبعد حلول الروح القدس على التلاميذ خرجوا ليكرزوا ببشارة الملكوت ، فذهب متياس الرسول إلى مدينة تدعى برطس بجوار غلاطية ببلاد اليونان وبشر فيها باسم السيد المسيح، فآمن معظم أهلها ، ولكن الباقين سعوا به عند الوالى فأمر بالقبض عليه وسجنه ومعه كثير من المسيحيين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. Matthias prayed along with all the Christians in prison to God to save them. The Lord sent to them His mother St. Mary who came on a heavenly cloud. When she entered the city and came to the prison, she prayed to God and all the iron therein the city melted, as wax. God saved St. Matthias and all those were with him from the iron fetters and the iron gates of the prison and they all were freed.            </Language>            <Language id="Arabic">               صلى متياس هو وجميع الشعب فى السجن إلى الله أن ينقذهم فأرسل لهم الله أمه القديسة العذراء مريم على سحابة من السماء ، ولما وصلت إلى السجن صلت إلى الله أن ينحل الحديد ويذوب ويصير كالماء ، لكى يخلص متياس ومن معه من القيود الحديدية وأيضاً أبواب السجن الحديدية. فسمع الله صلاتها فذاب الحديد الموجود بالسجن ، كذلك كل الحديد الموجود فى المدينة. وخرج المسجونون من السجن.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Jail keepers and the people of the city went in hurry to inform the ruler of the city. When the governor inquired of the reason, they told him about the Virgin St. Mary and because of her prayers all the iron in the city melted. The governor requested to see the Virgin St. Mary. She came to him along with St. Matthias and he asked her who melted the iron. The Virgin replied, “Our true God, Jesus Christ, is the One who melted the iron.”            </Language>            <Language id="Arabic">               فأسرع السجانون إلى الوالى يخبرونه بما حدث، وكذلك عرف الوالي من أهل المدينة بذوبان الحديد الموجود فى المدينة كلها، ولما سأل عن السبب أخبروه عن القديسة العذراء مريم هى التى حدث هذا بصلواتها ، فأرسل الوالى فى طلب العذراء ولما حضرت سألها من حل الحديد؟ فأجابته البتول إن إلهنا الحقيقى يسوع المسيح هو الذى حل الحديد.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The governor had a son who was possessed with an unclean spirit. He brought him to the holy Virgin who cast out the devil immediately. The governor rejoiced and all the people of the city believed and St. Matthias baptized them. St. Mary prayed and all the iron changed back to its former state.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان للوالى ابن به شيطان، أحضره إلى القديسة العذراء فأخرجت منه الشيطان فى الحال. وجلس الشاب يتكلم هادئاً عاقلاً. فرح الوالى وآمن هو وكل أهل المدينة بالسيد المسيح فعمدهم القديس متياس الرسول، وسأل القديسة العذراء أن تُعيَّد لهم صلابة الحديد ثانية فصلت إلى ابنها الحبيب فرجع الحديد كما كان.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Her holy intercession be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة شفاعتها المقدسة فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Timothy of Memphis (El-Masry)</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس تيموثاوس المصرى</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) St. Timothy of Memphis (El-Masry), who was from Old Cairo, was martyred. He was one of the soldiers of Arianus, proconsul of Ansena. When Diocletian issued his edict to worship the idols, this soldier rose, seized the Edict, and tore it up saying, "There is no God except Jesus Christ the Son of the Living God." The Governor became enraged, threw the saint on the ground and commanded to beat him until his flesh was torn. The Saint cried out, saying, "O my Lord Jesus Christ, help me for there is no God but You." God sent His Angel who healed and strengthened him. The Saint returned to the Governor crying, "There is no God except Jesus Christ the Son of the Living God." The Governor tortured him severely again, and finally he beheaded him thus St. Timothy received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 20 للشهداء ( 304 م ) استشهد القديس تيموثاوس الذى من مصر القديمة. كان جندياً من جنود أريانوس والى أنصنا. ولما صدر أمر دقلديانوس بعبادة الأوثان وثب هذا الجندى وأخذ المنشور ومزقه قائلاً: "ليس إله إلا يسوع المسيح ابن الله الحى" فغضب الوالى وطرحه على الأرض وأمر بضربه حتى تهرأ لحمه ، وكان يصرخ قائلاً : " يا سيدى يسوع المسيح أعنى فليس إله إلا أنت" فأرسل الله ملاكاً من عنده فشفاه. فعاد أيضاً إلى الوالى وهو يصيح "ليس إله إلا يسوع المسيح ابن الله الحى" ، فشدد الوالى عليه العذاب كثيراً. وأخيراً قطع رأسه فنال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Kedron, 4th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا كردونوس البطريرك الرابع من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               This day also of the year 106 A.D. marks the departure of St. Kedron (Kerdonus), 4th Patriarch of Alexandria. He was born in Alexandria and was baptized by the hand of St. Mark the apostle. He learned the doctrines and the books of the Church. After the departure of Pope Milius, he was consecrated Patriarch in the year 95 A.D. He shepherded his people with the best of care, by exhorting, preaching, and teaching them. When he finished his good endeavor departed in peace after sitting on the apostolic throne for about eleven years.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 106 م تنَّيح القديس البابا كردونوس البطريرك الرابع من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد بالإسكندرية واعتمد من يد القديس مرقس الرسول وتعلم علوم الكنيسة وبعد نياحة البابا ميليوس رُسم بطريركاً سنة 95 م فرعى شعبه أحسن رعاية بالوعظ والتعليم والكرازة. ولما أكمل سعيه تنَّيح بسلام. بعد أن جلس على الكرسى المرقسى نحو إحدى عشر سنة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.22">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Second Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثانى والعشرون من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty second day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثانى والعشرون من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Consecration of the Church of Sts. Cosmas, Damian, Their Brothers and Mother</Language>            <Language id="Arabic">تكريس كنيسة الشهيدين قزمان ودميان وأخوتهما وأمهما</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, the church celebrates the consecration of the church of Sts. Cosmas, Damian, their brothers, Anthimus, Leontius, and Abrabius and their mother Theodota. They were martyred during the reign of Diocletian. The believers preserved their pure bodies and after the end of the era of persecution the church was consecrated on a similar day.            </Language>            <Language id="Arabic">               1 – فى هذا اليوم تُعيَّد الكنيسة بتذكار تكريس كنيسة الشهيدين قزمان ودميان وأخوتهما أنتيموس ولاونديوس وأبرابيوس وأمهم ثاؤدوتى الذين أستشهدوا فى عهد دقلديانوس وحفظ المؤمنون أجسادهم الطاهرة وبعد أنقضاء زمان الأضطهاد تم تكريسها فى مثل هذا اليوم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.23">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Third Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثالث والعشرون من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty third day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثالث والعشرون من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of the Saint Abba Noub the Confessor</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس أبانوب المعترف</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day the Holy Father Abba Noub the confessor, departed. This Saint was a devoted monk in one of the monasteries of Upper Egypt.            </Language>            <Language id="Arabic">               – فى مثل هذا اليوم من سنة 20 للشهداء ( 304 م ) تنَّيح القديس أبانوب المعترف. كان ناسكاً فاضلاً فى إحدى بلاد الصعيد.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Arianus the proconsul heard of him, brought him and commanded him to worship the idols. The Saint replied, "How can I abandon the worship of my Lord Jesus Christ and worship the idols that are made by the hand of men?" Arianus tortured Abba Noub much then exiled him to the five western cities (Pentapolis) where he stayed in prison there for seven years.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما سمع أريانوس الوالى عنه استحضره وعرض عليه عبادة الأوثان فأجابه القديس قائلاً: "كيف أترك عبادة سيدى يسوع المسيح وأعبد الأصنام صنعة أيدى الناس" فعذبه الوالى كثيراً ثم نفاه إلى الخمس مدن الغربية حيث ظل محبوساً سبع سنين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Emperor Constantine reigned, he ordered the release of all those who were in prison because of their faith. The saint Abba Noub went back to the place of his worship and when he finished his good endeavor, he departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما ملك قسطنطين البار أمر بالإفراج عن المحبوسين من أجل الإيمان ، فخرج هذا القديس وجاء إلى مكان تعبده وأكمل سعيه الصالح ثم تنَّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.24">      <Title>         <Language id="English">The Twenty-Fourth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الرابع والعشرون من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty-fourth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الرابع والعشرون من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of the Mighty Saint Abba Moses the Ethiopian</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس الأنبا موسى الأسود</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the 123 of the martyrs (407 A.D.), the venerable and mighty saint Abba Moses the Ethiopian was martyred.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 123 للشهداء ( 407 م ) أستشهد القديس العظيم الأنبا موسى الأسود. ولد بإثيوبيا سنة 332 م.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Moses was an Ethiopian who lived in Egypt during the 4th century. In his young age, Moses was a slave to a person who worshipped the sun. He was a mighty man who ate and drank excessively. He was of vicious character; he killed, robbed, and committed fornication. No one could stand up before him for his might. He escaped from his master and became a ringleader for a band of robbers.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما كبر أصبح عبداً لإنسان يعبد الشمس وكان قوى الجسم كثير الإفراط فى الأكل والشرب وكانت أخلاقه شرسة يقتل ويسرق ويزنى ولا يستطيع أحد أن يقف أمام وجهه لقوته ، وهرب من سيده وصار رئيساً لعصابة لصوص.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               His journey to repentance began when one day he lifted up his eyes to the sun, saying, “O sun! If you are God, let me know it. And you, O God, whom I do not know, let me know who You are.”            </Language>            <Language id="Arabic">               كان يخاطب الشمس قائلاً : "إن كنت أنت الإله فعرفينى وأنت أيها الإله الذى لا أعرفه عرفنى ذاتك".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               One day, he heard a voice saying to him, “The monks of the wilderness of Shiheet (Scetis) know the real God. Go to them and they will inform you.” Immediately, he rose up, girded his sword, and went to the wilderness. He met Abba Isidore, the priest of Scetis, who was frightened when he saw his appearance. Moses comforted him, saying, “Do not be afraid. I have come to you to hear about the true God.” Abba Isidore took him to Abba Macarius the Great who talked to him about the Lord Christ, the incarnation, and the redemption. Moses believed and accepted the faith. Abba Macarius baptized him and accepted him as a monk.            </Language>            <Language id="Arabic">               فسمع يوماً من يقول له أن رهبان برية شيهيت يعرفون الله فاذهب إليهم ، فقام لوقته وتقلد سيفه وأتى إلى البرية فالتقى بالقديس إيسوذورس قس الإسقيط، الذى لما رآه خاف من منظره فطمأنه موسى قائلاً: " لا تخف فقد أتيت إليكم لتعرفونى الإله الحقيقى" فأتى به إلى القديس مكاريوس الكبير فكلمه عن السيد المسيح والتجسد والفداء فآمن ، فعمده وقبله راهباً فأندفع القديس موسى فى عبادات كثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Abba Moses lived an austere spiritual life. The devil fought him intensively with his former iniquities and sins. He often came to Abba Isidore, his teacher, to reveal to him all the artifices of the enemy. Abba Isidore comforted, strengthened and taught him how to overcome the snares of the devil. Abba Moses loved serving others. When the elders of the monastery went to sleep, he would pass by their cells, take their water pots, and fill them with water from a well far from the monastery.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان الشيطان يقاتله بما كان يمارسه أولاً من خطايا، فكان يأتى إلى القديس إيسوذورس معلمه ويخبره بذلك. فكان يعزيه ويشجعه ويعلمه كيف يتغلب على حيل الشياطين. وكان يحب خدمة الآخرين، فإذا نام شيوخ الدير كان يمر على قلاليهم ويأخذ جرارهم ويملأها من بئر بعيد عن الدير.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After many years in spiritual struggle, the devil envied him and struck him with sores on his foot, leaving him ailing and unable to move. When he knew that this was a temptation from the devil, he increased in his asceticism and worship until his body became as burnt wood. God looked upon his patience and toil. He relieved him of his pain and the grace of God dwelt upon him.            </Language>            <Language id="Arabic">               حسده الشيطان وضربه بقُرح فى رجله أقعده مريضاً ولما علم أنها حرب من الشيطان أزداد فى نسكه وعبادته حتى صار جسده كخشبة محروقة فنظر الرب إلى صبره وتعبه ورفع عنه الأوجاع وحلت عليه نعمة الله.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After a while, he became the spiritual guide of 500 brothers who elected him to be ordained to the priesthood. When he came before the Patriarch to be ordained, the Patriarch wanted to test him, so he bade the clergy to cast him out, reviling him as an unworthy Ethiopian. In all humility, the monk obeyed and left, saying to himself, “It is good what they have done to you, O black colored one.” When the Patriarch, however, saw his humility and endurance, he called Abba Moses back and ordained him to the priesthood and said to him, “Moses, you have now become entirely white.”            </Language>            <Language id="Arabic">               أجتمع حوله خمسمائة أخ وأرادوا أن يرسموه قساً ولما حضر أمام الأب البطريرك لرسامته. أراد البطريرك أن يجربه فقال للشيوخ : "من أتى بهذا الأسود إلى هنا اطردوه " فأطاع وخرج وهو يقول لنفسه : "حسناً عملوا بك يا أسود اللون " ولما رأى الأب البطريرك اتضاعه واحتماله استدعاه ورسمه قساً ثم قال له " يا موسى قد صرت الآن أبيض كلك ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               One day, he went with the elders to Abba Macarius the Great who said to them, “I see among you one to whom belongs the crown of martyrdom.” Abba Mses answered him, “It is probably me for it is written: `For all who take the sword will perish by the sword’” (Matthew 26:52).            </Language>            <Language id="Arabic">               مضى فى إحدى المرات مع الشيوخ إلى القديس مكاريوس الكبير فقال القديس مكاريوس إنى أرى واحداً فيكم له إكليل الشهادة ، فأجابه الأنبا موسى : "لعلى أنا لأنه مكتوب كل الذين يأخذون بالسيف السيف يهلكون" ( مت 26 : 52 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Shortly after he returned to the monastery, the Berbers attacked the monastery in their first raid in the year 407 A.D. He told the brethren, “Whoever of you wants to escape, let him escape.” They asked him, “And you, O father, why not also escape?” He replied, “I have waited for this day for a long time.” The Berbers entered the monastery and killed him along with seven other brothers. One of the brethren was hiding behind straw mats and saw the angel of the Lord placing crowns over the heads of the martyrs and with a crown in his hand waiting for him. He went out from his hiding place. The Berbers killed him and he received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما رجع إلى الدير لم يلبث طويلاً حتى هجم البربر على الدير فى غارتهم الأولى سنة 407 م ، فقال للأخوة : "من شاء منكم أن يهرب فليهرب" فقالوا له وأنت لماذا لا تهرب يا أبانا؟ فقال " أنا أنتظر هذا اليوم منذ عدة سنين " . ثم دخل البربر وقتلوه هو وسبعة إخوة كانوا معه ، وكان واحدُ مختبئاً وراء حصير فرأى ملاك الرب قد وضع أكاليل على الشهداء ، وبيده إكليل وهو واقف ينتظره ، فخرج مسرعاً إلى البربر فقتلوه ونال معهم إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Beloved ones, let us contemplate the power of repentance and what it did. It changed a heathen slave who was a murderer, fornicator, and robber into a monk, teacher, priest, saint, and great martyr. His pure body is present along with the body of his teacher the saint Abba Isidore in a shrine in St. Mary El-Baramos Monastery in Wadi El-Natroun in Egypt.            </Language>            <Language id="Arabic">               فتأملوا أيها الأحباء قوة التوبة وما فعلت فقد نقلت عبداً كافراً وقاتلاً وزانياً وسارقاً وصيرته راهباً ومعلماً وكاهناً وقديساً عظيماً. ويوجد جسده الطاهر مع جسد معلمه القديس إيسوذورس فى مقصورة بدير البرموس العامر بوادى النطرون.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. Isidore, the Priest of Scetis</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس إيسوذورس قس الإسقيط</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 113 of the martyrs (397 A.D.) St. Isidore, the priest of Scetis, departed. At first he became a monk in the region of Nitria and was ordained a priest to serve the hermits in the area of Celia. Then he came to St. Macarius the Great in Scetis and became one of his early disciples. He was his fellow companion in establishing St. Macarius’ monastic community. He was known as the priest of Scetis for he was the one to celebrate the divine liturgies for the monks.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 113 للشهداء ( 397 م ) تنًيح القديس إيسوذورس قس الإسقيط. ترهَّب أولاً فى منطقة نتريا وصار كاهناً لخدمة المتوحدين فى منطقة القلالى. ثم جاء إلى القديس مكاريوس الكبير فى الإسقيط وصار من أوائل تلاميذه ورافقه فى تأسيس مجمعه الرهبانى وقد عُرف بقس الإسقيط لأنه هو الذى كان يصلى القداسات للرهبان.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was characterized by many virtues the most important of which was his gentleness and his interest in the salvation of others. If any monk was to be expelled after repeated attempt to reform him, he accepted him. He would embrace, care for, tolerate and strengthen him with his gentleness, patience and a heart that was full of love.            </Language>            <Language id="Arabic">               أتصف بفضائل كثيرة أهمها الحلم والاهتمام بخلاص الآخرين ، وكان كل من يطردونه بعد أن يتعبوا فى إصلاحه، كان هو يقبله ويحتمله ويهتم به ويقومه، بحلمه وصبره وقلبه المتسع بالحب.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was a man of prayers and never ceased praying while working with his hands. He said, “Let us struggle in prayer for the enemy to flee away and earnestly contemplate upon God to gain victory.” Because of his great love for prayer, he worked much even after he advanced in age. God had granted him the gift of casting out unclean spirits, because of his longsuffering and overcoming anger. They asked him once, “Why do the devils exceedingly fear you?” He replied, saying, “Ever since I became monk I have not allowed anger to move from my throat to my head.”            </Language>            <Language id="Arabic">               كما كان رجل صلاة فكان لا يكف عن الصلاة أثناء عمله اليدوى. وكان يقول " لنجتهد فى الصلاة فيهرب العدو . ولنجتهد فى التأمل فى الله فننتصر". ومع حبه الشديد للصلاة كان يعمل كثيراً حتى بعد أن تقدم به السن. وقد أعطاه الله موهبة إخراج الشيطان بسبب حلمه الشديد وانتصاره على الغضب. وقد سألوه مرة " لماذا تخشاك الشياطين جداً ؟ " أجاب: " لأنى منذ أصبحت راهباً لم أسمح للغضب أن يجوز حلقى إلى فوق ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When he completed his good endeavor, he departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما أكمل سعيه الصالح تنًيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.25">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Fifth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الخامس والعشرون من بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty fifth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الخامس والعشرون من بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Peter IV, 34th Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا بطرس الرابع البطريرك الرابع والثلاثين من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 285 of the martyrs (569 A.D) the Holy Father Pope Peter IV, 34th Patriarch of Alexandria, departed. His predecessor Pope Theodosius was exiled by the orders of Emperor Justin II and appointed an alien bishop called Apollinaris but the Coptic people refused him. When Pope Theodosius departed in exile Apollinaris rejoiced for he thought that he would preside over the Coptic Church.            </Language>            <Language id="Arabic">               1 – فى مثل هذا اليوم من سنة 285 للشهداء ( 569 م ) تنَّيح القديس البابا بطرس الرابع البطريرك الرابع والثلاثون من بطاركة الكرازة المرقسية. وذلك أنه لما نفى الإمبراطور يوستنيان الثانى البابا ثيؤدوسيوس عين أسقفاً دخيلاً يدعى أبوليناريوس ولكن الشعب القبطى لم يرض به ولم يقبله. وعندما تنَّيح البابا ثيؤدوسيوس فى المنفى فرح أبوليناريوس ظناً منه أنه بهذا يترأس على الكنيسة القبطية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               God the lover of mankind and the church arranged for the ruler of Alexandria to be an honorable and forthright man. He advised the bishops and lay leaders to go to the monastery of El-Zugag as if they were going to pray there, then they could consecrate the patriarch of their choice. They rejoiced at this counsel. They took Abba Peter to the monastery of El-Zugag where they consecrated him Patriarch on the first day of Mesore, year 282 of the martyrs (567 A.D.). However he could not enter the city of Alexandria for the emperor prevented him. The Pope remained moving from a monastery to monastery caring for his flock by Pastoral Epistles.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولكن الله المحب للبشر وللكنيسة رتب أن يكون والى الإسكندرية رجلاً صالحاً ، فوافق الأساقفة والأراخنة أن يمضوا إلى دير الزجاج كأنهم ذاهبون للصلاة ، ثم يرسمون هناك البطريرك ، ففرحوا وذهبوا إلى الدير حيث اختاروا الراهب بطرس، ورسموه يوم 1 مسرى سنة 282 للشهداء ( 567م) ولكنه لم يدخل إلى الأسكندرية ، لأن الإمبراطور منعه من دخولها ، فظل البابا ينتقل من دير إلى دير ، وكان يفتقد شعبه بالرسائل الرعوية.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the people of Antioch heard that the Egyptians had ordained for themselves a patriarch, they also ordained for themselves a patriarch. They called him Theophanius and were consecrated in Amonius monastery, for the heretics interfered and prevented them. He and Pope Peter exchanged letters concerning the Orthodox faith.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى أيامه أقام شعب أنطاكية بطريركاً لهم باسم ثيؤفانيوس، فى دير أمونيوس لأن الهراطقة أيضاً كانوا يضايقونهم. وتبادل مع البابا بطرس رسائل الإيمان الأرثوذكسى.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the alien patriarch died, Pope Peter was able to go on a pastoral visit in the entire Nile valley confirming the people in the Orthodox faith and comforting them in their hardships.            </Language>            <Language id="Arabic">               وعندما مات أبوليناريوس البطريرك الدخيل ، استطاع البابا بطرس أن يقوم برحلة رعوية فى أرجاء وادى النيل،  يثبت الشعب على الإيمان الأرثوذكسى المستقيم ويعزيهم فى الآلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Pope Peter fulfilled his good endeavor departed in peace after being on the apostolic throne for less than two years.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد أن أكمل سعيه الصالح تنَّيح بسلام، بعد أن قضى على الكرسى المرقسى أقل من سنتين.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.26">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Sixth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السادس والعشرون من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty sixth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السادس والعشرون من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Sign, the Sun Standing Still by the Prayers of Joshua Son of Nun</Language>            <Language id="Arabic">نياحة النبى يشوع بن نون</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day the church commemorates the sign the Lord manifested by the prayers of Joshua the son of Nun, for the Lord made the sun to stand still until the Israelites were victorious.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Holy Bible testifies saying, “Then Joshua spoke to the Lord in the day when the Lord delivered up the Amorites before the children of Israel, and he said in the sight of Israel: ‘Sun, stand still over Gibeon; and Moon, in the Valley of Aijalon.’ So the sun stood still, and the moon stopped, till the people had revenge upon their enemies. So the sun stood still in the midst of heaven, and did not hasten to go down for a whole day.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               And there has been no day like that, before it or after it, that the Lord heeded the voice of a man; for the Lord fought for Israel.” (Joshua 10:12-14)            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Consecration of the Church of Archangel Gabriel</Language>            <Language id="Arabic">تكريس كنيسة الملاك غبريال بجبل النقلون بالفيوم</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also was the consecration of the church of the honorable Archangel Gabriel the announcer, located in his monastery on the Naklon mount, in El Fayyoum. This area in ancient time was populated with monks and had many monasteries. This church still exists till the present time.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تم تكريس كنيسة رئيس الملائكة الجليل جبرائيل المبشر الكائنة بديره بجبل النقلون بالفيوم. ومازالت هذه الكنيسة قائمة حتى الآن. وكانت هذه المنطقة قديماً عامرة بالرهبان وبها أديرة كثيرة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The intercession of the honorable archangel Gabriel be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               شفاعة رئيس الملائكة الجليل جبرائيل فلتكن معنا. ولربنا المجد دائما أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.27">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Seventh Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم السابع والعشرون من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty seventh day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم السابع والعشرون من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Ananias, the Apostle</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس حنانيا الرسول</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day of the year 70 A.D. St. Ananias, one of the seventy apostles and bishop of Damascus, departed. He preached in Damascus and surrounding regions the life-giving gospel and converted many of its people to the faith, and baptized them.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 70 م استشهد القديس حنانيا أحد السبعين تلميذاً وأسقف دمشق. وقد بشر فى دمشق وما حولها بكلمة الحياة ورد كثيرين من أهلها إلى الإيمان وعمدهم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               St. Ananias also was the one to baptize the apostle Paul when the Lord sent Ananias to him; “Now there was a certain disciple at Damascus named Ananias and to him the Lord said in a vision, “Ananias” and he said, “Here I am Lord.” So the Lord said to him, “Arise and go to the street called Straight, and inquire at the house of Judas for one called Saul of Tarsus, for behold, he is praying. And in a vision he has seen a man named Ananias coming in and putting his hand on him, so that he might receive his sight…And Ananias went his way and entered the house; and laying his hands on him he said,”Brother Saul, the Lord Jesus, who appeared to you on the road as you came, has sent me that you may receive your sight and be filled with the Holy Spirit.” Immediately there fell from his eyes something like scales, and he received his sight at once, and he arose and was baptized. So when he had received food, he was strengthened. Then Saul spent some days with the disciples at Damascus .            </Language>            <Language id="Arabic">               كما عمد بولس الرسول عندما أرسله الرب إليه. حسب قول سفر أعمال الرسل -  " وكان فى دمشق تلميذ اسمه حنانيا. فقال له الرب فى رؤيا يا حنانيا. فقال هأنذا يارب، فقال له الرب قم واذهب إلى الزقاق الذى يقال له المستقيم وأطلب فى بيت يهوذا رجلاُ طرسوسياً اسمه شاول. لأنه هوذا يصَلى وقد رأى فى رؤيا رجلاً اسمه حنانيا داخلاً وواضعاً يده عليه لكى يبصر... فمضى حنانيا ودخل البيت ووضع عليه يديه وقال أيها الأخ شاول قد أرسلنى الرب يسوع الذى ظهر لك فى الطريق الذى جئت فيه، لكى تبصر وتمتلئ من الروح القدس فللوقت وقع من عينيه شىء كأنه قشور فأبصر فى الحال وقام واعتمد وتناول طعاماً فتقوى. وكان شاول مع التلاميذ الذين فى دمشق أياماً " ( أع 9 : 10 – 19 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Ananias accompanied Saul during his stay in Damascus and was his guide in his coming and going and his ministry among the disciples. This saint was eminent in virtues especially humility and the zeal of preaching the faith of the Lord Christ. God wrought many great miracles by his hands; and many believed through his preaching.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد رافق حنانيا بولس مدة إقامته فى دمشق، وكان دليلاً له فى دخوله وخروجه وخدمته مع التلاميذ. وتسامى هذا القديس فى الفضائل ولا سيما الوداعة والغيرة على التبشير بالسيد المسيح. وقد أجرى الله على يديه آيات كثيرة فآمن ببشارته كثيرون.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Afterwards Lucianus, the proconsul, seized St. Ananias and tormented him with sever tortures, such as burning, scourging with ox tail and finally, Lucianus took him outside the city, and commanded to stone him until St. Ananias delivered up his pure soul and received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               فألقى ليكينيوس الوالى القبض على القديس حنانيا وعذبه بعذابات كثيرة كالحرق والجلد بأعصاب البقر، وأخيراً أخرجه خارج المدينة وأمر برجمه بالحجارة حتى فاضت روحه الطاهرة ونال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of St. Thomas of Shentalet</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديس توماس الذى من شندلات</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 20 of the martyrs (304 A.D.) St. Thomas of Shentalet (Shandalat) was martyred. The angel of the Lord appeared to this Saint while he was sleeping in the field and commanded him to go and confess the Lord Christ. St. Thomas went to Alexandria and confessed his faith before the Governor who tormented him with different kinds of tortures. He was tortured along with St. Babnuda, of the city of El-Bandara, and Anba Shinousy, from the city of Balkim, and they encouraged each other. After many tortures, the Governor sent St. Thomas to Arianus, the governor of Ansena, where he was beheaded and received the crown of martyrdom. Seven hundred men and nine women were martyred along with him.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 20 للشهداء ( 304 م ) استشهد القديس توماس الذى من شندلات ( إحدى قرى مركز السنطة محافظة الغربية)، ظهر ملاك الرب لهذا القديس وهو نائم فى الحقل، وأمره أن ينهض ويعترف بالسيد المسيح، فذهب إلى الإسكندرية واعترف أمام الوالى، فعذبه بكل أنواع العذاب، وكان معه فى العذاب القديس ببنوده الذى من البندرة، وأنبا شنوسى الذى من بلكيم. فكانوا يعزون بعضهم بعضاً. وبعد عذابات كثيرة أرسله الوالى إلى أريانوس والى أنصنا وهناك أمر بقطع رأسه فنال إكليل الشهادة، وكان عدد الذين استشهدوا معه سبعمائة رجل وتسع نساء.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of St. John Ebn el-Abah</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس يوحنا بن الأبح</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 761 of the martyrs (1045 A.D.) St. John Ebn el-Abah, departed. He was a minister for al-Mustansir Bi-Allah the Fatimid and he was honored and loved by him for his honesty and knowledge. Al-Mustansir appointed him a minister over the entire country of Egypt. This minister was humble and compassionate to all people.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 761 للشهداء ( 1045 م ) تنيح القديس يوحنا بن الأبح، كان وزيراً للمستنصر بالله الفاطمى.  وكان عزيزاً ومكرماً عنده جداً نظراً لأمانته وعلمه، وجعله على جميع كورة مصر. وكان هذا الوزير متواضعاً رحوماً على كل الناس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He faced a great difficulty for a wicked person conspired against him to the point that the Khalif wanted to behead him. He and his honorable wife interceded by St. Barbara. God revealed the truth to the Khalif who punished that wicked person swiftly. He released his honest minister and appreciated him more.            </Language>            <Language id="Arabic">               وحدث أن وقع فى ضيقة عظيمة بسبب مكيدة أحد الأشرار ، حتى أراد الخليفة أن يقطع رأسه وكان يتشفع هو وزوجته الفاضلة بالقديسة بربارة فأظهر الله الحقيقة للخليفة فعاقب صاحب المكيدة أشر عقاب وأفرج عن وزيره الأمين وزادت محبته له.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Khalif asked John, “Ask from me any request to fulfill it for you.” He replied, “My desire is to build a church nearby my house where I, my family and neighbors can pray.” He permitted him to build a church. He prepared all the needed material and in large quantities to build the church. Instead of building one church he built two that were ruined, the church of the saint Abu Serga and the church of St. Barbara, in Old Cairo. These two churches are adjacent to each other. He quietly finished the building. The father the Patriarch came and consecrated the two churches and the Copts rejoiced.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم قال له "أطلب منى أى طلب فأقضيه لك" فقال له " شهوتى أن أبنى كنيسة بالقرب من بيتى أصلى فيها أنا وعائلتى وجيرانى " فصرح له ببناء كنيسة فأحضر كل ما يلزم للبناء وبكميات كبيرة وبدلاً من أن يبنى كنيسة واحدة بنى كنيستين كانتا مهدومتين وهما كنيسة القديس أبى سرجة وكنيسة القديسة بربارة بمصر القديمة وهما متجاورتان فأكمل البناء بهدوء وجاء الأب البطريرك فكرسهما وكان فرح عظيم بين الأقباط.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Khalif heard that John Ebn el-Abah built two churches and not only one as he was authorized. He brought him and ordered him to demolish one of them. He sent with him soldiers and workers to demolish one of these two churches. John left the Khalif grieved and very distressed. He kept moving between the two churches, praying in his heart and startled at what happened. Whenever he went to one church he found it more splendid than the other and was reluctant to demolish it. The saintly minister kept moving between the two churches and behind him the soldiers and the workers with their axes. Because of his fatigue, stress, hunger and thirst for he was fasting his strength weakened. He leaned against the wall between the two churches. He pointed to those around him to bring him some water but when they brought him the water they found him deceased.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما سمع الخليفة أن الوزير يوحنا بن الأبح بنى كنيستين وليس واحدة كما صرح له فاستحضره وأمره أن يهدم واحدة منهما وأرسل معه الجنود والعمال بالمعاول لهدم إحدى الكنيستين. فخرج الوزير حزيناً مغموماً جداً وظل يتنقل بين الكنيستين يصلى فى قلبه وهو فى حيرة شديدة من هذا الأمر. وكلما يذهب إلى واحدة يجدها أجمل من الأخرى فلا يهون عليه هدمها، وظل الوزير القديس يتنقل بين الكنيستين وخلفه الجنود والعمال بمعاولهم ومن كثرة التعب والضيق والجوع والعطش بسبب الصوم خارت قواه واستند على حائط بين الكنيستين وأشار إلى من حوله أن يسقيه قليلاً من الماء ولما أحضروا له الماء وجدوه قد تنَّيح.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When the Khalif heard the news, he was sorrowful and wept much over him saying, “He was an excellent minister and fine adviser.” He commanded to keep the two churches without demolishing the first for the sake of the authorization and the second for the sake of his departure.”            </Language>            <Language id="Arabic">               فلما سمع الخليفة عز عليه هذا الأمر وحزن وبكى عليه كثيراً قائلاً: "كان نعم الوزير ونعم المشير " ، وأمر بترك الكنيستين دون هدم الأولى من أجل التصريح والثانية من أجل نياحة القديس يوحنا بن الأبح.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After they had shrouded and prayed over him as befitting, they entombed him in the church of St. Barbara. After the burial a bright light came down from heaven shining on his tomb for a period of time. His tomb still exists till present time. John Ebn el-Abah is called “the martyr of the two churches.”            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد أن كفنوه وصلوا عليه كما يليق دفنوه فى كنيسة القديسة بربارة ، وبعد الدفن نزل من السماء نور ساطع ظل على قبرة مدة ، حتى ظنه الناظرون أنه نار بسبب كثرة توهجه ولا يزال قبرة موجوداً حتى اليوم. ويلقب يوحنا بن الأبح بلقب " شهيد الكنيستين ".            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.28">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Eighth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثامن والعشرون من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty eighth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثامن والعشرون من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Theodosius, 33rd Patriarch of Alexandria</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا ثاؤدوسيوس البطريرك الثالث والثلاثين من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day, of the year 283 of the martyrs (567 A.D.) the Holy Father Pope Theodosius, 33rd Patriarch of Alexandria, departed. He was born in Alexandria and was celibate, knowledgeable, and well rehearsed in the church books. After the departure of Pope Timothy, the bishops, priests, lay leaders and the Orthodox Christians chose him and consecrated him patriarch.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم من سنة 283 للشهداء ( 567 م ) تنَّيح القديس البابا ثاؤدوسيوس البطريرك الثالث والثلاثون من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد هذا القديس فى الإسكندرية وكان بتولاً عالماً حافظاً لكتب الكنيسة. وبعد نياحة البابا تيموثاوس اجتمع رأى الأساقفة والكهنة والأراخنة والشعب الأرثوذكسى واختاروه بطريركاً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Soon after, the enemy of the good enticed some evil men to take the archdeacon of the church of Alexandria, and appointed him a patriarch with the help of Julian. Julian was excommunicated by Pope Timothy for his acceptance of the faith of the council of Chalcedon. The governor of Alexandria expelled Pope Theodosius who went to the village of Malig where he resided for two years. St. Severus, the Antiochian Patriarch was residing in Sakha, who comforted and strengthened him.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد قليل أثار عدو الخير بعض الأشرار ، فأخذوا رئيس شماسة كنيسة الإسكندرية وأقاموه بطريركاً ، بمعاونة يوليانوس الذى كان البابا ثيموثاوس قد حرمه ، لموافقته لمجمع خلقيدونية. وطرد والى الإسكندرية البابا ثاؤدوسيوس ، فذهب إلى قرية مليج وأقام بها سنتين، وكان القديس ساويرس الأنطاكى يقيم فى سخا ، فكان يعزية ويشجعه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Afterwards, the people demanded the return of their legitimate shepherd, and to expel Acacius the fraudulent one. When the news reached the Orthodox Empress Theodora, she sent to verify the legitimacy of the ordination of Pope Theodosius. A council convened in Alexandria and unanimously agreed on the legitimacy of the consecration. The Pope returned to his throne and the people were exceedingly happy.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما طالب الشعب بإعادة البابا ثاؤدوسيوس الراعى الشرعى وطرد فاكيوس الدخيل، أرسلت الملكة الأرثوذكسية ثاؤدورة تسأل عن صحة رسامة البابا، فعقدوا مجمعاً فى الإسكندرية، وأجمعوا على صحة رسامته، فعاد إلى كرسيه وفرح به الشعب جداً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Pope Theodosius was exiled twice after that; the first: when emperor Justinian I, reigned he wrote to his deputy in Alexandria saying, "If the Patriarch Theodosius agreed on the faith of the council of Chalcedon, along with his papacy, add the governorship of the city of Alexandria, but if he did not agree, he should be expelled from the city." When the Patriarch heard that, he said, "That what the devil had told the Lord Christ after he showed him all the kingdoms of the world and their glory, 'All these things will I give you, if you will fall down and worship me'". The Pope refused, left Alexandria and went to Upper Egypt.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد نفُى البابا ثاؤدوسيوس مرتين بعد ذلك الأولى لما ملك يوستنيان الأول، الذى كتب إلى نوابه بالإسكندرية قائلاً إن كان الأب ثاؤدوسيوس موافقاً لإيمان مجمع خلقيدونية نجعله بطريركاً ووالياً معاً، وإذا لم يوافق فليخرج من المدينة ، فرفض البابا وخرج من الإسكندرية ومضى إلى الصعيد.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The second exile was during the reign of emperor Justinian II, who was more fanatical than his predecessor. The Emperor summoned Pope Theodosius from his exile to Constantinople. The Emperor tried to flatter him to persuade the Pope to agree on the faith of the council of Chalcedon. Pope Theodosius and the bishops accompanied him refused the request of the emperor. He became angry, imprisoned the bishops and exiled the Pope. He appointed in his place a person called Paul. He sent him to Alexandria along with a large regiment of soldiers to receive the churches of Egypt. The people of Alexandria revolted against him and the soldiers slew many of them. The emperor commanded to shut the churches. The Orthodox believers built a church in the name of St. Mark and another on the name of Sts. Cosmas and Damian outside the city where they were able to receive the Holy Mysteries and baptize their children.            </Language>            <Language id="Arabic">               أما نفيه الثانى فكان لما مَلك الملك يوستينا الثانى وكان أشد تعصباً من سلفه ، فاستدعى البابا ثاؤدوسيوس من النفى وبدأ يتملقه لكى يوافق على مجمع خلقيدونية ، فرفض البابا ثاؤدوسيوس والأساقفة المرافقون له طلب الملك ، فغضب الملك وحبس الأساقفة ونفى البابا وأقام بدله إنساناً اسمه أبوليناريوس ، وأرسله إلى الإسكندرية بفرقة كبيرة من الجند لأستلام الكنائس، فثار الشعب فقتل منهم الجنود عدداً كبيراً، وأمر الملك بغلق الكنائس، ثم بنى الأرثوذكسيون كنيسة باسم القديس مرقس الرسول، وأخرى على اسم القديسين قزمان ودميان.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Pope wrote from his exile letters to his flock to confirm them in the Orthodox faith. He lived four years in Alexandria, and remained in exile in Upper Egypt for 28 years. He spent 32 years on the apostolic throne. During which he wrote many discourses and useful teachings for the benefit of the believers. When the Lord willed to repose him from the toil of this world, he departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               وكان البابا يكتب رسائل من منفاه إلى شعبه يثبتهم فيها على الإيمان المستقيم وأقام فى النفى مدة 28 سنة فى الصعيد بالإضافة إلى أربع سنوات فى الإسكندرية على الكرسى فكانت مدة رياسته اثنتين وثلاثون سنة كتب فيها الكثير من الرسائل والميامر لفائدة المؤمنين. ولما أراد الرب أن يريحه من أتعاب هذا العالم تنَّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Consecration of the Church of Anba Sarabamon, Bishop of Nikios</Language>            <Language id="Arabic">تذكار تكريس كنيسة الأنبا صرابامون أسقف نيقيوس</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, the church celebrates the Commemoration of the Consecration of the Church of Anba Sarabamon, the martyr, Bishop of Nikios (Nikiu) . After his beheading and receiving the crown of martyrdom, the people of Nikios took his pure body with great veneration. They built a church after his name which was consecrated on this day.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً تُعيَّد الكنيسة بتذكار تكريس كنيسة الشهيد الأنبا صرابامون أسقف نيقيوس (هى زاوية رزين بمحافظة المنوفية حالياً)، وذلك بعد أن قطعوا رأسه ونال إكليل الشهادة أخذ شعب نيقيوس جسده الطاهر بكرامة عظيمة وبنوا عليه كنيسة باسمه تم تكريسها فى مثل هذا اليوم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.29">      <Title>         <Language id="English">The Twenty Ninth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم التاسع والعشرون من شهر بؤونة المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the twenty ninth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم التاسع والعشرون من شهر بؤونة المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Commemoration of the Three Major Feasts of the Lord</Language>            <Language id="Arabic">تذكار الأعياد السيدية البشارة والميلاد والقيامة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day the church celebrates the commemoration of the three major feasts of the Lord: the Annunciation, the Nativity and the Resurrection of the Lord. The rite of the liturgy is prayed in the joyful tune, no strict abstinence or prostrations.            </Language>            <Language id="Arabic">               فى هذا اليوم تُعيَّد الكنيسة بتذكار الأعياد السيدية الكبرى البشارة والميلاد والقيامة. ويصلى بالطقس الفرايحى ويمنع الصوم الانقطاعى والميطانيات.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of our Good Savior be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة مخلصنا الصالح فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of the Seven Ascetics in Tounah Mount</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  السبعة نساك بجبل تونة</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also the seven ascetic saints in Tounah (Tuna) Mount , were martyred. They were: Basidi, Cotolus, Ardama, Moses, Aisi, Barkalos, and another monk called Cotolus.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفى مثل هذا اليوم استشهد القديسون السبعة نساك الذين من جبل تونة (تونة الجبل: قرية بمركز ملوى محافظة المنيا ) وهم : باسيدى وكوتولس وأرداما وموسى وإيسى وباركالاس وراهب آخر اسمه كوتولس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The angel of the Lord had appeared to Sts. Basidi and Cotolus and commanded them to confess the name of the Lord Christ. They rose up in hast to go to the Governor. They met the other five saints coming also to confess before the governor. They all agreed together on receiving the crowns of martyrdom. They went to the Governor and confessed the Lord Christ before him. He tortured them excessively, then hung stones from their necks, and imprisoned them. The Lord Christ appeared to them, comforted and strengthened them.            </Language>            <Language id="Arabic">               وذلك أن ملاك الرب ظهر للقديسين باسيدى وكوتولس وأمرهما أن يعترفا بالسيد المسيح، فنهضا مسرعين إلى الوالى فالتقيا بالخمسة قديسين آتين أيضاً للاعتراف أمام الوالى، فاتفقوا جميعاً على نيل اكاليل الشهادة ومضوا إلى الوالى واعترفوا أمامه بالسيد المسيح، فعذبهم كثيراً ثم علق حجارة فى أعناقهم وأودعهم السجن فظهر لهم السيد المسيح وعزاهم وقواهم.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Governor then sent them to Alexandria, where its governor tortured them severely. He cast them into cauldrons full of sulfur and pitch, and lit fire under them. Then he took them out and threw them into prison. The Lord sent His angel who healed them. They came back again to the Governor. One hundred thirty persons witnessed that. They believed and confessed the Lord Christ before the governor, were martyred, and received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم أرسلهم الوالى إلى الإسكندرية فعذبهم واليها عذاباً شديداً، إذ وضعهم فى قدر مملوء كبريتاً وزفتاً وأوقد تحته النار ثم أخرجهم وطرحهم فى السجن فأرسل الرب ملاكه وشفاهم، فأتوا إلى الوالى مرة ثانية ورأى ذلك مائة وثلاثون شخصاً فآمنوا واعترفوا بالسيد المسيح أمام الوالى ونالوا اكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The Governor intensified the torture on the seven saints, and finally beheaded them with the sword, and received the crowns of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               أما القديسون السبعة فقد شدد الوالى العذاب عليهم. وأخيراً قطع رؤوسهم بالسيف فنالوا اكاليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Martyrdom of Sts. Abba Hour and his Mother Theodora</Language>            <Language id="Arabic">أستشهاد  القديسين أباهور وثيودورة أمه</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also, Sts. Abba Hour and his mother Theodora, were martyred. Abba Hour was a soldier in Antioch. He came to Alexandria, and confessed the Lord Christ before its Governor. He commanded to cut off his hands then be tied to the tail of an ox and dragged throughout the city. Then cast him into a pit filled with snakes which did not harm him.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً استشهد القديسون أباهور وثيودورة أمه. كان أباهور جندياً فى أنطاكية وحدث أن أتى إلى الإسكندرية واعترف بالسيد المسيح أمام الوالى فأمر بقطع يديه وأن يُربط فى مؤخرة ثور ويجروه فى المدينة. ثم ألقاه فى حفرة مملوءة بالأفاعى فلم تؤذه.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               During all that torture, his mother came to see him and she rejoiced in his strife and encouraged him. When the governor knew about her, he brought her and threatened to torture her, but she was not afraid. He commanded to put red-hot iron rods into her sides. During all that she rejoiced and sang hymns to the Lord until she delivered up her soul and received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيما هو على هذا الحال أتت أمه ورأته ففرحت بجهاده وشجعته، ولما علم بها الوالى أحضرها وهددها بالعذاب فلم تخف فأمر أن يضعوا أسياخاً حديدية ساخنة فى جنبيها وكانت فى كل ذلك ترتل للرب إلى أن فاضت روحها ونالت إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               As for the saint Abba Hour (Hor), they placed him in a cauldron filled with boiling oil and tar. He praised God until he delivered up his soul and received the crown of martyrdom.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم وضعوا القديس أباهور فى قزان به زيت وقطران يغلى فكان يسبح الله حتى فاضت روحه ونال إكليل الشهادة.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of their prayers be with us all and glory be to our God forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواتهم فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season>   <Season id="Paone.30">      <Title>         <Language id="English">The Thirtieth Day of the Blessed Month of Paone</Language>         <Language id="Arabic">اليوم الثلاثون من شهر بؤونة  المبارك</Language>      </Title>      <Text>         <Language id="English">            Today is the thirtieth day of the blessed month of Paone. May God end it in goodness and renew it for us in peace and tranquility, while our sins and iniquities are forgiven through the tender mercies of our Lord, O my fathers and my brethren. Amen.           </Language>         <Language id="Arabic">            اليوم الثلاثون من شهر بؤونة  المبارك، أحسن الله إنقضاؤه، وأعاده علينا وعليكم ونحن وأنتم في هدوء واطمئنان، مغفوري الخطايا والاثام والزلات، من قبل مراحم الرب يا ابائي وإخوتي. آمين.         </Language>      </Text>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Nativity of St. John, the Baptist</Language>            <Language id="Arabic">ميلاد القديس يوحنا المعمـدان</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day was the nativity of St. John the Baptist, the son of Zacharias the priest. The Lord called him, “None born of women was greater.” “His parents Zacharias and Elizabeth were both righteous before God, walking in all the commandments and ordinances of the Lord blameless. But they had no child, because Elizabeth was barren, and they were both well advanced in years. ”            </Language>            <Language id="Arabic">               فى مثل هذا اليوم كان ميلاد القديس يوحنا المعمدان ابن زكريا الكاهن وهو الذى دعاه الرب " أعظم مواليد النساء " . كان أبواه زكريا وأليصابات بارين أمام الله، سالكين فى جميع وصايا الرب وأحكامه بلا لوم، ولم يكن لهما ولد إذ كانت أليصابات عاقراً، وكـان كلاهما متقدمين فى أيامهما ( لو 1 : 6 – 7 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               They entreated God often to grant them an off spring; however God bore long with hem until the fullness of time for the advent of the Savior so their son John would go before Him in the spirit and power of Elijah, to make ready a people prepared for the Lord.            </Language>            <Language id="Arabic">               وقد صليا كثيراً أن يرزقهما الله نسلاً، ولكن الله تمهل عليهما حتى يأتى ملء الزمان لميلاد المخلص الصالح فيكون ابنهما يوحنا هو الذى يتقدم أمامه بروح إيليا وقوته ، لكى يهيىء للرب شعباً مستعداً.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               “So it was, while Zacharias was serving as priest before God in the order of his division, Gabriel the angel of the Lord appeared to him and announced him with the birth of John the Baptist, ” and later on Elizabeth conceived. When the Virgin Mary heard that from Gabriel the angel when he announced her, Mary arose and went in hast to Elizabeth to congratulate her and serve her.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبينما كان زكريا يكهن فى نوبة فرقته أمام الله، ظهر له الملاك جبرائيل وبشره بميلاد يوحنا المعمدان ( لو 1 : 8 – 22 ). بعد ذلك حبلت أليصابات، ولما سمعت العذراء مريم بذلك من الملاك جبرائيل حين بشرها، قامت بسرعة وذهبت إلى أليصابات لكى تهنئها وتخدمها.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               When Mary entered the house of Zacharias and greeted Elizabeth, and it happened when Elizabeth heard the greeting of Mary, that the babe leaped in her womb; and Elizabeth was filled with the Holy Spirit. ”            </Language>            <Language id="Arabic">               " فدخلت مريم بيت زكريا وسلمت على أليصابات، فلما سمعت أليصابات سلام مريم ارتكض الجنين فى بطنها وامتلأت أليصابات من الروح القدس " ( لو 1 : 40 – 44 ).            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               Now Elizabeth’s full time came for her to be delivered and she brought forth a son. She called him John as he was called by the angel. And the hand of the Lord was the child John as he grew and became strong in spirit, and was in the desert till the day of his manifestation to Israel.            </Language>            <Language id="Arabic">               ولما تم زمانها لتلد ولدت ابناً واسمته يوحنا كما تسمى من الملاك. وكانت يد الرب مع الطفل يوحنا، وكان ينمو ويتقوى بالروح وكان فى البرارى إلى يوم ظهوره لإسرائيل.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of the prayers and intercessions of this great saint the forerunner be with us all. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلوات هذا القديس العظيم السابق الصابغ فلتكن معنا. آمين.            </Language>         </Text>      </Section>      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">The Departure of Pope Cosmas I, 44th Patriarch of the See of St. Mark</Language>            <Language id="Arabic">نياحة القديس البابا قسما الأول البطريرك الرابع والأربعين من بطاركة الكرازة المرقسية</Language>         </Title>         <Text>            <Language id="English">               On this day also of the year 446 of the martyrs (730 A.D.) the Holy Father Pope Cosmas I, 44th Patriarch of the See of St. Mark, departed. He was born in the region of el-Mahalla el-Kobra. He was brought up with a true Christian upbringing. When he grew up, became a monk in the wilderness of St. Macarius.            </Language>            <Language id="Arabic">               وفيه أيضاً من سنة 446 للشهداء ( 730 م ) تنَّيح القديس البابا قسما الأول البطريرك الرابع والأربعون من بطاركة الكرازة المرقسية. ولد بنواحى المحلة الكبرى ، وتربى تربية مسيحية حقيقية. ولما كبر ترهَّب فى برية القديس مكاريوس.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               After the departure of Pope Alexander II, he was chosen Patriarch and was consecrated in the year 726 A.D. by the name Cosmas I.            </Language>            <Language id="Arabic">               وبعد نياحة البابا ألكسندروس الثانى اختاروه بطريركاً ورسموه سنة 726 م باسم البابا قسما الأول.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               He was inclined to the solitary life and worship. When he saw that the patriarchal rank was a great burden that he could not fulfill all its responsibilities, he entreated the Lord Christ to repose him from this world. After he completed 15 month on the apostolic throne, he departed in peace.            </Language>            <Language id="Arabic">               كان ميالاً للانفراد والعبادة. ولما رأى أن رتبة البطريركية ثقلاً عظيماً لا يقدر على القيام بأعبائها، أخذ يتوسل إلى السيد المسيح أن ينقله من هذا العالم. وبعد تمام خمسة عشر شهراً تنَّيح بسلام.            </Language>         </Text>         <Text>            <Language id="English">               The blessing of his prayers be with us all and glory be to our God for ever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بركة صلواته فلتكن معنا. ولربنا المجد دائماً أبدياً آمين.            </Language>         </Text>      </Section>   </Season></Document>