<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.ortodokskoptik.id/BukuBacaanKoptik">   <section expanded="true">      <Title data-section-header="true">         <language id="English">            Psalm 11 - Save me O Lord...         </language><language id="Indonesian">            Mazmur 12 - Tolonglah kiranya, TUHAN..         </language>         <language id="Arabic">            المزمور الحادي عشر - خلصني يا ربّ...         </language>      </Title>                  <text>         <language id="English">            Save me O Lord, for the godly one has ceased, and the truths have diminished from the children of men. Every one has spoken vanities to his friend. Deceiving lips are in their hearts, and thus they have spoken with their hearts. The Lord shall wipe out every deceiving lip, and every tongue that speaks great words; those who have said, “We will magnify our tongues; our lips are our own: who is lord over us?” “Because of the misery of the poor and the sighing of the oppressed, now I will rise,” says the Lord, “I will set them in salvation, and I will be revealed in it.”         </language><language id="Indonesian"><div>Tolonglah kiranya, TUHAN, sebab orang saleh telah habis, telah lenyap orang-orang yang setia dari antara anak-anak manusia.</div><div><br/></div><div>Mereka berkata dusta, yang seorang kepada yang lain, mereka berkata dengan bibir yang manis dan hati yang bercabang. Biarlah TUHAN mengerat segala bibir yang manis dan setiap lidah yang bercakap besar, dari mereka yang berkata: "Dengan lidah kami, kami menang! Bibir kami menyokong kami! Siapakah tuhan atas kami?” </div><div>Oleh karena penindasan terhadap orang-orang yang lemah, oleh karena keluhan orang-orang miskin, sekarang juga Aku bangkit, firman TUHAN; Aku memberi keselamatan kepada orang yang menghauskannya.</div></language>         <language id="Arabic">            خلِّصْني ياربُّ فإنَّ البارَّ قد فني، وقد قلَّتْ الأمانةُ مِنْ بني البشرِ. تكلَّمَ كلُّ واحدٍ مع قريبِهِ بالأباطيلِ. شفاهٌ غاشةٌ في قلوبِهِم وبقلوبِهِم تخاطبوا. يستأصِلُ الربُّ جميعَ الشفاهِ الغاشَّةِ، واللسانَ الناطقَ بالعظائمِ. الذين قالوا: نعظِّمُ ألسنتَنا شفاهُنا معنا، فمَنْ هو ربٌّ علينا؟! مِنْ أجلِ شقاءِ المساكينَ وتنهُّدِ البائسينَ الآنَ أقومُ، يقولُ الربُّ، أصنعُ الخلاصَ علانيةً.         </language>      </text>             <text>         <language id="English">            The words of the Lord are pure words, as silver tried in the fire, proved in the earth, purified seven times. You, O Lord, shall keep us, and shall preserve us from this generation, and forever. The ungodly walk around: according to Your greatness You have prolonged the lives of the children of men. ALLELUIA.         </language><language id="Indonesian"><div>Janji TUHAN adalah janji yang murni, bagaikan perak yang teruji, tujuh kali dimurnikan dalam dapur peleburan di tanah.</div><div>Engkau, TUHAN, yang akan menepatinya, Engkau akan menjaga kami senantiasa terhadap angkatan ini. Orang-orang fasik berjalan ke mana-mana, sementara kebusukan muncul di antara anak-anak manusia. ALLELUIA.</div></language>         <language id="Arabic">            كلامُ الربِّ كلامٌ نقيٌ، فضةٌ محماةٌ مجربةٌ في الأرضِ، قد صُفيَّتْ سبعةَ أضعافٍ. وأنتَ ياربُّ تنجِّينا وتحفظُنا مِنْ هذا الجيلِ وإلى الدهرِ. المنافقونَ حولَنا يمشونَ. مِثلَ ارتفاعِكَ أكثرتَ أعمارَ بني البشرِ. هَلِّلُويا.         </language>      </text>   </section></document>