<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.ortodokskoptik.id/BukuBacaanKoptik">   <section expanded="true">      <Title data-section-header="true">         <language id="English">            Psalm 124 - Those who trust in the Lord...         </language><language id="Indonesian">            Mazmur 124 - Orang-orang yang percaya kepada TUHAN .....</language>         <language id="Arabic">            المزمورُ المائةُ والرابعُ والعشرونَ - المتوكِلونَ على الربِّ...         </language>      </Title>                  <text>         <language id="English">            Those who trust in the Lord are as Mount Zion; he who dwells in Jerusalem shall never be moved. Mountains are round about her, and the Lord is round about His people, from this time and forever. For the Lord shall not allow the rod of sinners to be upon the lot of the righteous, lest the righteous might stretch forth their hands to iniquity.         </language><language id="Indonesian"><div>Orang-orang yang percaya kepada TUHAN adalah seperti gunung Sion yang tidak goyang, yang tetap untuk selama-lamanya. Yerusalem, gunung-gunung sekelilingnya; demikianlah  TUHAN sekeliling umat-Nya, dari sekarang sampai selama-lamanya.</div><div>Tongkat kerajaan orang fasik tidak akan tinggal tetap di atas tanah yang diundikan kepada orang-orang benar, supaya orang-orang benar tidak mengulurkan tangannya kepada kejahatan.</div></language>         <language id="Arabic">            المُتوكِلونَ على الربِّ مِثلُ جبلِ صِهْيَونَ لا يتزعزعُ إلى الأبدِ، الساكِنُ في أورُشَليمَ. الجِبالُ حولَها، والربُّ حولَ شعبِهِ مِنَ الآنَ وإلى الأبدِ. الربُّ لا يترُكُ عصا الخُطاةِ تستقِرُّ على نصيبِ الصدِّيقينَ، لكي لا يمُدَّ الصدِّيقونَ أيدِيَهُم إلى الإثمِ.         </language>      </text>                  <text>         <language id="English">            Do good, O Lord, to those who are good, and to those who are upright in their heart. But those who turn to stumbles, the Lord will banish with the workers of iniquity; peace be upon Israel. ALLELUIA.         </language><language id="Indonesian">            Lakukanlah kebaikan, yaTUHAN, kepada orang-orang baik dan kepada orang- orang yang tulus hati; tetapi orang-orang yang menyimpang ke jalan yang berbelit-belit, kiranya TUHAN mengenyahkan mereka bersama-sama orang- orang yang melakukan kejahatan. Damai sejahtera atas Israel! ALLELUIA..         </language>         <language id="Arabic">            أحسِنْ ياربُّ إلى الصالِحينَ وإلى المُستقيمي القُلوبِ. أمَّا الذينَ يميلونَ إلى العثَراتِ فينزعُهُمُ الربُّ معَ فعَلةِ الإثمِ. والسلامُ على إسرائيلَ. هَلِّلُويا.         </language>      </text>   </section></document>