<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.suscopts.org/CopticReader">   <section expanded="true">      <Title data-section-header="true">         <language id="English">            Psalm 129 - Out of the depths...         </language><language id="Indonesian">            Mazmur 129 - Dari jurang yang dalam ...         </language>         <language id="Arabic">            المزمورُ المائةُ والتاسعُ والعشرونَ - مِنَ الأعماقِ...         </language>      </Title>                  <text>         <language id="English">            Out of the depths I have cried to You, O Lord. O Lord, hear my voice; let Your ears be attentive to the voice of my supplication. If You, O Lord, should mark iniquities, O Lord, who shall stand? For through You is forgiveness. For Your name's sake I have waited for You, O Lord. My soul has waited for Your law. My soul has hoped in the Lord, from the morning watch till night. From the morning watch, let Israel hope in the Lord. For with the Lord is mercy, and great is His redemption; and He shall redeem Israel from all his iniquities. ALLELUIA         </language><language id="Indonesian"><div>Dari jurang yang dalam aku berseru kepada-Mu, yaTUHAN! Tuhan, dengarkanlah suaraku! Biarlah telinga-Mu menaruh perhatian kepada suara permohonanku.</div><div>Jika Engkau, ya TUHAN, mengingat-ingat kesalahan-kesalahan, Tuhan, siapakah yang dapat tahan? Tetapi pada-Mu ada pengampunan, supaya Engkau ditakuti orang.</div><div>Aku menanti-nantikan TUHAN,  jiwaku menanti-nanti, dan aku mengharapkan firman-Nya. Jiwaku mengharapkan Tuhan lebih dari pada pengawal mengharapkan pagi, lebih dari pada pengawal mengharapkan pagi.</div><div>Berharaplah kepada TUHAN,  hai Israel! Sebab pada TUHAN ada kasih setia, dan Ia banyak kalimengadakan pembebasan. Dialah yang akan membebaskan Israel dari segala kesalahannya. ALLELUIA</div></language>         <language id="Arabic">            مِنَ الأعماقِ صرختُ إليكَ يا ربُّ، يا ربُّ استمِعْ صوتي. لِتكنْ أُذُناكَ مُصغِيَتَينِ إلى صوتِ تضرُّعي. إنْ كنتَ للآثامِ راصِداً يا ربُّ، يا ربُّ مَنْ يثبُتُ لأنَّ مِنْ عِندِكَ المغفِرةَ. مِنْ أجلِ اسمِكَ صبَرْتُ لكَ يا ربُّ، صبَرَتْ نفسي لناموسِكَ. انتظرَتْ نفسي الربَّ مِنْ مَحْرَسِ الصُبحِ إلى الليلِ. مِنْ مَحْرَسِ الصُبحِ فلينتظِرْ إسرائيلُ الربَّ. لأنَّ الرحمةَ مِنْ عندِ الربِّ. عظيمٌ هو خلاصُهُ وهو يفتدي إسرائيلَ مِنْ كلِّ آثامِهِ. هَلِّلُويا.         </language>      </text>   </section></document>