<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.suscopts.org/CopticReader">   <section expanded="true">      <Title data-section-header="true">         <language id="English">            Psalm 29 - I will exalt You...         </language><language id="Indonesian">            Psalm 30 - Aku akan memuji Engkau...         </language>         <language id="Arabic">            المزمور التاسع والعشرون - أعظمُكَ ياربُّ...         </language>      </Title>                  <text>         <language id="English">            I will exalt You, O Lord, for You have accepted me, and not caused my enemies to rejoice over me. O Lord, my God, I cried to You, and You have healed me. O Lord, You have brought up my soul from Hades, You have delivered me from those who will go down to the pit.         </language><language id="Indonesian"><div>Aku akan memuji Engkau, ya TUHAN, sebab Engkau telah menarik aku keatas, dan tidak memberi musuh-musuhku bersukacita atas aku. TUHAN, Allahku, kepada-Mu aku berteriak minta tolong, dan Engkau telah menyembuhkan aku. <span style="color: var(--main-fg);">TUHAN, Engkau mengangkat aku dari dunia orang mati, Engkau menghidupkan aku di antara mereka yang turun ke liang kubur</span></div></language>         <language id="Arabic">            أعظِّمُكَ ياربُّ لأنكَ احتضنتَني، ولم تُشمِتْ بي أعدائي. أيُها الربُّ إلهي، صرختُ إليكَ فشفَيتَني. ياربُّ أصعدتَ مِنَ الجحيمِ نفسي، وخلّصتَني مِنَ الهابطينَ في الجُبِّ.         </language>      </text>                  <text>         <language id="English">            Sing to the Lord, all you His saints, and confess the remembrance of His holiness. For anger is in His wrath, but life in His favor; weeping shall be for the evening, but joy shall be in the morning.         </language><language id="Indonesian">            Nyanyikanlah mazmur bagi TUHAN, hai orang-orang yang dikasihi-Nya, dan persembahkanlah syukur kepada nama-Nya yang kudus! Sebab sesaat saja Ia murka, tetapi seumur hidup Ia murah hati; sepanjang malam ada tangisan, menjelang pagi terdengar sorak-sorai.</language>         <language id="Arabic">            رتّلوا للربِّ يا جميعَ قديسيهِ، واعترفوا لذكرِ قُدسِهِ. لأنَّ سَخَطاً في غضبِهِ، وحياةً في رضاهُ. في العشاءِ يحلُّ البكاءُ، وفي الصباحِ السرورُ.         </language>      </text>                  <text>         <language id="English">            I said in my prosperity, I shall never be moved. O Lord, in Your will You gave strength to my beauty, but You turned away Your face from me, and I became troubled. To You, O Lord, I shall cry, and to my God I shall make supplication. What profit is there in my blood, when I go down to destruction? Shall the dust confess to You? Or shall it declare Your truth?         </language><language id="Indonesian"><div>Dalam kesenanganku aku berkata:"Aku takkan goyah untuk selama-lamanya!” <span style="color: var(--main-fg);">TUHAN, oleh karena Engkau berkenan, Engkau telah menempatkan aku di atas gunung yang kokoh; ketika Engkau menyembunyikan wajah-Mu, aku terkejut. Kepada-Mu, ya TUHAN, aku berseru, dan  kepada Tuhanku aku memohon: "Apakah untungnya kalau darahku tertumpah, kalau aku turun ke dalam lobang kubur? Dapatkah debu bersyukur kepada-Mu dan memberitakan kesetiaan-Mu?</span></div></language>         <language id="Arabic">            أنا قلتُ في نعيمي لا أتزعزعُ إلى الدهرِ، ياربُّ بمسرَّتِكَ أعطيتَ جَمالي قوةً. صرفتَ وجهَكَ عنّي، فصِرتُ قلِقاً. إليكَ ياربُّ أصرخُ، وإلى إلهي أتضرَّعُ. أيّةُ منفعةٍ مِنْ دمي إذا هبَطتُ إلى الجحيمِ؟ هل يعترفُ لكَ الترابُ أو يُخبرُ بحقِّكَ؟         </language>      </text>                  <text>         <language id="English">            The Lord heard, and had mercy upon me; the Lord became to me a helper. You have turned my mourning into joy for me; You have rent off my sackcloth, and girded me with gladness, that my glory may sing praise to You, and I shall not be troubled at heart. O Lord, my God, I will confess to You forever. ALLELUIA.         </language><language id="Indonesian">            Dengarlah, TUHAN, dan kasihanilah aku, TUHAN, jadilah penolongku!” Aku yang meratap telah Kau ubah menjadi orang yang menari-nari, kain kabungku telah Kaubuka, pinggangku Kauikat dengan sukacita, supaya jiwaku menyanyikan mazmur bagi-Mu dan jangan berdiam diri. TUHAN, Ilahku, untuk selama-lamanya aku mau menyanyikan syukur bagi-Mu. ALLELUIA.</language>         <language id="Arabic">            سمعَ الربُّ فرحمَني، الربُّ صارَ لي عوناً. حوّلتَ نَوحي إلى فرحٍ لي، مزّقتَ مِسْحي ومنطقتَني سُروراً. لكي تُرتِلَ لكَ نفسي ولا يحزنَ قلبي. أيُها الربُّ إلهي إلى الأبدِ أعترفُ لكَ. هَلِّلُويا.         </language>      </text>   </section></document>