<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.ortodokskoptik.id/BukuBacaanKoptik">   <section expanded="true">      <Title data-section-header="true">         <language id="English">            Psalm 33 - I will bless the Lord...         </language><language id="Indonesian">            Mazmur 34 - Aku hendak memuji TUHAN ...         </language>         <language id="Arabic">            المزمور الثالث والثلاثون - أباركُ الربَّ...         </language>      </Title>                  <text>         <language id="English">            I will bless the Lord at all times; His praise shall be continually in my mouth. My soul shall boast herself in the Lord; let the meek hear and rejoice. Magnify the Lord with me, and let us exalt His name together.         </language><language id="Indonesian">            Aku hendak memuji TUHAN pada segala waktu; puji-pujian kepada-Nya tetap di dalam mulutku. Karena TUHAN jiwaku bermegah; biarlah orang-orang yang rendah hati mendengarnya dan bersukacita. Muliakanlah TUHAN bersama-sama dengan aku, marilah kita bersama-sama memasyhurkan nama-Nya!         </language>         <language id="Arabic">            أباركُ الربَّ في كلِّ وقتٍ، وفي كلِّ حينٍ تسبحتُهُ في فمي، بالربِّ تفتخِرُ نفسي، يسمعُ الودعاءُ فيفرحونَ. عظِّموا الربَّ معي، لنرفعْ اسمَهُ جميعاً.         </language>      </text>                  <text>         <language id="English">            I sought the Lord diligently, and He heard me, and delivered me from all my fear. Draw near to Him, and be enlightened, and your faces shall not be ashamed. This poor man cried, and the Lord heard him, and delivered him out of all his afflictions. The angel of the Lord will encamp round about those who fear Him, and will deliver them. Taste and see that the Lord is sweet; blessed is the man who hopes in Him. Fear the Lord, all you His saints, for there is no want to those who fear Him. The rich have become poor and they hungered, but those who seek the Lord shall not want any good thing.         </language><language id="Indonesian"><div>Aku telah mencari TUHAN, lalu Ia menjawab aku, dan melepaskan aku dari segala kegentaranku. Tujukanlah pandanganmu kepada-Nya,  maka mukamu akan berseri-seri, dan tidak akan malu tersipu-sipu. Orang yang tertindas ini berseru, dan TUHAN mendengar; Ia menyelamatkan dia dari segala kesesakannya. <span style="color: var(--main-fg);">Malaikat TUHAN  berkemah di sekeliling orang-orang yang takut akan Dia, lalu meluputkan mereka. Kecaplah dan lihatlah, betapa baiknya TUHAN itu! Berbahagialah orang yang berlindung pada-Nya! </span><span style="color: var(--main-fg);">Takutlah akan TUHAN, hai orang-orang-Nya  yang kudus, sebab tidak berkekurangan orang yang takut akan Dia! Singa-singa muda merana kelaparan, tetapi orang-orang yang mencari TUHAN, tidak kekurangan sesuatupun yang baik.</span></div></language>         <language id="Arabic">            طلبتُ إلى الربِّ فاستجابَ لي، ومِنْ جميعِ مخاوفي نجّاني. تقدّموا إليهِ واستنيروا، ووجوهُكُم لا تَخزى. هذا المسكينُ صرخَ فاستمعَهُ الربُّ، ومِنْ جميعِ ضيقاتِهِ خلّصَهُ. يُعسكرُ ملاكُ الربِّ حولَ كلِّ خائفيهِ ويُنجيهِم. ذوقوا وانظروا ما أطيبَ الربَّ! طوبى للإنسانِ المُتكلِ عليهِ. اتّقوا الربَّ يا جميعَ قديسيهِ، فإنَّ الذينَ يتّقونَهُ لا يُعوزُهُم شيءٌ. الأغنياءُ افتقروا وجاعوا، أمّا الذينَ يبتغونَ الربَّ فلا يُعوزُهُم أيُّ خيرٍ.         </language>      </text>             <text>         <language id="English">            Come, you children, hear me; I will teach you the fear of the Lord. Who is the man that desires life, and is thinking to see good days? Keep your tongue from evil, and your lips from speaking guile. Turn away from evil, and do good; seek peace, and pursue it. For the eyes of the Lord are over the righteous, and His ears are bent to their prayer, but the face of the Lord is against those who do evil, to wipe out their memorial from upon the earth.         </language><language id="Indonesian"><div>Marilah anak-anak, dengarkanlah aku, takut akan TUHAN akan kuajarkan kepadamu! </div><div>Siapakah orang yang menyukai hidup, yang mengingini umur panjang untuk menikmati yang baik? <span style="color: var(--main-fg);">Jagalah lidahmu terhadap yang jahat dan bibirmu terhadap ucapan-ucapan yang menipu; jauhilah yang jahat dan lakukanlah yang baik, carilah perdamaian dan berusahalah mendapatkannya! </span><span style="color: var(--main-fg);">Mata TUHAN tertuju kepada orang-orang benar, dan telinga-Nya kepada teriak mereka minta tolong; wajah TUHAN menentang orang-orang yang berbuat jahat untuk melenyapkan ingatan kepada mereka dari muka bumi. </span></div></language>         <language id="Arabic">            هلُمَّ أيُها البنونَ استمِعوا لي، فأعلِّمَكُم مخافةَ الربِّ. مَنْ هو الإنسانُ الذي يهوى الحياةَ، ويُحبُّ أن يرى أياماً صالِحةً؟ صُنْ لسانَكَ عن الشرِّ، وشفتيكَ عن النُطقِ بالغشِّ. حِدْ عن الشرِّ واصنعْ الخيرَ، اطلُبْ السلامةَ واتبعْها. فإنَّ عينيَّ الربِّ على الصديقينَ، وأذُنيهِ مُصغيتانِ إلى طِلبتِهِم. وجْهُ الربِّ ضدَّ صانعي الشرِّ، ليمحوَ مِنَ الأرضِ ذكرَهُم.         </language>      </text>             <text>         <language id="English">            The righteous cried, and the Lord heard them, and delivered them out of all their afflictions. The Lord is near to those who are contrite in their heart, and will save the lowly in spirit. Many are the afflictions of the righteous, but out of them all the Lord will deliver them. The Lord will keep all their bones; not one of them shall be broken. The sinners die in their evil, and those who hate righteousness will grieve. The Lord will save the souls of His servants, and none of those who hope in Him shall grieve. ALLELUIA.         </language><language id="Indonesian"><div>Apabila orang-orang benar itu berseru-seru, maka TUHAN mendengar, dan melepaskan mereka dari segala kesesakannya. TUHAN itu dekat kepada orang-orang yang patah hati, dan Ia menyelamatkan orang-orang yang remuk jiwanya. <span style="color: var(--main-fg);">Kemalangan orang benar banyak, tetapi TUHAN melepaskan dia dari semuanya itu; Ia melindungi segala tulangnya, tidak satupun yang patah. </span><span style="color: var(--main-fg);">Kemalangan akan mematikan orang fasik, dan siapa yang membenci orang benar akan menanggung hukuman. </span><span style="color: var(--main-fg);">TUHAN  membebaskan jiwa hamba-hamba-Nya, dan semua orang yang berlindung pada-Nya tidak akan menanggung hukuman. ALLELUIA. </span></div></language>         <language id="Arabic">            الصديقونَ صرخوا والربُّ استجابَ لهُم، ومِنْ جميعِ شدائدِهِم نجّاهُم. قريبٌ هو الربُّ مِنْ مُنسحقي القلبِ، ويُخلِّصُ المتواضعينَ بالروحِ. كثيرةٌ هي أحزانُ الصديقينَ، ومِنْ جميعِها يُنجيهِم الربُّ. يحفظُ الربُّ جميعَ عظامِهِم، وواحدةٍ مِنْها لا تنكسِرُ. يموتُ الخطاةُ بشرِّهِم، ومُبغِضو الصديقِ يندمونَ. الربُّ يُنقذُ نفوسَ عبيدِهِ، ولا يندمُ جميعُ المُتكلينَ عليهِ. هَلِّلُويا.         </language>      </text>   </section></document>