<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.ortodokskoptik.id/BukuBacaanKoptik">   <section expanded="true">      <Title data-section-header="true">         <language id="English">            Psalm 40 - Blessed is he who thinks...         </language><language id="Indonesian">            Mazmur 41 - Berbahagialah orang yang memperhatikan ...         </language>         <language id="Arabic">            المزمور الأربعون - طوبى لمَنْ يتعطفُ...         </language>      </Title>                  <text>         <language id="English">            Blessed is he who thinks of the poor and needy; the Lord shall deliver him in an evil day. The Lord shall preserve him and keep him alive, and make him blessed on the earth, and not deliver him into the hands of his enemies. The Lord shall help him upon the bed of his pain; You have made all his bed in his sickness.         </language><language id="Indonesian"><div>Berbahagialah orang yang memperhatikan orang lemah! TUHAN akan meluputkan dia pada waktu celaka. TUHAN akan melindungi dia dan memelihara nyawanya, sehingga ia disebut berbahagia di bumi; Engkau takkan membiarkan dia dipermainkan musuhnya!  <span style="color: var(--main-fg);">TUHAN membantu dia di ranjangnya waktu  sakit; ditempat tidurnya Kaupulihkannya sama sekali dari sakitnya.</span></div></language>         <language id="Arabic">            طوبى لمَنْ يتعطفُ على المسكينِ، في يومِ الشرِّ يُنجيهِ الربُّ. الربُّ يحفظُهُ ويحييهِ، ويجعلُهُ في الأرضِ مغبوطاً، ولا يُسلِّمُهُ لأيدي أعدائِهِ. الربُّ يُعينُهُ على سريرِ وجعِهِ، إنكَ رتّبْتَ مَضجعَهُ كلَّهُ في مرضِهِ.         </language>      </text>             <text>         <language id="English">            I said, O Lord, have mercy on me; heal my soul, for I have sinned against You. My enemies have spoken evil against me, saying, “When shall he die, and his name perish?” And if he came to see me, he spoke in vanity, and his heart gathered unto him iniquity; he went forth and spoke in like manner. All my enemies whispered against me; against me they devised evil. They denounced a wicked word against me, saying, “Now that he lies, shall he not rise up again?” For even the man of my peace, he whom I trusted, who ate my bread, lifted up his heel against me.         </language><language id="Indonesian"><div> Kalau aku, kataku: "TUHAN, kasihanilah aku, sembuhkanlah aku, sebab terhadap Engkaulah aku berdosa!” <span style="color: var(--main-fg);">Musuhku mengatakan yang jahat tentang aku:" Bilakah ia mati, dan namanya hilang lenyap?” Orang yang datang menjenguk, berkata dusta; hatinya penuh kejahatan, lalu ia keluar menceritakannya di jalan. </span><span style="color: var(--main-fg);">Semua orang yang benci kepadaku berbisik-bisik bersama-sama tentang aku, mereka merancangkan yang jahat terhadap aku: "Penyakit jahanam telah menimpa dia, sekali ia berbaring, takkan bangun-bangun lagi.” Bahkan sahabat karibku yang kupercayai, yang makan rotiku, telah mengangkat tumitnya terhadap aku.</span></div></language>         <language id="Arabic">            أنا قلتُ ياربُّ ارحمْني، اشفِ نفسي لأنِّي قد أخطأتُ إليكَ. أعدائي تقوَّلوا عليَّ شرّاً: متى يموتُ ويُبادُ اسمُهُ؟ الذي دخلَ ليراني كانَ يتكلمُ بالرياءِ، وقلبُهُ يُضمِرُ لهُ شرّاً، ثم كانَ يخرُجُ خارِجاً ويتكلمُ عليَّ. تهامسَ عليَّ جميعُ أعدائي، وتشاوروا عليَّ بالسوءِ. وكلاماً مُخالِفاً للناموسِ رتَّبوا عليَّ، قالوا: "ألا يعودُ الراقدُ أن يقومَ؟" حتّى إنسانُ سلامتي الذي وثِقْتُ بهِ، الذي أكلَ خُبزي رفعَ عليَّ عقبَهُ.         </language>      </text>                  <text>         <language id="English">            But you, O Lord, have mercy upon me, and raise me up, and I shall compensate them. In this I knew that You were delighted in me, because my enemy shall not rejoice over me. But because of my innocence You accepted me, and have established me before You forever. Blessed be the Lord God of Israel, from everlasting and to everlasting. So be it, so be it. ALLELUIA.         </language><language id="Indonesian"><div>Tetapi Engkau, yaTUHAN,  kasihanilah aku dan tegakkanlah aku, maka aku hendak mengadakan pembalasan terhadap mereka. Dengan demikian aku tahu, bahwa Engkau berkenan kepadaku, apabila musuhku tidak bersorak-sorai karena aku. <span style="color: var(--main-fg);">Tetapi aku, Engkau menopang aku karena ketulusanku, Engkau membuat aku tegak di hadapan-Mu untuk selama-lamanya. Terpujilah TUHAN, Allah Israel, dari selama-lamanya sampai selama-lamanya! Amin. ALLELUIA.</span></div></language>         <language id="Arabic">            وأنتَ ياربُّ ارحمْني وأقِمْني فأجازيَهُم. بهذا علِمتُ أنكَ هويتَني، لأنَّ عدوي لن يُسرَّ بي. أما أنا فمِنْ أجلِ دِعتي قبِلتَني، وثبَّتَّني أمامَكَ إلى الأبدِ. مُباركٌ الربُّ إلهُ إسرائيلَ، مِنَ الأزلِ وإلى الأبدِ يكونُ يكونُ. هَلِّلُويا.         </language>      </text>   </section></document>