<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.ortodokskoptik.id/BukuBacaanKoptik">   <text>      <language id="Coptic">         }metsamse i~dwlon qen oujwk fojc e~bolqen pikocmoc.      </language>                  <language id="English">         The worship of idols, utterly uproot from the world.      </language><language id="Indonesian">Cabutlah seluruh penyembahan berhala dari dunia.</language>      <language id="Arabic">         عبادةُ الأوثانِ بالتمام، اقلعها من العالمِ.      </language>   </text>      <text>      <language id="Coptic">         Pcatanac nem jom niben ethwou n~taf qemqwmou ouoh mayebiw~ou: capec/t n~nen[alauj n~,wlem.      </language>                  <language id="English">         Satan and all his evil powers, trample and humiliate them under our feet speedily.      </language><language id="Indonesian">         Injaklah dan hinakanlah Setan dan semua kuasa jahatnya di bawah kaki kami dengan cepat.</language>      <language id="Arabic">         الشيطانُ وكلَّ قواتِه الشريرةِ، اسحقهم وأذِلَّهُم تحت أقدامِنا سريعاً.      </language>   </text>      <text>      <language id="Coptic">         Nic~kandalon nem n/eti~ri m~mwou korfou: marouk/n n~je nivwrj m~p~tako n~te niherecic.      </language>                  <language id="English">         The offences and their instigators, abolish. Let the dissensions of corrupt heresies cease.      </language><language id="Indonesian">         Hancurkanlah setiap keraguan beserta semua penyebabnya, dan lenyapkanlah perpecahan yang timbul dari rusaknya ajaran yang sesat.      </language>      <language id="Arabic">         الشكوكُ وفاعلوها أبطِلهُم، ولتنقضِ إفتراقاتُ فسادِ البدعِ.      </language>   </text>      <text>      <language id="Coptic">         Nijaji n~te tekekk~l/cia eyouab P[oic: m~v~r/] n~c/ou niben nem ]nou mayebiw~ou.      </language>                  <language id="English">         The enemies of Your holy Church, O Lord, as at all times, now also humiliate.      </language><language id="Indonesian">Hinakanlah sekarang juga ya Tuhan,  musuh Gereja-Mu yang kudus, seperti yang Engkau lakukan di setiap zaman.</language>      <language id="Arabic">         أعداءُ كنيستِكَ المقدسةِ ياربُّ، مثلَ كلِّ زمانٍ والآنَ،  أَذِلَّهُم.      </language>   </text>      <text>      <language id="Coptic">         Bwl n~toumet[acih/t e~bol: matamwou e~toumetjwb n~,wlem.      </language>                  <language id="English">         Strip their vanity, show them their weakness speedily.                     </language><language id="Indonesian">         Lucutilah kesombongan mereka, tunjukkanlah kepada mereka kelemahan mereka dengan cepat.</language>      <language id="Arabic">         حلَّ تعاظُمَهم، عرِّفَهُم ضعفَهُم سريعاً.      </language>   </text>      <text>      <language id="Coptic">         Kwrf n~nouv~yonoc noue~piboul/ noumankania noukakourgia noukatalalia e~toui~ri m~mwou qaron.      </language>                  <language id="English">         Bring to naught their envies, their intrigues, their madness, their wickedness, and their slanders, which they commit against us.      </language><language id="Indonesian">         Jadikanlah sia-sia semua iri hati, tipu muslihat, kegilaan, kejahatan, dan fitnah yang mereka lakukan terhadap kami.       </language>      <language id="Arabic">         أبطِل حسَدَهم وسعايتَهم وجنونَهم وشرَّهم ونميمتَهم التي يصنعونَها فينا.      </language>   </text></document>