<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.suscopts.org/CopticReader" agpeya="true">   <Title>      <language id="English">The Sixth Hour (Sext)</language><language id="Indonesian">Doa Jam Keenam</language>      <language id="Arabic">صلاةُ الساعةِ السادسةِ</language>   </Title>      <comment>      <language id="English">         12:00 PM: To commemorate the crucifixion of our Lord Jesus Christ.      </language><language id="Indonesian">         12:00 siang: Doa ini dilakukan untuk memperingati penyaliban Tuhan kita <span style="color: var(--accent-bg);">Yesus Kristus.</span></language>      <language id="Arabic">         تُقابلُ الثانيةَ عشرةَ ظهراً بالتوقيتِ الفرنجي. رُتِّبتْ بمناسبةِ تعليقِ مخلِّصِنا عَلى الصليبِ في مثلِ هذهِ الساعةِ.      </language>   </comment>               <insertdocument path="include/agpeya/Introduction"/>   <insertdocument path="include/agpeya/6thHourIntro"/>   <insertdocument path="include/agpeya/psalms/6thHour"/>      <role id="Introduction">      <text>         <language id="English">            Holy, holy, holy. A reading from the Holy Gospel according to our teacher Saint Matthew. May his blessings be with us all. Amen.         </language><language id="Indonesian">            Kudus,  kudus, kudus. Pembacaan Injil Kudus menurut guru kita Santo Matius. Kiranya berkat-berkatnya beserta kita semua. Amin         </language>         <language id="Arabic">            قدوسٌ، قدوسٌ، قدوسٌ، فصلٌ مِنْ بشارةِ الإنجيلِ لمُعلِّمِنا مارِ متّى البشيرِ بركتِهِ علي جميعِنا. آمين.         </language>      </text>   </role>      <role id="Reader">      <section expanded="true">         <Title data-section-header="true">            <language id="English">               Gospel (Matthew 5:1-16)            </language><language id="Indonesian">               Injil (Matius 5:1-16)</language>            <language id="Arabic">               الإنجيل لمعلمنا متى ص 5: 1-16            </language>         </Title>                  <text>            <language id="English">               And seeing the multitudes, He went up on the mountain, and when He was seated, His disciples came to Him. And He opened His mouth, and taught them, saying:            </language><language id="Indonesian">               Ketika Yesus melihat orang banyak itu, naiklah Ia ke atas bukit dan setelah Ia duduk, datanglah murid-murid-Nya kepada-Nya. Maka Yesus pun mulai berbicara dan mengajar mereka, kata-Nya:             </language>            <language id="Arabic">               فلمَّا أبصرَ الجموعَ صعِدَ إلى الجبلِ. وعِندَما جلسَ تقدَّمَ إليهِ تلاميذُهُ، ففتحَ فاهُ وعلّمَهُم قائلاً:            </language>         </text>                        <text>            <language id="English">               “Blessed are the poor in spirit, for theirs is the kingdom of heaven. Blessed are those who mourn, for they shall be comforted. Blessed are the meek, for they shall inherit the earth. Blessed are those who hunger and thirst for righteousness, for they shall be filled. Blessed are the merciful, for they shall obtain mercy. Blessed are the pure in heart, for they shall see God. Blessed are the peacemakers, for they shall be called sons of God. Blessed are those who are persecuted for righteousness' sake, for theirs is the kingdom of heaven.            </language><language id="Indonesian"><div>"Berbahagialah orang yang miskin dihadapan Allah, karena merekalah yang empunya Kerajaan Surga.</div><div>Berbahagialah orang yang berdukacita, karena mereka akan dihibur. Berbahagialah orang yang lemah lembut, karena mereka akan memiliki bumi. Berbahagialah orang yang lapar dan haus akan kebenaran, karena mereka akan dipuaskan.</div><div>Berbahagialah orang yang murah hatinya, karena mereka akan beroleh kemurahan. Berbahagialah orang yang suci hatinya, karena mereka akan melihat Allah. Berbahagialah orang yang membawa damai, karena mereka akan disebut anak-anak Allah.</div><div>Berbahagialah orang yang dianiaya oleh sebab kebenaran, karena merekalah yang empunya Kerajaan Surga. </div></language>            <language id="Arabic">               طوبى للمساكينِ بالرّوحِ، لأنَّ لهُم ملكوتَ السماواتِ. طوبى للحزانى الآنَ، لأنَّهُم يتعزَّونَ. طوبى للودعاءِ، لأنَّهُم يرِثونَ الأرضَ. طوبى للجِياعِ والعِطاشِ إلى البرِّ لأنَّهُم يُشبَعونَ. طوبى للرحماءِ لأنَّهُم يُرحَمونَ. طوبى لأنقياءِ القلبِ لأنَّهُم يُعاينونَ اللهَ. طوبى لصانعي السلامِ، لأنَّهُم يُدعَونَ أبناءُ اللهِ. طوبى للمطرودينَ مِنْ أجلِ البرِّ لأنَّ لهُم ملكوتَ السماواتِ.            </language>         </text>                  <text>            <language id="English">               “Blessed are you, when they revile you, and persecute you, and say all kinds of evil against you falsely for My sake. Rejoice and be exceedingly glad, for great is your reward in heaven, for so they persecuted the prophets who were before you.            </language><language id="Indonesian"><div>Berbahagialah kamu, jika karena Aku kamu dicela dan dianiaya dan kepadamu difitnahkan segala yang jahat.</div><div>Bersukacita dan bergembiralah, karena upahmu besar di surga, sebab demikian juga telah dianiaya nabi-nabi yang sebelum kamu.”</div></language>            <language id="Arabic">               طوبى لكُم إذا طردوكُم وعيَّروكُم وقالوا فيكُم مِنْ أجلي كلَّ شرٍ كاذبينَ. افرحوا وتهلَّلوا لأنَّ أجرَكُم عظيمٌ في السماواتِ، فإنَّهُم هكذا طردوا الأنبياءَ الذينَ كانوا قبلَكُم.            </language>         </text>                        <text>            <language id="English">               “You are the salt of the earth; but if the salt loses its flavor, how shall it be seasoned It is then good for nothing but to be thrown out and trampled underfoot by men.            </language><language id="Indonesian">               "Kamu adalah garam dunia. Jika garam itu menjadi tawar, dengan apakah ia diasinkan Tidak ada lagi gunanya selain dibuang dan diinjak orang.             </language>            <language id="Arabic">               أنتُم مِلحُ الأرضِ، فإذا فسَدَ المِلحُ فبماذا يُملّحُ؟ لا يصلحُ بعدُ لشيءٍ، إلا لأن يُطرحَ خارجاً وتدوسَهُ الناسُ.            </language>         </text>                        <text>            <language id="English">               “You are the light of the world. A city that is set on a hill cannot be hidden; nor do they light a lamp and put it under a basket, but on a lampstand, and it gives light to all who are in the house.            </language><language id="Indonesian"><div>Kamu adalah terang dunia. Kota yang terletak di atas gunung tidak mungkin tersembunyi.</div><div>Lagi pula orang tidak menyalakan pelita lalu meletakkannya di bawah gantang, melainkan di atas kaki dian sehingga menerangi semua orang di dalam rumah itu.</div></language>            <language id="Arabic">               أنتُم نورُ العالمِ. لا يُمكن أن تُخفَى مدينةٌ كائنةٌ على جبلٍ. ولا يُوقِدونَ سِراجاً ويضعونَهُ تحتَ المِكيالِ، بل يضعونَهُ على المنارةِ فيُضيءُ لكلِّ مَنْ في البيتِ.            </language>         </text>                        <text>            <language id="English">               “Let your light so shine before men, that they may see your good works, and glorify your Father who is in heaven.”            </language><language id="Indonesian">               Demikianlah hendaknya terangmu bercahaya di depan orang, supaya mereka melihat perbuatanmu yang baik dan memuliakan Bapamu yang di surga.”            </language>            <language id="Arabic">               هكذا فليُضئْ نورُكُم قدَّامَ الناسِ، لكي يرَوْا أعمالَكُم الصالحةَ فيُمجِّدوا أباكُمُ الذي في السماواتِ.            </language>         </text>      </section>   </role>      <insertdocument path="include/agpeya/GospelConclusion"/>      <section expanded="true">      <Title data-section-header="true">         <language id="English">Litanies</language><language id="Indonesian">Litani</language>         <language id="Arabic">طلبةٌ</language>      </Title>               <role id="Reader">         <text>            <language id="English">               1. O You, who on the sixth day and in the sixth hour was nailed to the cross, for the sin which our father Adam dared to commit in Paradise, tear the handwriting of our sins, O Christ our God, and save us. I cried to God, and the Lord heard me. God hear my prayer, and do not refuse my petition. Be attentive to me and hear me in the evening, in the morning, and at midday. I say my words, and He hears my voice and delivers my soul in peace.            </language><language id="Indonesian">               1. Ya Engkau, pada hari yang keenam, dan jam keenam dipaku di kayu salib untuk dosa yang dengan berani diperbuat bapa kami Adam di taman Firdaus, robeklah tulisan dosa-dosa  kami, ya Yesus Kristus Allah kami, dan selamatkanlah kami. Aku berseru kepada Allah dan Tuhan mendengarkanku. Ya Allah dengarlah doaku, dan janganlah menolak permohonanku. Perhatikanlah aku dan dengarlah seruanku pada waktu malam, pagi dan siang hari. Aku berbicara dan Tuhan mendengarkan suaraku dan menyelamatkan jiwaku dalam damai.            </language>            <language id="Arabic">               1. يا مَنْ في اليومِ السادسِ وفي الساعةِ السادسةِ سُمِّرتَ على الصليبِ، مِنْ أجلِ الخطيئةِ التي تجرأ عليها أبونا آدمُ في الفردوسِ، مزِّقْ صكَّ خطايانا أيها المسيحُ إلهُنا وخلِّصْنا. أنا صرختُ إلى اللهِ والربُّ سمِعَني. اللهُمَّ استجِبْ صلاتي ولا ترفُضْ طِلبَتي. التفتْ إليَّ واسمعْني. عشيةً وباكرَ ووقتَ الظهرِ، كلامي أقولُهُ فيسمعُ صوتي، ويُخلِّصُ نفسي بسلامٍ.            </language>         </text>      </role>                  <insertdocument path="include/agpeya/DoxaPatri"/>            <role id="Reader">         <text>            <language id="English">               2. O Jesus Christ, our God, who was nailed to the cross in the sixth hour, and killed sin by the tree, and by Your death You made alive the dead man, whom You created with Your own hands, and had died in sin. Put to death our pains by Your healing and life-giving passions, and by the nails with which You were nailed. Rescue our minds from thoughtlessness of the earthly deeds and worldly lusts, to the remembrance of Your heavenly commandments, according to Your compassion.            </language><language id="Indonesian"><div>2. Ya Yesus Kristus, Allah kami,</div><div>- yang dipaku di kayu salib pada jam keenam dan telah mematikan dosa dengan kayu,</div><div>- yang melalui kematian-Mu Engkau menghidupkan orang mati, yang Engkau ciptakan dengan tangan-Mu sendiri; yang telah mati karena dosa.</div><div>Matikanlah penderitaan kami melalui sengsara-Mu yang memberi kesembuhan dan kehidupan, dan melalui paku yang ditancapkan kepada-Mu. </div><div>Selamatkan pikiran kami dari kekosongan perbuatan dunia dan nafsu duniawi, kepada ingatan akan hukum Surgawi-Mu menurut belas kasihan-Mu.</div></language>            <language id="Arabic">               2. يا يسوعُ المسيحُ إلهُنا الذي سُمِّرتَ على الصليبِ في الساعةِ السادسةِ، وقتلتَ الخطيئةَ بالخشبةِ، وأحيَيتَ الميِّتَ بموتِكَ، الذي هو الإنسانَ الذي خلقتَهُ بيدَيكَ، الذي ماتَ بالخطيةِ. اقتُلْ أوجاعَنا بآلامِكَ الشافيةِ المحييةِ، وبالمساميرِ التي سُمِّرتَ بها، أنقِذْ عُقولَنا مِنْ طَياشةِ الأعمالِ الهَيوليةِ والشهواتِ العالميةِ، إلى تذكُّرِ أحكامِكَ السمائيةِ كرأفتِكَ.            </language>         </text>      </role>                  <insertdocument path="include/agpeya/KeNin"/>            <role id="Reader">         <text>            <language id="English">               3. Since we have no favor, nor excuse, nor justification because of our many sins, we, through you, implore to Him who was born of you, O Theotokos, the Virgin, for abundant and acceptable is your intercession with our Savior. O holy mother, do not exclude sinners from your intercession with Him whom you bore, for He is merciful and able to save us, because He suffered for us to deliver us. Let your compassion speedily reach us, for we are exceedingly humbled. Help us, O God, our Savior, for the glory of Your name. O Lord, deliver us and forgive us our sins for the sake of Your holy name.            </language><language id="Indonesian"><div>3. Karena kami tidak memiliki nilai lebih, ataupun alasan, maupun pembenaran, sebab banyaknya dosa kami, maka kami memohon melaluimu mintalah kepada Dia yang engkau lahirkan, ya Theotokos, Sang Perawan, sebab syafaatmu melimpah, kuat dan diterima oleh Juruselamat kami. </div><div>Ya Bunda yang suci, janganlah abaikan orang berdosa dari syafaatmu kepada Dia yang engkau kandung, sebab Dia murah hati dan sanggup menyelamatkan kami, karena Dia telah menderita bagi kami untuk membebaskan kami. </div><div>Biarlah belas kasih-Mu segera mencapai kami sebab kami sangatlah hina. Tolonglah kami, ya Allah, Juruselamat kami, demi kemuliaan nama-Mu. Ya Tuhan, bebaskanlah dan ampunilah dosa kami demi nama-Mu yang Kudus.</div></language>            <language id="Arabic">               3. إذ ليسَ لنا دالةٌ ولا حُجَّةٌ ولا معذِرةٌ مِنْ أجلِ كثرةِ خطايانا، فنحنُ بكِ نتوسَّلُ إلى الذي وُلِدَ مِنْكِ يا والدةَ الإلهِ العذراءُ. لأنَّ كثيرةٌ هي شفاعتُكِ، قويةٌ ومقبولةٌ عِندَ مخلِّصِنا. أيتها الأمُّ الطاهرةُ، لا ترفُضي الخطاةَ مِنْ شفاعتِكِ عِندَ الذي وُلِدَ مِنْكِ، لأنَّهُ رحومٌ وقادرٌ على خلاصِنا، لأنَّهُ تألمَ مِنْ أجلِنا لكي يُنقِذَنا، فلتُدرِكْنا رأفتُكَ سريعاً لأنَّنا قد تمسكَنَّا جداً. أعنّا يا اللهُ مُخلِّصُنا مِنْ أجلِ مجدِ اسمِكَ. ياربُّ نجِّنا واغفِرْ لنا خطايانا، مِنْ أجلِ اسمِكَ القدّوسِ.            </language>         </text>      </role>                  <insertdocument path="include/agpeya/KeNin"/>            <role id="Reader">         <text>            <language id="English">               4. You wrought salvation in the midst of all the earth, O Christ our God, as You stretched Your holy hands on the cross. Therefore, all nations cry out saying, “Glory be to You, O Lord.”            </language><language id="Indonesian">               4. Ya Kristus, Allah kami, Engkau memberikan keselamatan ke tengah dunia pada saat Engkau merentangkan tangan-Mu yang kudus di kayu salib. Sebab itu semua bangsa berseru mengatakan, "Kemuliaan bagi-Mu ya Tuhan."            </language>            <language id="Arabic">               4. صنعتَ خلاصاً في وَسَطِ الأرضِ كلِّها أيها المسيحُ إلهُنا، عِندَما بسطتَ يدَيكَ الطاهرتَينِ على عُودِ الصليبِ. فلِهذا كلُّ الأممِ تصرخُ قائلةً: المجدُ لكَ ياربُّ.            </language>         </text>      </role>                  <insertdocument path="include/agpeya/DoxaPatri"/>            <role id="Reader">         <text>            <language id="English">               5. We worship Your incorruptible person, O Good One, asking for the forgiveness of our sins, O Christ our God. For, of Your will, You were pleased to be lifted up onto the cross, to deliver those whom You created from the bondage of the enemy. We cry out unto You and give thanks to You, for You have filled all with joy, O Savior, when You came to help the world. Lord, glory be to You.            </language><language id="Indonesian">               5.Ya Kristus Allah kami, Yang Maha Baik, kami sujud menyembah pribadi-Mu yang tak dapat hancur, memohon pengampunan atas dosa kami. Karena atas kehendak-Mu, Engkau rela ditinggikan di atas salib untuk membebaskan ciptaan-Mu dari perbudakan musuh. Kami berseru dan bersyukur kepada-Mu, karena Engkau telah memenuhi segalanya dengan sukacita, Ya Juruselamat, pada waktu Engkau datang untuk menolong dunia. Kemuliaan bagi-Mu Tuhan.            </language>            <language id="Arabic">               5. نسجدُ لشخصِكَ غيرِ الفاسدِ أيها الصالحُ، طالبينَ مغفرةِ خطايانا أيها المسيحُ إلهُنا. لأنَّ بمشيئتِكَ سُرِرتَ أن تصعَدَ على الصليبِ، لتُنجيَّ الذينَ خلقتَهُم مِنْ عُبوديةِ العدوِّ. نصرُخُ إليكَ ونشكرُكَ لأنَّكَ ملأتَ الكلَّ فرحاً، أيها المُخلِّصُ لمَّا أتيتَ لتُعينَ العالمَ، ياربُّ المجدُ لكَ.            </language>         </text>      </role>                  <insertdocument path="include/agpeya/KeNin"/>            <role id="Reader">         <text>            <language id="English">               6. You are she who is full of grace, O Theotokos, the Virgin, we praise you, for, through the cross of your Son, Hades fell down and death was abolished. We were dead but we are raised and became worthy of eternal life, and gained the delight of the first Paradise. Therefore, we thankfully glorify the immortal Christ our God.            </language><language id="Indonesian">               6. Engkaulah dia yang penuh rahmat, ya Theotokos, Sang Perawan, kami meninggikanmu, sebab melalui Salib Anakmu, alam maut telah jatuh dan kematian sudah dihapuskan. Sebelumnya kami mati, tetapi kami dibangkitkan, dan dilayakkan untuk mewarisi kehidupan kekal dan mendapatkan sukacita dari Firdaus yang pertama. Oleh sebab itu dengan penuh ucapan syukur, kami memuliakan-Mu, Kristus Allah kami yang kekal.            </language>            <language id="Arabic">               6. أنتِ هي المُمتلئةُ نِعمةً يا والدةَ الإلهِ العذراءُ. نُعظِّمُكِ لأنَّ مِنْ قِبَلِ صليبِ ابنِكِ انهبطَ الجحيمُ وبطَلَ الموتُ. أمواتاً كُنّا فنهضنا، واستحققنا الحياةَ الأبديةَ، ونِلنا نعيمَ الفردوسِ الأولِ. مِنْ أجلِ هذا نُمجِّدُ بشكرٍ غيرَ المائتِ المسيحَ إلهَنا.            </language>         </text>      </role>   </section>      <insertdocument path="include/agpeya/LordHaveMercy"/>      <section expanded="true">             <Title data-section-header="true">         <language id="English">            Absolution         </language><language id="Indonesian">            Absolusi</language>         <language id="Arabic">            التحليلُ         </language>      </Title>                  <text>         <language id="English">            We thank You, our King, the Pantocrator, the Father of our Lord God and Savior Jesus Christ, and glorify You, for You have made the times of the passions of Your only-begotten Son, to be times of comfort and prayer. Accept unto You our supplication and abolish the handwriting of our sins that is written against us, just as You tore it in this holy hour, by the cross of Your only-begotten Son, Jesus Christ, our Lord and Savior of our souls, this is by which You destroyed all the power of the enemy.         </language><language id="Indonesian"><div>Kami bersyukur kepada-Mu Raja kami, Sang Pantokrator, Bapa dari Tuhan Allah dan Juruselamat kami Yesus Kristus, dan kami memuliakan Engkau karena Engkau telah menjadikan masa penderitaan Putra-Mu Yang Tunggal menjadi waktu penghiburan dan doa.</div><div><span style="color: var(--main-fg);">Terimalah permohonan kami dan hapuskanlah surat hutang dosa yang tertulis atas kami, sebagaimana Engkau telah merobeknya di jam yang suci ini lewat penyaliban Putra-Mu Yang Tunggal, Yesus Kristus, Tuhan dan Juruselamat jiwa kami, yang melaluinya Engkau telah menghancurkan semua kuasa musuh.</span></div></language>         <language id="Arabic">            نشكرُكَ يا ملِكَنا ضابِطَ الكُلِّ أبا ربِّنا وإلهِنا ومُخلِّصِنا يسوعَ المسيحِ ونُمجِّدُكَ، لأنَّكَ جعلتَ أوقاتَ آلامِ ابنِكَ الوحيدِ أوقاتَ عزاءٍ وصلاةٍ. اقبلْ إليكَ تضرُّعَنا، وامحُ عنّا صَكَّ خطايانا المكتوبَ علينا، كما مزَّقتَهُ في هذهِ الساعةِ المقدسةِ بصليبِ ابنِكَ الوحيدِ يسوعَ المسيحِ ربِّنا ومخلِّصِ نُفوسِنا، هذا الذي بهِ هدمتَ كلَّ قوةِ العدوِ.         </language>      </text>                  <text>         <language id="English">            Grant us, O God, a glorious time, a spotless conduct, and a peaceful life, so that we may please Your holy and worshipped name, and that, without falling into condemnation, we may stand before the fearful and just throne of Your only-begotten Son Jesus Christ our Lord, and that we, together with all Your saints, glorify You, the Father, who is without beginning, and the Son who is of one essence with You, and the Holy Spirit the Life-Giver, now and forever and unto the ages of all ages. Amen.         </language><language id="Indonesian"><div><span style="color: var(--main-fg);">Ya Tuhan, berilah kami waktu yang mulia, perilaku yang tidak bercela dan hidup yang damai, sehingga kami menyenangkan nama-Mu yang Kudus dan yang disembah sujud. </span><br/></div><div><div>Sehingga tanpa jatuh dalam penghukuman, kami boleh berdiri di hadapan takhta yang menakutkan dan adil dari Putra Tunggal-Mu, Tuhan kami Yesus Kristus, dan kami bersama semua orang kudus-Mu, dapat memuliakan-Mu, Bapa yang tanpa awal, bersama Putra-Mu yang sehakekat dengan-Mu, dan bersama Roh Kudus, Sang Pemberi Hidup sekarang dan selamanya dan dari segala abad hingga segala abad. Amin.</div></div></language>         <language id="Arabic">            أعطِنا يا اللهُ وقتاً بهيِّاً، وسيرةً بلا عيبٍ، وحياةً هادئةً، لنُرضيَ اسمَكَ القدوسَ المسجودَ لهُ، ونقِفَ أمامَ المِنبرِ المخوفِ العادِلِ الذي لابنِكَ الوحيدِ يسوعَ المسيحِ ربِّنا بغيرِ وقوعٍ في دينونةٍ، ونُمجِّدَكَ معَ كافَّةِ قدِّيسيكَ. أنتَ الآبُ غيرُ المُبتدئِ والابنُ المساوي لكَ، والرّوحُ القُدُسُ المُحيي، الآنَ وكلَّ أوانٍ وإلى دهرِ الدُهورِ كلِّها. آمين.         </language>      </text>   </section>            <insertdocument path="include/agpeya/Conclusion"/></document>