<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><document xmlns="http://www.suscopts.org/CopticReader">   <section>      <Title data-section-header="true">         <language id="English">            Interpretation – Mark 11:12-24         </language><language id="Indonesian">            Penafsiran – Markus 11:12-24         </language>         <language id="Arabic">            تفسير – مرقس 11: 12-24         </language>      </Title>            <text>         <language id="English">            After our Lord Jesus Christ entered Jerusalem and taught on Palm Sunday, He left to Bethany where He spent the night with His disciples. Early on Monday He returned to the city. On the way He saw a fig tree, cursed it and it dried up.         </language><language id="Indonesian">            Setelah Tuhan kita Yesus Kristus memasuki Yerusalem dan mengajar pada hari Minggu Palma, Ia pergi ke Betania, di sanalah Ia bermalam bersama murid-murid-Nya. Pada hari Senin pagi Ia kembali ke kota itu (Yerusalem). Dalam perjalanan, Ia melihat pohon ara lalu mengutuknya dan pohon itu pun kering.</language>         <language id="Arabic">            إن ربنا يسوع المسيح بعد دخوله أورشليم راكباً في يوم الشعانين وتعليمه مضى مساء إلى بيت عنيا بات بها هو وتلاميذه وباكر يوم الاثنين عاد إلى المدينة وفي الطريق نظر شجرة التين ولعنها فيبست.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The Lord meant to show His disciples His great powers before His crucifixion so that when they would see Him hanging on a piece of wood, they would remember that upon His word a green tree dried up. They would then realize that His crucifixion is not out of weakness but of His choice in order to save His creation. He said He is hungry to reveal that His humanity is genuine in every aspect except sin.         </language><language id="Indonesian">            Tuhan bermaksud untuk menunjukkan kuasa-Nya yang besar kepada para murid-Nya  sebelum penyaliban-Nya, sehingga ketika mereka melihat Dia tergantung di atas sebatang kayu, maka mereka mengingat akan perkataan-Nya, bahwa sebuah pohon hijau menjadi kering. Mereka kemudian akan menyadari bahwa penyaliban-Nya bukan disebabkan karena kelemahan tetapi merupakan sebuah pilihan yang Dia ambil untuk menyelamatkan ciptaan-Nya. Dia berkata Dia lapar untuk menyatakan bahwa kemanusiaan-Nya adalah sungguh nyata dalam segala aspek kecuali dosa.         </language>         <language id="Arabic">            أراد بذلك إظهار عظم قدرته لتلاميذه قبل صلبه حتى إذا نظروه معلقاً على خشبة يتذكرون أن بكلمته يبست الشجرة الخضراء وأنه ليس عن ضعف قوة علق على خشبة بل بإرادته واختياره فعل ذلك لخلاص خليقته. قال: أنه جاع لكي يثبت حقيقة تأنسه وتشبهه بنا في كل شيء ما خلال الخطيئة.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He is God incarnate. If He wished to hunger, He would experience a genuine not an imaginary hunger as a human to prove His incarnation and to conceal His plan from the devil.         </language><language id="Indonesian">            Dialah Allah yang berinkarnasi. Jika Dia menjadi lapar, Dia akan merasakan lapar yang sesungguhnya, bukan lapar khayalan, hal ini untuk membuktikan inkarnasi-Nya sebagai manusia dan untuk menyembunyikan rencana-Nya dari iblis.         </language>         <language id="Arabic">            وذلك أنه إله متأنس فقد كان إذا شاء أن يجوع فيجوع بناسوته جوعاً حقيقياً طبيعياًَ لا خيالاً. وذلك ليحقق تأنسه وليخفي تدبيره عن الشيطان لا ضعفاً منه.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He said He is seeking fruit from a fig tree out of season. When He did not find any fruit, He cursed it and it dried up because God seeks fruits not leaves. Worshipping with the body is the leaves, but the spiritual virtues are the fruits.         </language><language id="Indonesian">            Ia berkata bahwa Ia mencari buah pohon ara yang saat itu bukan musim berbuah. Ketika Ia tidak menemukan buahnya, Ia mengutuk pohon itu dan pohon itu pun mengering karena Allah mencari buah bukan daun. Beribadah dengan tubuh adalah daun, tetapi kebajikan rohani adalah buah.         </language>         <language id="Arabic">            قال: إنه جاء يلتمس ثمرة من شجرة التين في غير أوان التين فلما لم يجد فيها ثمرة لعنها فجفت للوقت شجرة التين التي فيها ورق فقط لعنها. لأنه للثمرة يطلب لا للورق أي أن التعبد بالجسد هو الورق وفضائل النفس الروحية هي الثمرة.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            God showed He does not want to be served by the body without the spirit. Adam hid his nakedness when he sinned with none other than fig leaves. The Lord revealed Adam’s nakedness to make him realize that he was exposed, to understand the extent of his sin and to repent.         </language><language id="Indonesian">            Allah menunjukkan bahwa Dia tidak ingin dilayani oleh tubuh saja tanpa roh. Adam menyembunyikan ketelanjangannya ketika ia berdosa dengan mengenakan daun ara. Tuhan menyingkapkan ketelanjangan Adam untuk membuatnya sadar bahwa ia telah terekspos, supaya dia memahami sejauh mana dia berdosa dan agar dia bertobat.         </language>         <language id="Arabic">            أوضح أنه لا يشاء أن يخدم بالجسد دون النفس. ورق التين دون غيره استتر به آدم عندما خالف وانكشفت عورته. وأن الله كشف عورته ليرى فضيحته فيعرف قدر الخطيئة وينوب.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Adam wanted to cover up his nakedness with fig leaves. A sinner must therefore not attempt to cover his sin but confess it and humiliate himself: the humiliation that leads to salvation. When the disciples saw how quickly the fig tree had dried up, they were amazed.         </language><language id="Indonesian">            Adam ingin menutupi ketelanjangannya dengan daun ara. Oleh sebab itu, seorang yang berdosa janganlah berusaha menutupi dosanya, melainkan mengakuinya dan merendahkan dirinya: merendahkan diri yang menuntun kepada keselamatan. Ketika para murid melihat betapa cepatnya pohon ara itu mengering, mereka merasa takjub.         </language>         <language id="Arabic">            أما هو فأراد ستر عورته بورق التين فلهذا يجب على الخاطئ ألا يستر خطيئته بل يعترف بها ويذلل نفسه التذلل الذي به يكون الخلاص. فلما رأى التلاميذ سرعة يبس الشجرة تعجبوا.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The Lord wanted to demonstrate the power of faith by showing them that if they had faith, free from doubt, they would be able to do more than that.         </language><language id="Indonesian">            Tuhan ingin menunjukkan kekuatan iman dengan memperlihatkan kepada mereka bahwa jika mereka memiliki iman, bebas dari keraguan, mereka akan mampu melakukan lebih dari itu.         </language>         <language id="Arabic">            أراد الرب أن يعلمهم قوة الإيمان وأنهم إذا كان لهم إيمان بدون تشكك فعلوا أكثر من ذلك الفعل.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            So He told them, “whatever things you ask when you pray, believe that you receive them, and you will have them” clarifying that the power of faith is the fruit sought by God through which He accomplishes all things for them who have it.         </language><language id="Indonesian">            Karena itu Aku berkata kepadamu: apa saja yang kamu minta dan doakan, percayalah bahwa kamu telah menerimanya, maka hal itu akan diberikan kepadamu” hal ini menjelaskan bahwa kekuatan iman adalah buah yang dicari oleh Allah, yang melalui iman itu Dia menggenapi segala sesuatu bagi mereka yang memiliki iman.         </language>         <language id="Arabic">            فقال لهم: "كل ما تطلبونه في الصلاة مؤمنين تنالونه" أوضح بهذا القول أن قوة إيمان النفس هي الثمرة التي يلتمسها الرب وهي التي بها يعمل الرب كل عمل لمن يجدها فيه.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            When the Lord entered the temple on Sunday, He taught and announced what is permitted and what is not as a king. “Now when He came into the temple, the chief priests and the elders of the people confronted Him as He was teaching, and said, `By what authority are You doing these things?         </language><language id="Indonesian"><div>Ketika Yesus memasuki Bait Allah pada hari Minggu, Dia mengajar dan mengumumkan apa yang diizinkan dan apa yang tidak sebagai seorang raja.<span style="color: var(--main-fg);"> “Sekarang ketika Ia masuk ke Bait Allah, imam-imam kepala dan tua-tua datang kepada-Nya, dan berkata kepada-Nya, ‘Dengan kuasa manakah Engkau melakukan hal-hal ini?</span></div></language>         <language id="Arabic">            ولما دخل الرب الهيكل أعلن من التعليم والأمر والنهي المختص بالملوك كما فعل يوم الأحد "تقدم إليه رؤساء الكهنة وشيوخ الشعب وهو يعلم قائلين له بأي سلطان تفعل هذا ومن أعطاك هذا السلطان.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            And who gave You this authority?’ But Jesus answered and said to them,” a saying that will reveal where His power and John’s baptism came from. John the Baptist had already witnessed to them revealing who Christ’s Father is and the greatness of His dominion.         </language><language id="Indonesian">Dan siapakah yang memberikan kuasa itu kepada-Mu?’ Tetapi Yesus menjawab dan berkata kepada mereka, "Sebuah perkataan akan menunjukkan dari mana kuasa-Nya dan baptisan Yohanes berasal. Yohanes Pembaptis telah bersaksi kepada mereka tentang siapa Bapa dari Kristus dan kebesaran kekuasaan-Nya.         </language>         <language id="Arabic">            فأجاب يسوع قال لهم: " قولاً به يعلمون من الذي أعطاه هذا السلطان. معمودية يوحنا من أين كانت" يعني أن يوحنا قد شهد لكم وأوضح من هو أبي ومن هو أنا وبذلك تعلمون عظم سلطاني.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            “And they reasoned among themselves, saying, `If we say, “From heaven,” He will say to us, “Why then did you not believe him?”’” For the chief priests and the elders believed not in the baptism of John because of their pride. ”But if we say, `From men,’ we fear the multitude, for all count John as a prophet.” So they answered that they did not know where it was from.         </language><language id="Indonesian">            “Dan mereka berbincang di antara mereka, berkata: Jikalau kita katakan: Dari surga, Ia akan berkata: Kalau begitu, mengapakah kamu tidak percaya kepadanya? Tetapi, masakan kita katakan: Dari manusia!" Karena kesombongan imam-imam kepala dan tua-tua, mereka tidak percaya kepada baptisan Yohanes. Tetapi jikalau kita katakan: Dari manusia, kita takut kepada orang banyak, sebab semua orang menganggap Yohanes seorang nabi.” Maka jawab mereka, mereka tidak tahu dari mana baptisan itu.         </language>         <language id="Arabic">            " ففكروا في أنفسكم قائلين إن قلنا من السماء يقولون لنا فلماذا لم تؤمنوا به" لأن رؤساء الكهنة ومشايخ اليهود من أجل عظمتهم لم يؤمنوا بمعمودية يوحنا" وإن قلنا من الناس نخاف من الشعب لأن يوحنا كان عند الجميع مثل نبي. فأجابوا يسوع وقالوا لا نعلم.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            And Jesus said to them, “Neither will I tell you by what authority I do these things.” He then gave them a parable showing that the tax collectors and the harlots who believed in John’s baptism and accepted his message and repented will precede them to the kingdom of God.         </language><language id="Indonesian">            Yesus berkata kepada mereka, “Jika demikian, Aku pun tidak akan mengatakan kepadamu dengan kuasa manakah Aku melakukan hal-hal ini.” Lalu Ia memberikan mereka sebuah perumpamaan tentang pemungut cukai dan perempuan-perempuan sundal, mereka ini yang percaya kepada baptisan Yohanes dan menerima perkataannya serta bertobat, akan mendahului imam-imam dan tua-tua ke dalam Kerajaan Allah.         </language>         <language id="Arabic">            فقال لهم هو أيضا: "ولا أنا أقول لكم بأي سلطان افعل هذا" وضرب لهم مثلاً يعلمهم فيه أن العشارين والزنادقة والذين صدقوا معمودية يوحنا وقبلوا كرازته وتابوا، يسبقونهم إلى ملكوت الله قائلاً:         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            “A man had two sons, and he came to the first and said, `Son, go, work today in my vineyard.’ He answered and said, `I will not,’ but afterward he regretted it and went. Then he came to the second and said likewise. And he answered and said, `I go, sir,’ but he did not go.         </language><language id="Indonesian">            “Seorang lelaki mempunyai dua orang putra. Ia datang kepada putra sulungnya dan berkata, "Nak, pergilah, bekerjalah hari ini di kebun anggurku." Putra sulungnya menjawab, "Aku tidak mau," tetapi kemudian ia menyesalinya dan pergi. Kemudian ia datang kepada putra keduanya dan berkata demikian. Putra keduanya menjawab, "Aku pergi, pak," tetapi ia tidak pergi..         </language>         <language id="Arabic">            "كان لإنسان إبنان فجاء الأول وقال: يا ابني اذهب اليوم اعمل في كرمي. فأجاب وقال: ما أريد ولكنه ندم أخيراً ومضى وجاء إلى الثاني وقال له كذلك فأجاب وقال: ها أنا يا سيد ولم يمض.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Which of the two did the will of his father?” They said to Him, “The first.” Jesus said to them, `Assuredly, I say to you that tax collectors and harlots enter the kingdom of God before you.’”         </language><language id="Indonesian">            Siapakah di antara keduanya yang melakukan kehendak ayahnya?" Jawab mereka, "Yang pertama." Kata Yesus kepada mereka, "Aku berkata kepadamu, sesungguhnya pemungut cukai dan perempuan-perempuan sundal akan masuk ke dalam Kerajaan Allah mendahului kamu."         </language>         <language id="Arabic">            فأي الاثنين عمل إرادة الأب. قالوا له الأول. قال لهم يسوع: الحق أقول لكم أن العشارين والزوانين يسبقونكم إلى ملكوت الله         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The son who refused to go and work in the vines but then returned and repented symbolizes the tax collectors who repented at the hands of John.         </language><language id="Indonesian">            Anak yang menolak pergi bekerja di kebun anggur tetapi kemudian kembali dan bertobat, melambangkan para pemungut cukai yang bertobat di tangan Yohanes.         </language>         <language id="Arabic">            فالابن الذي أبى أن يذهب ويعمل في الكرم ورجع فندم يعني به عن العشارين الذين تابوا على يد يوحنا.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The second son who accepted and then failed to go symbolizes the priests who were expected to obey but did not and failed to accept the road of righteousness to which John had called them.         </language><language id="Indonesian">            Putra kedua yang menerima dan kemudian tidak pergi, melambangkan para imam yang diharapkan taat tetapi tidak melakukannya dan gagal menerima jalan kebenaran, di mana Yohanes telah memanggil mereka melaluinya.</language>         <language id="Arabic">            والابن الثاني الذي قبل ورجع فأبى فيعني به الكهنة والمقدمين الذين هم أولى بالطاعة ولم يطيعوا ولا قبلوا طريق الحق الذي نادى به يوحنا.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Those who disobeyed John are the same people who disobeyed Jesus. The Lord wanted to alert their minds and their consciences to what they were bound to do to Him. They would kill him and they would be destroyed.         </language><language id="Indonesian">            Mereka yang tidak menaati Yohanes adalah orang-orang yang sama yang tidak menaati Yesus. Tuhan ingin menyadarkan pikiran dan hati nurani mereka tentang apa yang akan mereka lakukan terhadap-Nya. Mereka akan membunuhnya dan mereka akan dibinasakan.         </language>         <language id="Arabic">            والذين عصوا يوحنا هم الذين عصوا المسيح. هذا ولكي ينبه أذهانهم ويوقظ ضمائرهم إلى ما سيفعلونه به وما سيناله منهم من القتل وما سيحل بهم من الهلاك.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He therefore gave them the parable, “There was a certain landowner who planted a vineyard, etc.” The house is the world and the Lord of the House is God His Father         </language><language id="Indonesian">            Maka Yesus memberikan perumpamaan ini kepada mereka: “Ada seorang tuan tanah yang menanami kebun anggur dan sebagainya.” Rumah adalah dunia dan Tuan pemilik Rumah adalah Allah Bapa-Nya.         </language>         <language id="Arabic">            ضرب لهم مثلاً قال: "كان إنسان رب بيت غرس كرماً إلخ." قوله "إنسان رب بيت" يعني بالبيت العالم ورب البيت يعني به الله أبيه.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            and the vineyard is the people of Israel and the hedge is the Torah which protected them from the sins of foreign nations         </language><language id="Indonesian">            dan kebun anggur adalah umat Israel dan pagar adalah Taurat yang melindungi mereka dari dosa bangsa asing,</language>         <language id="Arabic">            ويعني "بالكرم شعب إسرائيل" والسياج "الذي أحاطهم به ناموس التوراة الذي به حصنهم وحفظهم من كل فعل الخطايا التي فعلتها الأمم الغربية.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            and the winepress refers to the sacrifices which he ordered them to slaughter for their sins. The tower is the temple which was built upon His instructions in Jerusalem.         </language><language id="Indonesian">            dan tempat pemerasan anggur mengacu pada korban-korban yang Dia perintahkan untuk disembelih demi dosa-dosa mereka. Menara adalah bait suci yang dibangun atas perintah-perintah-Nya di Yerusalem.         </language>         <language id="Arabic">            "والمعصرة" التي حفرها يعني بها الذبائح التي أمرهم بهرق دمها عن الخطايا "والبرج" يعني الهيكل الذي بأمره بنى بمدينة القدس.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            His saying, “And he leased it to vinedressers” refers to their priest who were meant to teach and follow God's commandments.         </language><language id="Indonesian">            Perkataannya, “Dan ia menyewakannya kepada penggarap-penggarap kebun anggur”, hal ini mengacu kepada para imam mereka yang dimaksudkan untuk mengajar dan mengikuti perintah-perintah Tuhan.         </language>         <language id="Arabic">            وقوله أنه "سلمه إلى كرامين" يعني بالكرامين كهنتهم الذين كان يجب عليهم أن يعملوا ويعلموا وصايا الله.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            When he says he “went into a far country”, he refers to his longsuffering patience with them. “He sent his servants to the vinedressers, that they might receive its fruit.”         </language><language id="Indonesian">            Ketika ia berkata bahwa ia “pergi ke negeri yang jauh”, ia mengacu pada kesabarannya yang panjang terhadap mereka. “Ia mengutus hamba-hambanya kepada penggarap-penggarap kebun anggur itu, supaya mereka dapat menerima buahnya.”         </language>         <language id="Arabic">            وقوله "وسافر" يعني إمهاله وطول أناته عليهم. وقوله "أرسل عبيده إلى الكرامين ليأخذ أثماره"         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            His servants are the prophets whom God has sent to His people who asked them to obey God’s commandments and to follow them. “Beat one, killed one, and stoned another”         </language><language id="Indonesian">            Para hamba-Nya adalah para nabi yang diutus Allah kepada umat-Nya yang meminta mereka untuk menaati perintah-perintah Tuhan dan mengikutinya. “Mereka memukul, membunuh, dan melempari seorang yang lain dengan batu”         </language>         <language id="Arabic">            يعني بذلك الأنبياء الذين ظهروا فيهم مرسلين منه والتماسهم منهم إطاعة الوصايا والعمل بها وقوله أنهم "جلدوا بعضاً وقتلوا بعضاً ورجموا بعضاً"         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            refers to what they did to His prophets. They were prodding them and ordering them to obey God’s commandments.         </language><language id="Indonesian">hal ini mengacu pada apa yang mereka lakukan terhadap para nabi-Nya. Mereka mendesak dan memerintahkan mereka untuk menaati perintah-perintah Tuhan.         </language>         <language id="Arabic">            يعني ما جرى على الأنبياء منهم حيث كانوا يبكتونهم ويتلمسون منهم إطاعة ناموس الله.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            “Then last of all he sent his son to them,” showing that the Lord Himself has come after all the prophets and anyone who calls himself a prophet after that is an imposter.         </language><language id="Indonesian">            “Dan akhirnya ia mengutus anaknya kepada mereka,” hal ini menunjukkan bahwa Tuhan sendiri yang telah datang sesudah semua nabi itu, dan siapa pun yang menyebut dirinya nabi setelah itu adalah penipu.         </language>         <language id="Arabic">            وقوله "فأخيراً أرسل إليهم ابنه" حقق أنه تبارك إسمه قد جاء بعد كل الأنبياء وأن من يسمى بعد نبياً فهو كذاب.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Saying “They will respect my son” although he knew what they were to do with the Son, as described, before He sent him.         </language><language id="Indonesian">            Mengatakan “Mereka akan menghormati anakku”. Pemilik kebun anggur tahu apa yang akan mereka lakukan terhadap Anak itu, meskipun sebelum Dia diutus.         </language>         <language id="Arabic">            وقوله "يهابون ابني” لأنه لم يكن مخفياً عنه ما كانوا سيفعلونه بابنه فقد ذكر ما سيفعلونه به قبل أن يرسله.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Yet they should have shown respect and would have been embarrassed by His presence, but they were not. “So they took him and cast him out of the vineyard and killed him.” He said outside Jerusalem to reveal where they will kill Him before they did it.         </language><language id="Indonesian">            Padahal mereka seharusnya menunjukkan rasa hormat dan akan merasa malu dengan kehadiran-Nya, tetapi mereka tidak melakukan hal itu. “Maka mereka menangkapnya dan melemparkannya ke luar kebun anggur itu dan membunuhnya.” Ia berkata di luar Yerusalem, ini untuk menyatakan di mana mereka akan membunuh Dia sebelum mereka melakukannya.         </language>         <language id="Arabic">            وإنما قال هذا ليوضح أنه كان من الواجب أن يستحوا من ابنه فلم يستحوا بل "أخذوه وأخرجوه خارج الكرم وقتلوه" يعني خارج مدينة أورشليم أوضح لهم الموضع الذي يقتلونه فيه قبل أن يفعلوا به ذلك.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            When He told them the parable He asked them, “Therefore, when the owner of the vineyard comes, what will he do to those vinedressers?”         </language><language id="Indonesian">            Ketika Yesus menceritakan perumpamaan itu kepada mereka, Ia bertanya, “Karena itu, apabila tuan kebun anggur itu datang, apakah yang akan dilakukannya dengan penggarap-penggarap itu?”         </language>         <language id="Arabic">            ولما ضرب لهم هذا المثل سألهم قائلاً "فمتى جاء صاحب الكرم (والد المقتول) ماذا يفعل بأولئك الكرامين.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            They said to Him, “He will destroy those wicked men miserably, and lease his vineyard to other vinedressers who will render to him the fruits in their seasons.”         </language><language id="Indonesian">            Mereka berkata kepada-Nya, “Ia akan membinasakan orang-orang jahat itu dengan cara yang menyedihkan, dan kebun anggur itu akan disewakan kepada penggarap-penggarap lain yang akan menyerahkan hasilnya kepadanya pada musimnya.”         </language>         <language id="Arabic">            قال له: أولئك الأردياء يهلكهم هلاكاً ردياً ويسلم الكرم إلى كرامين آخرين يعطونه الأثمار في أوقاتها"         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Some of them understood that the parable applied to them because God had already revealed it through Isaiah who said         </language><language id="Indonesian">            Beberapa orang di antara mereka memahami bahwa perumpamaan ini ditujukan kepada mereka, karena Allah telah menyatakannya melalui Yesaya yang berkata,</language>         <language id="Arabic">            ولقد فهم بعضهم أنه قال هذا المثل عنهم لأنه الله قد سبق فنطق به قديماً على فم أشعياء النبي.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            that the house of Israel is my vineyard and I have laid a hedge around it and built a winepress and a tower. I hoped it will me give me grapes but it yielded thorns         </language><language id="Indonesian">bahwa kaum Israel adalah kebun anggur-Ku dan Aku telah memasang pagar sekelilingnya, dan Aku telah mendirikan tempat pemerasan anggur dan menara pengawas. Aku berharap kebun itu akan memberi Aku buah anggur, tetapi kebun itu menghasilkan duri.         </language>         <language id="Arabic">            وقال: ما خلاصته: أن بيت إسرائيل كرمي وأني أحطت به سياجاً وحفرت فيه معصرة وبنيت فيه برجاً وانتظرت أن يثمر عنباً فأثمر شوكاً.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            When He said this through Isaiah He added that the vineyard will be destroyed as they have judged themselves in answering the Lord that they should be destroyed and the vineyard be given to others who would give Him its fruits.         </language><language id="Indonesian">            Ketika Ia mengatakan hal ini melalui Yesaya, Ia menambahkan bahwa kebun anggur itu akan dihancurkan sebagaimana mereka telah menghakimi diri mereka sendiri saat menjawab Tuhan bahwa mereka harus dihancurkan dan kebun anggur itu akan diberikan kepada orang lain yang akan memberikan buah kepada-Nya.         </language>         <language id="Arabic">            وعند قوله هذا بفم أشعياء ذكر لوقته أنه سيخرب الكرم ويبيده كالذي حكموا به على أنفسهم في جوانبهم للرب أنه واجب أن يهلكهم هلاكاً ردياً ويعطي الكرم لغيرهم ممن يعطونه أثماره.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The destruction that befell them was being thrown out of Jerusalem where they remained without a temple or offering, without forgiveness and without cleansing         </language><language id="Indonesian">            Kehancuran yang menimpa mereka adalah terusirnya mereka dari Yerusalem, di mana mereka  tinggal tanpa bait suci atau persembahan, tanpa pengampunan dan tanpa penyucian.         </language>         <language id="Arabic">            فالهلاك الردي الذي أهلكهم به هو طرده إياهم من مدينة القدس حتى صاروا بغير هيكل ولا مذبح ولا قربان ولا غفران ولا تطهير         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            because God had showed in the Torah that there is no cleansing or forgiveness except through the sacrifices and ordered them never to make a sacrifice except on their altar in Jerusalem.         </language><language id="Indonesian">            Karena Allah telah menunjukkan dalam Kitab Taurat bahwa tidak ada penyucian atau pengampunan kecuali melalui pengorbanan dan memerintahkan mereka agar jangan pernah mempersembahkan korban kecuali di altar yang di Yerusalem.         </language>         <language id="Arabic">            لأن الله رسم لهم في التوراة أنه لا يكون لهم غفران ولا تطهير إلا بذبائح القربان وأمرهم أن لا يذبحوها ولا يقربوها إلا في هيكلهم الذي بمدينة القدس.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            When they crucified Christ, He instigated the kings of the world against them and they were thrown out of Jerusalem and were denied all this forever.         </language><language id="Indonesian">            Ketika mereka menyalibkan Kristus, Dia menghasut raja-raja dunia untuk melawan mereka dan mereka diusir dari Yerusalem dan ditolak oleh semua selamanya.         </language>         <language id="Arabic">            فلما صلبوا المسيح سلط عليهم الملوك فطردوهم من مدينة القدس حينئذ عدموا كل ذلك (إلى مدى الدهور)         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Titus destroyed the temple and its stones were scattered during the reign of Julian who attempted in vain to rebuild it.         </language><language id="Indonesian">            Titus menghancurkan kuil dan batu-batunya berserakan pada masa pemerintahan Julian yang berusaha membangunnya kembali namun sia-sia.         </language>         <language id="Arabic">            وهدم هيكلهم تيطس ونقضت حجراته أيام يوليانوس العاصي حينما أراد إعادة بنائه ولم يتمكن.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The Jews remained scattered among all the nations unable to perform any of their rituals. They became cursed and unable to fulfill their commandments since they crucified Christ.         </language><language id="Indonesian">            Orang-orang Yahudi tetap tersebar di antara semua bangsa dan tidak dapat melaksanakan ritual mereka. Mereka menjadi terkutuk dan tidak dapat memenuhi hukum-hukum mereka sejak mereka menyalibkan Kristus.         </language>         <language id="Arabic">            وأصبح اليهود في كل مملكة لا يمكنهم عمل شيء من ذلك ودامت عليهم اللعنة والسخط وعدم العمل بالناموس منذ صلبوا المسيح.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The offering, the Holy Bible, the forgiveness and the cleansing became the lot of the nations who believed in the Crucifixion of Christ who had withdrawn the vineyard from the Jews and given it to the nations since the Jews had already prejudged themselves.         </language><language id="Indonesian">            Persembahan, Alkitab, pengampunan dan penyucian menjadi bagian bangsa-bangsa yang percaya kepada Penyaliban Kristus, yang telah mengambil kebun anggur itu dari tangan orang-orang Yahudi dan memberikannya kepada bangsa-bangsa lain karena orang-orang Yahudi sudah menghakimi diri mereka sendiri.         </language>         <language id="Arabic">            وصار القربان والناموس والغفران والتطهير دائماً للأمم الذين آمنوا بالمسيح لأنه المصلوب الذي أخذ الكرم من اليهود وأعطاه لهم كما حكم اليهود على أنفسهم.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He wanted to reveal to them David’s prophecy, “Have you never read in the Scriptures: `The stone which the builders rejected Has become the chief cornerstone’”         </language><language id="Indonesian">            Ia ingin menyingkapkan kepada mereka nubuat Daud, “Belum pernahkah kamu baca dalam Kitab Suci: Batu yang dibuang oleh tukang-tukang bangunan telah menjadi batu penjuru”         </language>         <language id="Arabic">            أراد أن يوضح لهم قتله وقيامته من نبوة داوود النبي قائلاً "أما قرأتم قط في الكتب الحجر الذي رفضه البناءون هو قد صار رأس الزاوية"         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Which means you reject Me and say I am not the Christ, but the anti-Christ, and kill Me but I will be resurrected to everlasting kingship and an everlasting life.         </language><language id="Indonesian">            Yang berarti engkau menolak Aku dan berkata bahwa Aku bukanlah Kristus, melainkan anti-Kristus, lalu membunuh Aku, tetapi Aku akan dibangkitkan menjadi raja kekal dan hidup yang kekal.         </language>         <language id="Arabic">            أي أنكم ترذلوني وتقولون أني لست المسيح بل مضاد لله وتقتلوني وسوف أقوم من الأموات إلى ملك دائم وحياة بلا موت فالرب يعني بالبنائين مقدمي اليهود         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The builders are the Jews. Killing Christ is the rejection of the stone.         </language><language id="Indonesian">            Para pembangunnya adalah orang Yahudi. Membunuh Kristus adalah penolakan terhadap batu.         </language>         <language id="Arabic">            وأشار إلى قتلهم إياه بقوله أنهم يرذلونه.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            His Resurrection is His becoming the cornerstone. The builders have rejected the stone saying it is not fit to be used for building but that same stone became the cornerstone         </language><language id="Indonesian">            Kebangkitan-Nya adalah menjadi batu penjuru. Para tukang bangunan telah menolak batu itu dengan mengatakan bahwa batu itu tidak layak untuk digunakan membangun tetapi batu yang sama itu menjadi batu penjuru.         </language>         <language id="Arabic">            وأشار إلى قيامته بقوله أنه صار رأس الزاوية. فقال أن البنائين يرذلونه حجراً بأنه لا يصلح أن يكون في البناء فيصير رأساً للزاوية.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            which means the vital stone that holds the two walls together. The Jews rejected Christ on the pretext that He is not a king of this world.         </language><language id="Indonesian">            yang berarti sebuah batu penting yang menyatukan kedua dinding. Orang-orang Yahudi menolak Kristus dengan dalih bahwa Ia bukan raja dunia ini.         </language>         <language id="Arabic">            يعني ركناً عظيماً يمسك حائطين لأنهم لبغضهم إياه قالوا أنه ليس هو المسيح الذي هو عندهم ملك أرضي.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Jesus came as a King of both this earth and heaven together. For He is not only man but God who became man, one Christ, divine and human.         </language><language id="Indonesian">            Yesus datang sebagai Raja di bumi dan surga. Karena Dia bukan hanya manusia, tetapi Allah yang menjadi manusia, satu Kristus, ilahi dan manusia.</language>         <language id="Arabic">            أما هو فصار ملكاً سمائياً وأرضياً معاً. لأنه ليس إنساناً فقط بل هو إله متأنس مسيح واحد لاهوت وناسوت.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            This is why the prophet said, “This was the Lord’s doing, and it is marvelous in our eyes?” because the Incarnation of God, His Death and Resurrection are marvelous.         </language><language id="Indonesian">            Itulah sebabnya nabi berkata, “Hal itu terjadi dari pihak Tuhan, suatu perbuatan ajaib di mata kita?” Karena Inkarnasi Allah, Kematian-Nya dan Kebangkitan-Nya adalah sesuatu yang ajaib.         </language>         <language id="Arabic">            لذلك قال النبي: "من قبل الرب كان هذا وهو عجيب في أعيننا" لأن تأنس الإله وموته وقيامته عجيب جداً.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The Lord said to them: “Therefore I say to you, the kingdom of God will be taken from you and given to a nation bearing the fruits of it.         </language><language id="Indonesian">            Tuhan berkata kepada mereka: “Karena itu, Aku berkata kepadamu, Kerajaan Allah akan diambil dari padamu dan akan diberikan kepada suatu bangsa yang akan menghasilkan buah Kerajaan itu.         </language>         <language id="Arabic">            قال لهم الرب: "لذلك أقول لكم أن ملكوت الله ينزع منكم ويعطي لأمة تعمل أثماره.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Now when the chief priests and Pharisees heard His parables, they perceived that He was speaking of them. But when they sought to lay hands on Him, they feared the multitudes, because they took Him for a prophet.”         </language><language id="Indonesian">            Ketika imam-imam kepala dan orang-orang Farisi mendengar perumpamaan-Nya, mereka mengerti bahwa merekalah yang dimaksudkan-Nya. Tetapi ketika mereka berusaha menangkap Dia, mereka takut kepada orang banyak, karena mereka menganggap Dia seorang nabi.         </language>         <language id="Arabic">            ولما سمع رؤساء الكهنة والفريسيون أمثاله عرفوا أنه يتكلم عليهم وإذ كانوا يطلبون أن يمسكوه خافوا من الجميع لأنه كان عندهم مثل نبي"         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The Lord gave them another parable showing how He will destroy them and give the kingdom of God to others.         </language><language id="Indonesian">            Tuhan memberi mereka perumpamaan lain yang menunjukkan bagaimana Dia akan menghancurkan mereka dan memberikan kerajaan Allah kepada orang lain.         </language>         <language id="Arabic">            وضرب لهم الرب مثلاً آخر يظهر لهم فيه كيف يهلكهم وكيف يأخذ الملكوت ويعطيها لغيرهم         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He also explained how this new nation which will receive the kingdom of God will be like so that it will not be destroyed like the Jews. “The kingdom of heaven is like a certain king who arranged a marriage for his son, etc.”         </language><language id="Indonesian">            Ia juga menjelaskan bagaimana bangsa baru yang akan menerima kerajaan Allah ini akan seperti itu sehingga tidak akan hancur seperti orang-orang Yahudi. “Kerajaan surga itu seumpama seorang raja yang mengatur pernikahan untuk anaknya, dan seterusnya.”         </language>         <language id="Arabic">            وكيف يجب أن تكون الأمة التي تعطي ملكوت الله الذي ينزع من اليهود حتى لا تهلك أيضا مثلها هكذا "يشبه ملكوت السموات إنساناً ملكاً صنع عرساً لابنه... إلخ."         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The King is God the Father, the wedding is the rich feast prepared for those who believed in His Son who became incarnate to save them through His Death.         </language><language id="Indonesian">            Sang Raja adalah Allah Sang Bapa, sedangkan pesta pernikahan adalah pesta mewah yang dipersiapkan bagi mereka yang percaya kepada Putra-Nya yang menjadi manusia untuk menyelamatkan mereka melalui Kematian-Nya.         </language>         <language id="Arabic">            فالملك يعني به الله الآب. والعرس هو الفرح بالخيرات المعدة الدائمة لمن يؤمن بابنه الوحيد الذي تأنس لأجل خلاص العالم بموته المحيي عنهم.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The slaves are the disciples and saints, the invitees are the Jews who are His chosen people. When the Jews failed to come, the weak lawless nations were invited.         </language><language id="Indonesian">            Para budak adalah para murid dan orang-orang kudus, para undangan adalah orang-orang Yahudi yang merupakan umat pilihan-Nya. Ketika orang-orang Yahudi tidak datang, bangsa-bangsa yang lemah dan tidak memiliki hukum diundang.         </language>         <language id="Arabic">            والعبيد هم تلاميذه القديسون والمدعوون هم اليهود الذين هم خاصته الذين لما تخلفوا عن المجيء للعرس دعيت الأمم الضعيفة التي لا شريعة لها         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Before His Crucifixion, the Lord sent His disciples to the Jews saying, ”Do not go into the way of the Gentiles, and do not enter a city of the Samaritans         </language><language id="Indonesian">            Sebelum Penyaliban-Nya, Tuhan mengutus murid-murid-Nya kepada orang-orang Yahudi dengan mengatakan, “Janganlah kamu menyimpang ke jalan bangsa lain dan janganlah masuk ke kota orang Samaria.         </language>         <language id="Arabic">            فإن السيد المسيح قبل صلبه أرسل تلاميذه إلى اليهود قائلاً "إلى طريق الأمم لا تمضوا وإلى مدينة للسامريين لا تدخلوا.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            but go rather to the lost sheep of the house of Israel.”         </language><language id="Indonesian">            tetapi pergilah kepada domba-domba yang hilang dari umat Israel.”         </language>         <language id="Arabic">            بل اذهبوا بالحرى إلى خراف بيت إسرائيل الضالة"         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            After His Resurrection He also sent His disciples to the Jews to inform them about Him, before they were sent to the nations, but they humiliated, whipped and killed them as Jesus had described ‘the invitees’ in His parable.         </language><language id="Indonesian">            Setelah Kebangkitan-Nya, Dia juga mengutus para murid-Nya kepada orang-orang Yahudi untuk memberitakan tentang Dia, sebelum mereka diutus kepada bangsa-bangsa lain. Namun mereka mempermalukan, mencambuk dan membunuh mereka sebagaimana Yesus menggambarkan sebagai ‘para undangan’ dalam perumpamaan-Nya.         </language>         <language id="Arabic">            وكذلك أيضا بعد صلبه أرسلهم إليهم فبشروهم قبل خروجهم إلى الأمم فلحقهم منهم إهانات كثيرة وقتل ونهب كما قال في مثل المدعوين.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            They refused to come because they were busy with worldly obligations like farming or trade,         </language><language id="Indonesian">            Mereka menolak datang karena sibuk dengan kewajiban duniawi seperti bertani atau berdagang.,         </language>         <language id="Arabic">            أنهم لم يريدوا أن يأتوا بل منهم من أشغله عن العرس شغل دنيوي مثل الزراعة أو التجارة.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            or priesthood and even those who were jobless attacked the disciples, dispersed and killed them.         </language><language id="Indonesian">            atau imamat dan bahkan mereka yang menganggur menyerang para murid, membubarkan dan membunuh mereka.         </language>         <language id="Arabic">            والكهنة والمقدمون الذين لا عمل لهم قاموا على عبيده فشتتوهم وقتلوهم         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            This had materialized with the disciples. They killed Stephen and threw the believers out of the city.         </language><language id="Indonesian">            Hal ini terjadi pada para murid-Nya. Mereka membunuh Stefanus dan mengusir orang-orang percaya keluar dari kota.         </language>         <language id="Arabic">            لأن هكذا حل بتلاميذ المسيح من اليهود فقد قتلوا أسطفانوس وطردوا جماعة المؤمنين من المدينة         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Herod threw Peter in prison after he killed James, the son of Zebedee, and James the brother of God and his brother Simeon the archbishops of Jerusalem.         </language><language id="Indonesian">            Herodes menjebloskan Petrus ke penjara setelah ia membunuh Yakobus, putra Zebedeus, dan Yakobus saudara Tuhan serta saudaranya Simeon, uskup agung Yerusalem.         </language>         <language id="Arabic">            وبطرس زجه هيرودس في السجن بعد أن قتل يعقوب بن زبدي وكذلك قتلوا يعقوب أخا الرب وسمعان أخاه أسقفي أورشليم.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            As for Paul the apostle, he endured great hardships. He was imprisoned in Caesarea and was sent to Rome as a captive.         </language><language id="Indonesian">            Adapun rasul Paulus, ia mengalami penderitaan yang berat. Ia dipenjarakan di Kaisarea dan dikirim ke Roma sebagai tawanan.         </language>         <language id="Arabic">            ونال بولس الرسول شدائد عظيمة وحبس في قيصرية وأرسل إلى رومية معتقلاً.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            The Jews inflicted all of these trials on the apostles.         </language><language id="Indonesian">            Orang-orang Yahudi menjatuhkan semua cobaan ini kepada para rasul.         </language>         <language id="Arabic">            كل هذه الشدائد نالت التلاميذ من اليهود.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He said, “But when the king heard about it, he was furious. And he sent out his armies, destroyed those murderers, and burned up their city.”         </language><language id="Indonesian">            Ia berkata, “Tetapi ketika raja mendengar hal itu, ia menjadi marah. Ia pun mengirim pasukannya, menghancurkan para pembunuh itu, dan membakar kota mereka.”         </language>         <language id="Arabic">            قال: "فلما سمع الملك غضب وأرسل جنوده وأهلك أولئك القاتلين وأحرق مدينتهم".         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            And it came to pass. Less than forty years after Jesus’ ascension, the Roman soldiers laid siege on Jerusalem and put so much pressure on its people that mothers ate their children.         </language><language id="Indonesian">            Dan hal itu terjadi. Kurang dari empat puluh tahun setelah kenaikan Yesus, tentara Romawi mengepung Yerusalem dan sangat menekan penduduk di dalamnya sehingga para ibu memakan anak-anak mereka.         </language>         <language id="Arabic">            وهكذا كان فإنه بعد صعود المسيح بأقل من أربعين سنة حاصر جند الروم مدينة أورشليم وضايقوا أهلها جداً حتى أكلت النساء أولادهن.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            And finally the Romans burnt the city with the Jews inside it and tore it to the ground.         </language><language id="Indonesian">            Dan akhirnya, bangsa Romawi membakar kota itu beserta orang-orang Yahudi yang ada di dalamnya dan menghancurkan kota itu hingga rata dengan tanah.         </language>         <language id="Arabic">            وأخيراً أحرق الروم المدينة واليهود داخلها. وهدموها إلى الأرض.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He called the Romans His soldiers because He knew that that they will believe in Him and become Christians.         </language><language id="Indonesian">            Ia menyebut orang-orang Romawi sebagai prajurit-Nya karena Ia tahu bahwa mereka akan percaya kepada-Nya dan menjadi orang Kristen.         </language>         <language id="Arabic">            وقد دعا الروم جنده لعلمه أنهم سيؤمنون به ويصيرون مسيحيين.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He said, ”Then he said to his servants, ’The wedding is ready, but those who were invited were not worthy. Therefore go into the highways, and as many as you find, invite to the wedding’”         </language><language id="Indonesian">            Ia berkata, "Lalu ia berkata kepada hamba-hambanya, 'Pernikahan sudah siap, tetapi mereka yang diundang tidak layak. Karena itu pergilah ke jalan-jalan dan undanglah semua orang yang kamu jumpai ke pesta pernikahan itu.'"         </language>         <language id="Arabic">            قال: "ثم قال لعبيده أما العرس فمستعد وأما المدعوون فلم يكونوا مستحقين فاذهبوا إلى مفارق الطرق وكل من وجدتموه فادعوه إلى العرس”         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            because the disciples evangelized the nations and baptized them once they were thrown out of Jerusalem, “And the wedding hall was filled with guests.”         </language><language id="Indonesian">            Karena para pengikut Yesus mengabarkan Injil kepada bangsa-bangsa dan membaptis mereka sesudah mereka terusir dari Yerusalem, “Dan gedung pernikahan itu penuh dengan tamu.”         </language>         <language id="Arabic">            لأن التلاميذ لما طردوا من أورشليم خرجوا إلى جميع الأمم في الأرض كلها وبشروهم بالمسيح وعمدوهم كما جاء" فامتلأ العرس من المتكئين".         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He said, “But when the king came in to see the guests, he saw a man there who did not have on a wedding garment,” which means he saw one of the baptized not following the commandments of Christ because Christ’s commandments are the wedding’s garments.         </language><language id="Indonesian">            Ia berkata, “Tetapi ketika raja itu masuk untuk bertemu dengan tamu-tamunya, ia melihat seorang laki-laki yang tidak mengenakan pakaian pesta,” yang berarti ia melihat salah seorang dari mereka yang dibaptis namun tidak mengikuti perintah Kristus karena perintah-perintah Kristus adalah pakaian pesta.</language>         <language id="Arabic">            قال: "فلما دخل الملك لينظر المتكئين رأى هناك إنساناً لم يكن لابساً لباس العرس" يعني نظر واحداً من المتعمدين لم يعمل بالوصايا لأن حفظ وصايا المسيح هو لباس العرس.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            “So he said to him, ‘Friend how did you come in here without a wedding garment?’” Christ does not judge those who accept Him and follow His commandments which is the perfection of faith.         </language><language id="Indonesian">            “Maka bertanyalah ia kepadanya: Hai saudara, bagaimana engkau masuk ke mari tanpa mengenakan pakaian pesta?” Kristus tidak menghakimi mereka yang menerima Dia dan menaati perintah-perintah-Nya, yang merupakan kesempurnaan iman.         </language>         <language id="Arabic">            "فقال له: يا صاحب كيف دخلت إلى هنا وليس عليك لباس العرس" حقق أنه لا يدين من يدخل الإيمان ويعمل بوصاياه لأن العمل بوصاياه هو كمال الإيمان.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            “Then the king said to the servants, `Bind him hand and foot’” which means that the believer who does not keep his baptism free from sin but sins and does not repent before his death, is doomed to darkness.         </language><language id="Indonesian">            “Lalu raja berkata kepada para hambanya, ‘Ikatlah tangan dan kakinya’” yang berarti bahwa orang percaya yang tidak menjaga baptisannya terbebas dari dosa melainkan berbuat dosa, dan tidak bertobat sebelum kematiannya, ditakdirkan untuk kegelapan.</language>         <language id="Arabic">            "حينئذ قال: الملك للخدام اربطوا رجليه ... إلخ." يعني أن المؤمن الذي لا يحفظ معموديته بغير خطية بل يخطئ بعدها ولا يتطهر بالتوبة قبل موته يكون مصيره إلى الظلمة.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            “For many are called but few are chosen” which means that the baptized are many but those who maintain their baptism by continual repentance are few.         </language><language id="Indonesian">            “Sebab banyak yang dipanggil, tetapi sedikit yang dipilih” yang berarti bahwa ada banyak orang yang dibaptis, tetapi mereka yang mempertahankan baptisannya dengan pertobatan terus-menerus sangat sedikit.         </language>         <language id="Arabic">            "لأن كثيرين يدعون" أي المعتمدين (وقليلين ينتخبون) أي الذين يحفظون معموديتهم بالتوبة المستمرة.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            He also said, “Because narrow is the gate and difficult is the way which leads to life,         </language><language id="Indonesian">            Ia juga berkata, “Karena sempitlah pintu dan sulitlah jalan yang menuju kepada kehidupan,         </language>         <language id="Arabic">            وقال في موضوع آخر: "ما أضيق الباب وأكرب الطريق الذي يؤدي إلى الحيوة.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            and there are few who find it.” This means that those who keep His commandments and are saved are few.         </language><language id="Indonesian">            dan sedikit orang yang mendapatkannya.” Ini berarti bahwa mereka yang menaati perintah-perintah-Nya dan diselamatkan jumlahnya sedikit.         </language>         <language id="Arabic">            وقليلون هم الذين يجدونه" يعني أن الذين يحفظون وصاياه ويخلصون هم قليلون جداً.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Because keeping God’s commandments is difficult and hard and people abhor hardships. That is why most of them remain without salvation because continual repentance is tiresome but it does lead to Christ’s eternal kingdom and its everlasting bliss.         </language><language id="Indonesian">            Karena menaati perintah-perintah Allah itu sulit dan berat, dan orang tidak menyukai kesulitan. Itulah sebabnya kebanyakan dari mereka tidak diselamatkan karena pertobatan yang terus-menerus itu melelahkan, tetapi hal itu menuntun kepada kerajaan Kristus yang kekal dan kebahagiaan yang kekal.         </language>         <language id="Arabic">            لأن الوصايا بتعب ومشقة يكون حفظها فلكراهة الناس في التعب يصير أكثرهم بدون خلاص لأن ملازمة التوبة فيها تعب ومشقة عظيمة ولكنها توصل المتمسك بها إلى ملك المسيح الدائم نعيمه الذي لا يفنى.         </language>      </text>            <text>         <language id="English">            Glory be to Him forever. Amen.         </language><language id="Indonesian">            Kemuliaan bagi Dia selamanya. Amin.         </language>         <language id="Arabic">            له المجد دائماً.         </language>      </text>   </section>       </document>