<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><Document xmlns="http://www.suscopts.org/CopticReader" Ordination="true" Consecration="true" FuneralPrayer="true" MonkOrdination="true" Matins="true">   <Title>      <Language id="English">Ordination of Monks Prayer</Language>      <Language id="Arabic">رسامة الرهبان</Language>   </Title>           <Title>      <Language id="English">         In the name of the Father and the Son and the Holy Spirit, One God. Amen.      </Language>      <Language id="Arabic">         بإسم الآب و الابن و الروح القدس الإله الواحد آمين      </Language>   </Title>       <Comment>      <Language id="English">         We begin by the help of God and His good guidance by transcribing the book of the holy monasticism and the putting on of the order of the angels.      </Language>      <Language id="Arabic">         نبتدئ بعون الله و حسن إرشاده بنسخ كتاب الرهبنة المقدسة و لبس طقس الملائكة.      </Language>   </Comment>            <Comment>      <Language id="English">         First: if a man desires to be a monk, he shall abide three years learning the limits of monasticism, and they shall preach him from the book of the Paradise of our holy fathers the Cross-bearers. And they shall instruct him in the true philosophy+ which is Monasticism. When he grows and is approved by all the fathers who are in the monastery, then the abbot with all the congregation of the fathers shall come, and they shall recite the psalms of Vespers. After this, let him who seeks to be a monk, prostrate himself before the sanctuary, and the relics of the saints and the abbot and the congregation of the fathers.      </Language>      <Language id="Arabic">         و أول ذلك: إذا أراد إنسان أن يصير راهباً، فإنه يقيم ثلاث سنين يتعلم حدود الرهبنة و يعظونه من كتاب البستان الذي لآبائنا القديسين لابسي الصليب، و يرشدونه إلى الفلسفة الحقيقية التي هي الرهبنة و عندما ينمو، و تصير تزكيته من جميع الآباء الموجودين في الدير يأتي رئيس الدير مع مجمع الآباء و يصلون مزامير عشية و بعد ذلك يعطي طالب الرهبنة ميطانية أمام الهيكل و أجساد القديسين و رئيس الدير و لمجمع الآباء.      </Language>   </Comment>            <Comment>      <Language id="English">         + Philosophy in Greek means “love of wisdom”      </Language>   </Comment>       <Comment>      <Language id="English">         And the abbot shall sign the monastic schema (or garment) thrice while giving him the new name. Then the schema shall be placed over the relics of the saints or on the altar if there are no relics in the monastery, and the candidate for monasticism shall spend the whole night in vigil and prayer, participating in the prayer of the Midnight Praise together with the congregation of the monks.      </Language>      <Language id="Arabic">         ثم يرشم رئيس الدير ثياب الرهبنة بالرشومات الثلاث و هو يعطيه الاسم الجديد ثم توضع الثياب على أجساد القديسين أو على المذبح إن لم يكن هناك أجساد قديسين بالدير، و يقضي طالب الرهبنة الليل كله ساهراً و مصلياً و مشتركاً في صلاة تسبحة نصف الليل مع بقية مجمع الرهبان.      </Language>   </Comment>            <Comment>      <Language id="English">         And, after the Morning Prayer, they shall stand the brother who desires to be a monk in the middle. And his spiritual father shall instruct him with the discipline of monasticism, and he shall come forth and makes an abeyance (metanoia) before the altar and the relics of the saints and shall recite this covenant:      </Language>      <Language id="Arabic">         و بعد صلاة باكر يقيمون الأخ الذي يريد أن يترهب في الوسط و يشرط عليه أبوه الروحاني بشروط الرهبنة، و يتقدم فيضرب ميطانية أمام المذبح و قدام أجساد القديسين و يتلو هذا التعهد:      </Language>   </Comment>   <Section expanded="true">      <Title>         <Language id="English">            The covenant that a candidate for monasticism shall recite at the time of his consecration         </Language>         <Language id="Arabic">            التعهد الذي يتلوه المتقدم للرهبنة وقت تكريسه         </Language>      </Title>             <Role id="Monk">         <Text>            <Language id="English">               I, the weak, who comes forward by the grace of God to enter into the order of monasticism in the monastery of ___, make a vow before God, the Lord of lords and before His angels and saints, and before the holy altar and the saints of this monastery, and before our father His Holiness the patriarch Abba ___ and before my father ___ the abbot of the monastery and before my fathers the priests and the monks and the congregation of the monastery, to be firm in the orthodox faith until the last breath and to  respect the canons of the catholic and apostolic church.            </Language>            <Language id="Arabic">               أنا الضعيف المتقدم بنعمة الله للدخول في سلك الرهبنة في دير  ___ أتعهد أمام الله رب الأرباب و أمام ملائكته و قديسيه، و أمام المذبح المقدس و قديسي هذا الدير و أمام أبينا قداسة البابا البطريرك الأنبا ___ و أمام أبي  ___ رئيس الدير و أمام آبائي الكهنة و الرهبان و مجمع الدير بأن أثبت على الإيمان الأرثوذكسي إلى النفس الأخير وأن احترم قوانين الكنيسة الجامعة الرسولية.            </Language>         </Text>                   <Text>            <Language id="English">               I further vow to walk according to the canons of monasticism, recognizing it to be death to the world, and to live a life of virginity and purity, far from any harmful acquaintance.            </Language>            <Language id="Arabic">               كما أتعهد بأن أسلك حسب قوانين الرهبنة، معترفاً بأنها موت عن العالم و أن أحيا حياة البتولية و الطهارة بعيداً عن كل خلطة ضارة.            </Language>         </Text>                        <Text>            <Language id="English">               And to start with the life of fellowship in the monastery, and to avoid the love of money. And I vow not to enter into financial dealings even with my family or my relatives except by the approval of the abbot of the monastery, and to stay away from desiring the larger share.            </Language>            <Language id="Arabic">               و أن أبدأ بحياة الشركة في الدير، و أبعد عن محبة المال، و أتعهد بألا أدخل في معاملات مادية حتى لو كان مع أسرتي أو أقاربي إلا بموافقة رئيس الدير و أن أبعد عن محبة النصيب الأكبر.            </Language>         </Text>                   <Text>            <Language id="English">               I further vow to live the life of obedience, heeding the law and the regulations of the monastery fully. To walk in honesty and diligence in performing all my duties, and all the responsibilities delegated to me.            </Language>            <Language id="Arabic">               و أتعهد بأن أعيش في حياة الطاعة، محترماً ناموس الدير و أنظمته احتراماً كاملاً، سالكاً بأمانة و التزام في أداء كل واجباتي، و ما يعهد إلي من مسئوليات.            </Language>         </Text>                        <Text>            <Language id="English">               And to be faithful in my confessions, not walking according to my will and my desire, and not to allow myself to take part in the murmuring of others.            </Language>            <Language id="Arabic">               و أن أكون أميناً في اعترافاتي، و لا أسلك حسب هواي و مشيئتي، و لا أترك لنفسي أن أشترك في تذمر أخرين.            </Language>         </Text>                        <Text>            <Language id="English">               I further vow to be persistent in my personal reading of the holy Bible and in meditating on it, and the book of the Paradise of the Fathers, and the writings of the Fathers, and be persistent in the divine sacraments, and the Psalter and the Praises and the prayer of midnight congregation, and Vespers. To be bound by the life of stillness and meditation. And, should I desire the solitary life, this shall only be after consultation with my father in confession and the approval of the abbot of the monastery.            </Language>            <Language id="Arabic">               كما أتعهد بالمواظبة على القراءة الشخصية في الكتاب المقدس و التأمل فيه، و بستان الرهبان و كتب الآباء و المواظبة على الأسرار الإلهية، و المزامير و التسبحة و صلاة مجمع نصف الليل، و الغروب و ارتباطي بحياة السكون و التأمل. و عند رغبتي في حياة الوحدة لا يكون ذلك إلا بمشورة أب اعترافي و موافقة رئيس الدير.            </Language>         </Text>                        <Text>            <Language id="English">               I vow to be bound by the chores delegated to me, to love all, and to serve everyone, that my voice shall not be raised in the monastery, that I will not receive a lay person in my cell, and not be a lover of luxury.            </Language>            <Language id="Arabic">               و التزم بالعمل الذي يوكل إليَّ. و أن أحب الكل و أخدم الجميع، و لا يعلو صوتي في الدير، و لا أستقبل علمانياً في قلايتي. و لا أكون محباً للترف.            </Language>         </Text>                        <Text>            <Language id="English">               I shall not seek to go down to cities or the countryside without the necessity of an illness or errands delegated to me on behalf of the monastery, and in such cases, my dwelling shall be in the rest house belonging to the monastery or in similar arrangement, apart from the company of the laity.            </Language>            <Language id="Arabic">               و لا أسعى نحو النزول إلى المدن و الريف بغير ضرورة مرض أو مهمة يكلفني بها الدير و التزم في هذه الحالة أن يكون محل إقامتي بمقر الدير أو بترتيبه بعيداً عن الخلطة بالعلمانيين.            </Language>         </Text>                        <Text>            <Language id="English">               I further vow to subject myself fully to the higher authority of the church represented by His Holiness the Pope, the Patriarch, who is the head of the Coptic monasticism, and to my father the abbot of the monastery, and to respect and revere our fathers, the metropolitans and the bishops, and to guard the reverence of the monastic order without haughtiness over anyone.            </Language>            <Language id="Arabic">               كما أتعهد بالخضوع الكامل لرئاسة الكنيسة العليا ممثلة في قداسة البابا البطريرك، الرئيس الأعلى للرهبنة القبطية، و أبي رئيس الدير. مع توقيري و احترامي للآباء المطارنة و الأساقفة محافظاً على وقار الطقس الرهباني، غير متعالٍ على أحد.            </Language>         </Text>                   <Text>            <Language id="English">               May the Lord give me grace through the prayers of all of you that I may walk faithfully. Pray for me, lo, metanoia.            </Language>            <Language id="Arabic">               الرب يعطيني نعمة بصلواتكم جميعاً حتى أسلك بأمانة. صلوا عني . ها ميطانية            </Language>         </Text>      </Role>   </Section>            <Comment>      <Language id="English">         Then let the brother seeking the monasticism lie down before the icon stand of the saints (if such be found) or before the sanctuary. He shall lie on his back, with his hands across his breast, and his head shall be towards the west and his feet towards the east in the exact similitude of the departed during the mourning for him, and they shall cover him with a veil as if he had departed.      </Language>      <Language id="Arabic">         ثم ينام الأخ المراد رهبنته أمام مقصورة القديسين إن وجدت أو أمام الهيكل. ينام على ظهره و يضع يديه على صدره و يكون رأسه من الغرب و رجلاه إلى الشرق كوضع الميت أثناء الصلاة عليه تماماً. ثم يغطونه بستر كأنه ميت.      </Language>   </Comment>            <Comment>      <Language id="English">         And the Abbot shall start with Thanksgiving Prayer:      </Language>      <Language id="Arabic">         ويبتدئ الرئيس بصلاة الشكر:      </Language>   </Comment>              <InsertDocument path="include/StartOfService"/>   <InsertDocument path="include/ThanksgivingPrayer"/>   <InsertDocument path="include/versesofthecymbals/VersesOfTheCymbals"/>   <InsertDocument path="include/ProcessionOfIncense"/>      <Role id="People">      <InsertDocument path="include/agpeya/psalms/50"/>   </Role>      <Role id="Reader">      <Comment>         <Language id="English">            Then these prophecies will be read:         </Language>         <Language id="Arabic">            ثم تتلى هذه النبوات:         </Language>      </Comment>            <BibleReference reference="Genesis 12:1-7" type="section"/>      <BibleReference reference="Deuteronomy 8:1-9" type="section"/>      <BibleReference reference="Sirach 2:1-9" type="section"/>   </Role>         <InsertDocument path="include/StandardPrayerIntro"/>   <InsertDocument path="include/litanies/Sick"/>      <Role id="People">      <InsertDocument path="include/agpeya/Gloria"/>      <InsertDocument path="include/agpeya/Trisagion"/>   </Role>      <InsertDocument path="include/doxologies/DoxologiesLink"/>   <InsertDocument path="consecrations/ordinations/include/Psalms"/>   <InsertDocument path="include/PrayerOfIncenseForPaulineEpistle"/>      <Role id="People">      <InsertDocument path="include/HymnOfTheCenser"/>      <InsertDocument path="include/TenouwstSeasonalResponse"/>         <Comment>         <Language id="English">            Then they shall chant with the mournful tune (except on Sundays and the Holy Fifty Days) saying:         </Language>         <Language id="Arabic">            ثم يرتلون باللحن الحزاينى (ماعدا فى أيام الآحاد والخماسين المقدسة) قائلين:         </Language>      </Comment>               <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">Introduction to the Coptic Pauline Epistle</Language>            <Language id="Coptic">Eybe ]a~nactacic</Language>         </Title>                  <InsertDocument path="pascha/include/EthveTiAnastasisVerse"/>            <InsertDocument path="include/PaulineEpistleIntroduction"/>                  <Text>            <Language id="Coptic">               Pcepi de n~nai nac~n/ou jemnom] qen Po#c# nem qen p~a~mahi n~te tefjom. Ouoh moi hi y/nou m~piqwk t/rf n~te V].            </Language>            <Language id="English">               Finally, my brethren, be strong in the Lord and in the power of His might. Put on the whole armor of God.            </Language>            <Language id="Arabic">               وأخيراً يا إخوتى تقووا فى الرب و فى عزة قوته. إلبسوا عليكم جميع سلاح الله.            </Language>         </Text>                  <InsertDocument path="include/PaulineEpistleConclusion"/>      </Section>         <InsertDocument path="include/PaulineEpistleResponses"/>   </Role>   <Role id="Reader">      <BibleReference reference="Ephesians 6:10-20" type="section"/>   </Role>      <InsertDocument path="include/trisagion/Seasonal"/>       <InsertDocument path="include/LitanyOfTheGospelIntro"/>   <Role id="Reader">      <Comment>         <Language id="English">            Then they chant this Psalm (Psalm 31: 1, 2) as it is chanted in the Holy Pascha week (except on Sundays and the Holy Fifty Days):         </Language>         <Language id="Arabic">            ثم يقولون هذا المزمور (مز 31: 1 ، 2) مثلما تقال المزامير فى أسبوع الآلام باللحن الأدريبى (ما عدا فى أيام الآحاد والخماسين المقدسة):         </Language>      </Comment>         <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">Psalm 31:1,2</Language>            <Language id="Arabic">مزمور 31: 1 ,2</Language>         </Title>                  <InsertDocument path="pascha/include/PsalmOfDavid"/>                  <Text>            <Language id="Coptic">               ~Wouniatou n~n/etau,w n~noua~nomia~ nwou e~bol: nem n/etauhwbc e~bol e~jen nounobi: w~ouniatf m~pirwmi e~te Po#c# naep nobi e~rof an: ouoh m~mon ,~rof ,/ qen rwf.            </Language>            <Language id="English">               Blessed are they whose transgressions are forgiven, whose sins are covered. Blessed is the man to whom the Lord does not impute iniquity, and in whose mouth there is no deceit.            </Language>            <Language id="Arabic">               طوباهم الذين تركت أثامهم، والذين سترت خطاياهم، طوبى للرجل الذى لم يحسب له الرب خطية، ولا فى فمه غش.            </Language>         </Text>      </Section>   </Role>      <Section expanded="true">      <Title>         <Language id="English">Mark 8:34-9:1</Language>         <Language id="Arabic">مرقس 8: 34 - 9: 1</Language>      </Title>      <Role id="People">         <Comment>            <Language id="English">               Then they say the following hymn with its known (Adribi) tune or the fast one.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم يقولون مقدمة الانجيل بالطريقه الادريبي أو دمجاً.            </Language>         </Comment>      </Role>         <InsertDocument path="pascha/include/KeEperto"/>      <InsertDocument path="pascha/include/GospelIntroMark"/>      <InsertDocument path="include/GloryBeToGodForever"/>            <Role id="Reader">         <BibleReference reference="Mark 8:34-9:1" hideIntroConclusion="true"/>         <InsertDocument path="pascha/include/BowDownBeforeTheHolyGospel"/>      </Role>   </Section>      <Section expanded="true">      <InsertDocument path="funeral/include/ExpositionIntroduction"/>            <Role id="Priest">         <Text>            <Language id="English">               O God the merciful, the Creator, plenteous in mercy, the Father of lights, and His only-begotten Son Jesus Christ our Lord, and the Holy Spirit, we ask You, O Holy Trinity, behold from heaven upon this, Your servant, who comes to You, worshipping and bowing the head before You.            </Language>            <Language id="Arabic">               يا الله الرحوم الخالق الكثير الرحمة أبو الأنوار، و ابنه الوحيد يسوع المسيح ربنا و الروح القدس نسألك أيها الثالوث الأقدس اطلع من السماء على عبدك هذا الآتي إليك ساجداً منكساً الرأس أمامك.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Receive unto You, O Lord his fasting, his prayers, his repentance and his confession. Forgive him all his sins, and grant him power and salvation and understanding and wisdom and a vigilant mind.            </Language>            <Language id="Arabic">               اقبل إليك يا رب صومه و صلاته و توبته و اعترافه و اغفر له جميع خطاياه، و أعطه قوةً و خلاصاً و فهماً و حكمةًً و عقلاً مستيقظاً.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Grant him, O Lord a pure heart, and steadfast thought, an upright faith, ascetism, patience, courage, help, and keep him, O Lord from all the satanic temptations and the wicked spirits, and the evil thoughts. Grant him good heavenly thoughts, and guard him by the armies of Your luminous angels. Purify his soul and his body altogether through the Holy Spirit.            </Language>            <Language id="Arabic">               امنحه يا رب قلباً طاهراً، و فكراً ثابتاً، و إيماناً مستقيماً، و نسكاً، و صبراً، و شجاعةً، و معونةً، و احفظه يا رب من كل التجارب الشيطانية و الأرواح الخبيثة و الأفكار الرديئة و امنحه أفكاراً صالحة سمائية، و احفظه بعساكر ملائكتك النورانية و طهر نفسه و جسده معاً من قبل الروح القدس.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Bless him, O Lord by the power of Your holy Cross, and fill him with the Holy Spirit. Make him worthy to enter with the Bridegroom into His spiritual heavenly bride chamber.            </Language>            <Language id="Arabic">               باركه يا رب بقوة صليبك المقدس و املأه من الروح القدس و اجعله مستحقاً للدخول مع العريس إلى خدره الروحاني السماوي.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Make him worthy to hear Your joyful voice which is full of delight and rejoicing saying: “Come, O good servant, enter into the joy of your Master.” Grant him a good share and inheritance, that, together with all Your saints, he may inherit that which an eye has not seen, nor ear heard, neither has come upon the heart of man, the things which You, O God, has prepared for all Your saints.            </Language>            <Language id="Arabic">               و اجعله مستحقاً لسماع صوتك الفرح الممتلئ بهجة و سروراً القائل: تعال أيها العبد الصالح أدخل فرح سيدك، و أعطه نصيباً و ميراثاً صالحاً ليرث مع جميع قديسيك ما لم تَرَّه عين و لم تسمع به أذن و لم يخطر على قلب بشر ما أعددته يارب لجميع قديسيك.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               And we the sinners ask You, O Lord, O Lover of Mankind, forgive us our sins and our iniquities, and accept unto You our confessions. Confirm us in the upright faith till the last breath, through the intercessions of (our) lady, the lady St. Mary the Mother of God and all the saints. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               و نحن الخطاة نسألك أيها الرب يا محب البشر اغفر لنا خطايانا و آثامنا و اقبل إليك اعترافنا و ثبتنا في الإيمان المستقيم إلى النفس الأخير بشفاعة الست السيدة مرتمريم والدة الإله و جميع القديسين آمين.            </Language>         </Text>         </Role>   </Section>      <Role id="People">      <Section expanded="true" antiphonePitch="1">         <Title>            <Language id="English">Gospel Response</Language>            <Language id="Arabic">مرد الإنجيل</Language>            <Language id="Coptic">Y~m/i niben...</Language>         </Title>                  <InsertDocument path="consecrations/ordinations/include/AllTheRighteous"/>         <InsertDocument path="include/gospelResponse/Conclusion"/>      </Section>   </Role>      <InsertDocument path="include/ThreeGreatLitanies"/>   <InsertDocument path="include/Ensofia"/>   <InsertDocument path="include/CreedPeople"/>   <InsertDocument path="include/StandardPrayerIntro"/>   <InsertDocument path="include/litanies/Departed"/>      <Section expanded="true">      <Title>         <Language id="English">Litany</Language>         <Language id="Arabic">الطلبة</Language>      </Title>            <Role id="Bishop">         <Text>            <Language id="English">               O Master Lord, God the Pantocrator, who dwells in the highest and looks upon the lowly. Who knows that which was from the beginning, and that which now is. Who knows the hidden and the obscure things, who searches the mind of men, and discerns the consciences before they come to be.            </Language>            <Language id="Arabic">               أيها السيد الرب الإله ضابط الكل، الساكن في الأعالي و الناظر إلى المتواضعين، العارف ما كان من البدء و ما يكون الآن، الذي يعرف الخفايا و المكتومات، الفاحص عقل البشر و العالم بالضمائر قبل كونها.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Look down from Your holy highest and from Your prepared mansion upon Your servant ___, this who comes to You, beginning the spiritual conduct which is monasticism.            </Language>            <Language id="Arabic">               أنظر من علوك المقدس و من مسكنك المعد على عبدك ___ هذا الذي أتى إليك، المبتدئ بالسيرة الروحانية التي هي الرهبنة.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Straighten his pursuit; grant him perfect obedience that he may be dead towards the natural passions. That through the cutting (or trimming) of the hair of his head, he shall cast away from himself the evil deeds and accept the help of the grace of the Holy Spirit.            </Language>            <Language id="Arabic">               قَوّم سعيه، هب له طاعة كاملة ليكون في موت من جهة الآلام الطبيعية. لكي من قِبَل قص شعر رأسه يطرح عنه الأعمال الردية و يقبل معونة نعمة الروح القدس.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Yes, O Lord our God, wrought in Your servant goodness and grace that he may long to You with a perfect and pure heart. That he may passionately bend his neck under Your good yoke, and flee altogether from the carnal desires and lusts, and from the deceiving world and all the wicked spirits, and be worthy of Your spiritual vineyard.            </Language>            <Language id="Arabic">               نعم أيها الرب إلهنا، اصنع مع عبدك خيراً و نعمة، لكي يشتاق إليك بقلب طاهر كامل، و يحني عُنقه بشهوة تحت نيرك الطيب، و يهرب بالكمال من الشهوات و الملاذ الجسدية، و من العالم المُضِل و كل الأرواح الخبيثة و يستحق كرمك الروحاني.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               That he may be adorned in all his age (or days) by patience, chastity, labour, estrangement, meekness, ascetism, and humility in a pure conduct filled with virtue in Your laws and commandments according to the worthiness of the calling for which he has been called. May he be worthy to practice the perfect virtues and contemplate the mysteries, and be an heir of the undescribable joy, and attain the glory in Your kingdom through Your only-begotten Son our Lord, God and Savior Jesus Christ, with whom the glory and the honour are due to You forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               لكي يتقلب في كل زمانه بالصبر و العفاف و التعب و الغربة و الوداعة و النسك و التواضع بسيرة نقية مملوءة من الفضيلة في وصاياك و أوامرك كاستحقاق الدعوة التي دُعي إليها. و ليستحق أن يعمل بالفضائل الكاملة و يتأمل الأسرار بالمنظر. و يكون وارثاً للفرح الذي لا يوصف، و ينال المجد في ملكوتك بابنك الوحيد ربنا و إلهنا و مخلصنا يسوع المسيح هذا الذي ينبغي لك معه المجد و الإكرام إلى الأبد آمين.            </Language>         </Text>                   <Comment>            <Language id="English">               The veil is lifted from him and he rises from his laying down. Then the priest shall take a scissor and trim the hair of his head in the form of five crosses, saying:            </Language>            <Language id="Arabic">               يُرفع الستر من عليه و يقوم من رقدته. ثم يأخذ الكاهن مقصاً و يقص شعر رأسه خمسة صلبان و هو يقول:            </Language>         </Comment>      </Role>      <InsertDocument path="consecrations/ordinations/include/MonkOrdinationBlessing"/>   </Section>   <InsertDocument path="consecrations/ordinations/include/AdamAspasmos"/>      <Section expanded="true">      <Title>         <Language id="English">Final Prayer</Language>         <Language id="Arabic">صلاة الختام</Language>      </Title>         <Role id="Bishop">         <Comment>            <Language id="English">               Then he shall say this prayer upon the hood and the girdle:            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم يقول هذه الصلاة على القلنسوة و المنطقة:            </Language>         </Comment>                       <Text>            <Language id="English">               O Master, Lord, God the Pantocrator, the Father of our Lord, God and Savior Jesus Christ, we ask and entreat Your goodness, O Lover of Mankind, sign Your servant with Your right hand, count him with Your heavenly host.            </Language>            <Language id="Arabic">               أيها السيد الرب الإله ضابط الكل، أبو ربنا و إلهنا و مخلصنا يسوع المسيح، نسأل و نرغب إلى صلاحك يا محب البشر ارشم عبدك بيمينك. عِدَّه مع عسكرك السمائي.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Shepherd him, bless him, confirm him. Guard him against all Satanic acts, grant him Your fear. Guard him at all times that he may be blameless, that he may fight the good fight of monasticism and complete his pursuit well, and guard the charge without change, turning or blame. In Christ Jesus our Lord, to whom is the glory and the honour, now and at all times. Amen            </Language>            <Language id="Arabic">               ارعه باركه ثبته، احفظه من كل الأفعال الشيطانية، هَب له مخافتك. احفظه كل حين ليكون بلا خطية، لكي يجاهد الجهاد الحسن الذي للرهبنة، و يكمل سعيه حسناً، و يحفظ الأمانة بغير تحول و لا ميل و لا لوم عليه بربنا يسوع المسيح هذا الذي له المجد و الإكرام الآن و كل أوان آمين.            </Language>         </Text>                       <Comment>            <Language id="English">               Then this thanksgiving upon the hood and the girdle:            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم شكر على القلنسوة و المنظقة:            </Language>         </Comment>                       <Text>            <Language id="English">               We give thanks to You, O God, the Pantocrator, who through the multitude of Your mercy, has saved Your servant ___ from the vain labours of this world, and has called him unto the true promise. We ask and entreat Your holy glory, make him worthy of Your pure and honourable promise. Guard him from all the wiles of the devil and his soldiers.            </Language>            <Language id="Arabic">               نشكرك يا الله ضابط الكل الذي برحمتك الكثيرة خلصت عبدك ___ من التعب الباطل الذي للعالم، و دعوته إلى الوعد الصادق. نسأل و نطلب من مجدك المقدس اجعله مستحقاً لوعدك الطاهر الكريم. احفظه من كل فخاخ إبليس و كل جنوده.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Grant him goodness, and lowliness of heart, and meekness, ascetism, faith, hope and love. Through Your only-begotten Son our Lord, God and Savior Jesus Christ, to whom is the glory and the honour. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               هب له صلاحاً و إتضاع قلب و وداعة و نسك و إيمان و رجاء و محبة. بابنك الوحيد ربنا و إلهنا و مخلصنا يسوع المسيح الذي له المجد و الإكرام آمين.            </Language>         </Text>                       <Comment>            <Language id="English">               Then he shall sign the vestments with the three signs saying:            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم يرشم الثياب بالثلاث رشومات و هو يقول:            </Language>         </Comment>         </Role>            <InsertDocument path="consecrations/ordinations/include/MonkOrdinationBlessing"/>      <Role id="Bishop">         <Comment>            <Language id="English">               Then shall he vest him while saying:            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم يلبسه الثوب و هو يقول:            </Language>         </Comment>                       <Text>            <Language id="English">               Put on the garment of righteousness and the shield of light. And bring forth a fruit meet for repentance. In Christ Jesus our Lord to whom is due the glory forever. Amen            </Language>            <Language id="Arabic">               البس ثوب البر و درع النور. و اصنع ثمرة تليق بالتوبة. بالمسيح يسوع ربنا هذا الذي ينبغي له المجد إلى الأبد آمين.            </Language>         </Text>                       <Comment>            <Language id="English">               Then he shall put upon him the hood saying:            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم يلبسه القلنسوة وهو يقول:            </Language>         </Comment>                       <Text>            <Language id="English">               Put on the hood of humility and the helmet of salvation and bring a good fruit. In Christ Jesus our Lord to whom is due the glory forever. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               إلبس قلنسوة الإتضاع وخوذة الخلاص وإعمل ثمرة صالحة بالمسيح يسوع ربنا هذا الذى ينبغى له المجد إلى الأبد آمين.            </Language>         </Text>                       <Comment>            <Language id="English">               Then he shall gird him with the girdle saying:            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم يمنطقه بالمنطقة و هو يقول:            </Language>         </Comment>                       <Text>            <Language id="English">               Gird your loins with all the bands of God and the power of repentance. In Christ Jesus our Lord to whom is due the glory forever. Amen            </Language>            <Language id="Arabic">               شد على حقويك بجميع رباط الله و قوة التوبة بالمسيح يسوع ربنا هذا الذي ينبغي له المجد إلى الأبد آمين.            </Language>         </Text>                       <Comment>            <Language id="English">               And when the brother has finished putting on the monastic schema, the singers say:            </Language>            <Language id="Arabic">               و عندما ينتهي الأخ من لبس الشكل الرهباني يقول المرتلون:            </Language>         </Comment>         </Role>   </Section>      <Role id="People">      <Text>         <Language id="Coptic">            Qen v~ran m~Viwt nem Ps/ri nem Pip~neuma e#y#u# ~]t~riac e#y#u n~o~mooucioc axioc axioc axioc peniwt ___ pimona,oc.         </Language>         <Language id="English">            In the name of the Father and the Son and the Holy Spirit, the holy, Co-essential Trinity. Worthy, worthy, worthy, is our father ___ the monk.         </Language>         <Language id="Arabic">            بإسم الآب و الابن و الروح القدس الثالوث القدوس المساوي مستحق مستحق مستحق أبونا ___ الراهب.         </Language>      </Text>                 <Comment>         <Language id="English">            Then they shall say: “Our Father who art in the heavens” And if the brother is not to wear the schema, then the three absolutions shall be said and they conclude with the blessing. But, if he is to wear the schema, the three absolutions and the blessing shall be deferred till later.         </Language>         <Language id="Arabic">            ثم يقولون "أبانا الذي في السموات" وإن كان الأخ سوف لا يلبس الإسكيم تقال هنا الثلاثة تحاليل و يختم بالبركة و إن كان سيلبس الإسكيم تترك التحاليل و البركة للآخر.         </Language>      </Comment>      </Role>      <InsertDocument path="include/ThreeAbsolutions"/>   <InsertDocument path="include/conclusion/ConclusionOfService"/>       <Role id="Bishop">      <Section expanded="true">         <Title>            <Language id="English">Catechesis</Language>            <Language id="Arabic">الوصية</Language>         </Title>                  <Comment>            <Language id="English">               Then the commandment shall be read in front of the door of the sanctuary:            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم تقرأ الوصية أمام باب الهيكل            </Language>         </Comment>                       <Text>            <Language id="English">               In the name of the Father and the Son and the Holy Spirit, one God. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بإسم الآب و الابن و الروح القدس الإله واحد آمين            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Know, O brother, the greatness of the grace that has overtaken you, for you have put on the form of the angels, and have raised yourself as a soldier for Christ, and proceeded to a good pursuit.            </Language>            <Language id="Arabic">               اعلم أيها الأخ مقدار النعمة التي أدركتك لأنك قد لبست شكل الملائكة، و أقمت ذاتك جندياً للمسيح و تقدمت إلى جهاد صالح.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Foremost, you have been renewed and purified from the wicked deeds of the world, even as our father the great saint Anthony, the father of monks had said: “The Spirit that comes down upon the holy baptism, the same comes down on the form of monasticism and purifies him who becomes a monk.”            </Language>            <Language id="Arabic">               أول كل شئ قد تجددت و تنقيت من الأعمال الردية التي للعالم كما قال أبونا القديس العظيم أنطونيوس أب الرهبان إن الروح الذي يحل على المعمودية المقدسة هو يحل على شكل الرهبنة و يطهر الذي يصير راهباً.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Once again our father Saint Anthony testifies saying, that he saw himself as if his soul has departed from his body and it was detained in the atmosphere and they wanted to judge it since its childhood. And behold, a voice came from heaven saying: “From the time he was little until the time when he became a monk, I have remitted and forgave him his sins by the monasticism. But ever since he became a monk, judge him.” And they judged him and found him blameless, honourable before the Lord, adorned with virtuous works.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم يشهد أيضاً – أعني أبانا القديس أنطونيوس – قائلاً أنه رأى ذاته و كأن نفسه قد خرجت من جسمه و أعاقوها في الجو، و أرادوا أن يحاسبوها منذ صغرها. و إذا صوت من السماء يقول إني من حين صغره إلى حين صار راهباً، قد تركت له ذلك و غفرت خطاياه بالرهبنة و لكن من وقت أن صار راهباً حاسبوه. و هكذا حاسبوه فوجدوه بغير لومٍ كريماً أمام الرب ذا أعمال فاضلة.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               And now, O brother, behold, you have been cleansed from the manifold blemish of the world, so guard yourself from henceforth, that you may become a good soldier for Christ the King of kings. And withstand the hidden warfare of the Devil and his evil soldiers.            </Language>            <Language id="Arabic">               و الآن أيها الأخ ها قد طُهّرت من دنس العالم الكثير الأنواع، فاحفظ نفسك منذ الآن لتكون جندياً صالحاً للمسيح ملك الملوك، و تقاوم الحرب الخفية التي لإبليس و جنوده الأشرار.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Guard the vow that you have declared now, to serve God in fear and trembling, and recite the psalms, with night vigils, and singing the Psalmody and the appointed prayers of the Church.            </Language>            <Language id="Arabic">               و احفظ العهد الذي قررته الآن بأن تعبد الله بخوف و رعدة و تتلو في المزامير، مع سهر الليل، و تلاوة الإبصلمودية، و صلاة الكنيسة المفروضة.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Perfect that with all diligence, with measured fasting and ascetism and purity of the body, that you may become a friend of the holy angels, And further, perfect subjection and obedience.            </Language>            <Language id="Arabic">               تكمل ذلك بكل الاجتهاد، مع صوم بمقدار و نسك، و طهارة الجسد لكي تكون صديقاً للملائكة الأطهار، و أيضاً الخضوع و الطاعة تُكملها.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Take heed to listen to him who guides you into the path of God and His holy commandments till the threshold of death, that you may gain the crown of the children of God, and inherit the kingdom of the heavens, and may have a share and an inheritance with all the saints who have pleased God since the beginning.            </Language>            <Language id="Arabic">               و احرص أن تسمع لمن يرشدك إلى طريق الله و وصاياه المقدسة إلى حد الموت، لكي تنال تاج أبناء الله و ترث ملكوت السموات، و يكون لك نصيب و إرث مع كافة القديسين الذين أرضوا الله منذ البدء.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               May the Lord God help you in every good deed, and guard you against temptations till the last breath, and make us all worthy to hear the voice which is full of joy saying: “Come, you blessed of My Father, inherit the kingdom prepared for you from the foundation of the world.”            </Language>            <Language id="Arabic">               و الرب الإله يساعدك في كل عمل صالح، و يحرسك من التجارب إلى النفس الأخير. و يجعلنا جميعاً مستحقين سماع الصوت المملوء فرحاً القائل "تعالوا إليَّ يا مباركي أبي رثوا الملك المعد لكم قبل إنشاء العالم.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Through the intercession of all the saints. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بشفاعة كافة القديسين آمين            </Language>         </Text>         </Section>   </Role>   <Section expanded="true">      <Title>         <Language id="English">            Commentary to be recited in the celebration of a new monk         </Language>         <Language id="Arabic">            طرح يقال عند الاحتفال بالراهب الجديد         </Language>      </Title>            <Role id="Bishop">         <Comment>            <Language id="English">               The new monk shall then attend the holy liturgy and shall serve therein as an acolyte (deacon) and at the conclusion he shall take communion of the holy mysteries. After the conclusion of the holy Liturgy, they shall perform a procession for the new monk, three times around the altar, and three times around the nave, then one more time around the altar according to custom. Then they shall stand around him and they shall recite the following commentary:            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم يحضر الراهب الجديد القداس الإلهي و يخدم فيه شماساً و في نهايته يتناول من الأسرار المقدسة. و بعد انتهاء القداس يعملون موكب للراهب الجديد فيطوفون به في الهيكل ثلاث مرات و في الكنيسة ثلاث مرات ثم في الهيكل مرة واحدة بنفس نظام الدورة العادية. ثم يقفون حوله و يقرئون الطرح الآتي:            </Language>         </Comment>                           <Text>            <Language id="English">               In the name of the Father and the Son and the Holy Spirit, one God. Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بإسم الآب و الابن و الروح القدس الإله الواحد آمين            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Rejoice with us all of you my fathers and my brethren for the sake of our father the honoured monk ___ , who has put on the angelic garment of monasticism, and gained the good gift that the Lord gives unto him that does according to His goodness. For the Lord has chosen him, even as the Apostle Paul the savoury tongued, and teacher of the world had said in his letter to the Romans: “it is not of him who wills, nor of him who runs, but of God who shows mercy.” (Ro 9:16)            </Language>            <Language id="Arabic">               افرحوا معنا كلكم اليوم يا آبائي و إخوتي من أجل أبينا المكَّرم الراهب ___ الذي لبس ثوب الرهبنة الملائكي، و نال الموهبة الصالحة التي يعطيها الرب لمن يعمل صلاحه فقد اختاره الرب كما قال بولس الرسول لسان العطر، و معلم المسكونة في رسالة رومية: "ليس لمن يشاء، و لا لمن يسعى بل الله الذي يرحم." (رو 9: 16)            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               And further, the Apostle James also said: “Every good gift and every perfect gift is from above, and comes down from the Father of lights, with whom there is no variation or shadow of turning. Of His own will He brought us forth by the word of truth, that we might be a kind of firstfruits of His creatures.” (Jas 1:17-18)            </Language>            <Language id="Arabic">               و كذلك قال يعقوب الرسول أن "كل عطية صالحة و كل موهبة تامة هي من فوق نازلة من عند أبي الأنوار الذي ليس عنده تغيير و لا ظل دوران شاء فولدنا بكلمة الحق لنكون باكورة من خلائقه."            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               And even as the Lord has said, explaining the way to perction, to that young man: “If you want to be perfect, go, sell what you have and give to the poor, and you will have treasure in heaven; and come, follow Me.” (Mt 19:21), “... come, take up the cross, and follow me.” (Mk 10:21)            </Language>            <Language id="Arabic">               و كما قال الرب موضحاً طريق الكمال لذلك الشاب "إن أردت أن تكون كاملاً فاذهب و بع كل أموالك و أعط الفقراء فيكون لك كنز في السماء و تعال اتبعني." (مت 19: 21) حاملاً الصليب (مر 10: 21)            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               We therefore hallow Him as befits His glory, and give thanks unto Him for all the plenteous blessings He has given unto us. And we ask Him to grant us understanding that we may open our mouths this day, and utter our joy and rejoicing at the honour of our holy father the monk ___, who has put on the form of the angels and joined the order of the spiritual.            </Language>            <Language id="Arabic">               فنقدسه تقديساً يليق بمجده، و نشكره شكراً على ما وهب لنا من جزيل بركاته. و نسأله أن يعطينا فهماً لكي نفتح أفواهنا اليوم و ننطق و نتهلل و نفرح بكرامة أبينا الطاهر الراهب ___ الذي لبس شكل الملائكة و صار في طقس الروحانيين.            </Language>         </Text>                       <Text>            <Language id="English">               Blessed are you, O holy monk, having obtained this venerable grace and this great gift which the Lord Christ has granted you. When you put on the form of the holy monasticism and separated yourself as a good soldier for Jesus Christ, the heavenly and the earthly proclaimed saying:            </Language>            <Language id="Arabic">               طوباك أيها الراهب الطاهر إذ نلت هذه النعمة الجليلة، و الموهبة العظيمة التي أنعم بها عليك السيد المسيح، و لما لبست شكل الرهبنة المقدس، و أفرزت ذاتك جندياً صالحاً ليسوع المسيح صرخ السمائيون و الأرضيون قائلين:            </Language>         </Text>      </Role>            <Role id="People">         <Text>            <Language id="Coptic">               Axioc axioc axioc peniwt ___ pimona,oc.            </Language>            <Language id="English">               Worthy, worthy, worthy is our father ___ the monk.            </Language>            <Language id="Arabic">               مستحق مستحق مستحق أبونا ___ الراهب.            </Language>         </Text>                       <InsertDocument path="consecrations/ordinations/include/AndWeAsk"/>                       <Text>            <Language id="English">               Through the intercession of our Lady the pure virgin St. Mary the mother of the Light, and the great martyr Saint Mark the Evangelist of the land of Egypt and our father the great saint Abba Anthony the father of all the monastics and our great saint the strong Abba Moses and all the fathers of this holy wilderness, let us all say, Amen.            </Language>            <Language id="Arabic">               بشفاعة الست السيدة مريم البتول الطاهرة الزكية أم النور. و الشهيد العظيم مارمرقس الإنجيلي كاروز الديار المصرية و أبينا القديس العظيم الأنبا أنطونيوس أب جميع الرهبان و أبينا القديس العظيم القوى الأنبا موسى و جميع آباء هذه البرية المقدسة بقولنا جميعاً آمين.            </Language>         </Text>                       <Comment>            <Language id="English">               Then they conclude with the blessings. And the new monk shall receive the greetings from his brethren the monks and all are joyful for the joining of this new member to their assembly. Then the new monk shall go to his cell to retreat in it three days contemplating on this grace that he has received, thanking God for it, starting his monastic life in a right and holy start.            </Language>            <Language id="Arabic">               ثم يختمون بالبركة و بعد ذلك يتقبل الراهب الجديد التهنئة من إخوته الرهبان و الجميع فرحون بإنضمام هذا العضو الجديد إلى مجمعهم. ثم يذهب الراهب الجديد إلى قلايته و يختلي فيها ثلاثة أيام متفكراً في هذه النعمة التي أخذها شاكراً الله على ذلك. بادئاً حياته الرهبانية بداية صحيحة مقدسة.            </Language>         </Comment>         </Role>   </Section></Document>